<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="ru">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1828 Отчет губернатора Енисейской губернии Совету министра внутренних дел по управлению губернией</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Prepared locally from OCR-layer PDF for TEI conversion.</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1828 Отчет губернатора Енисейской губернии Совету министра внутренних дел по управлению губернией</title>
          <idno type="report-id">8</idno>
          <idno type="portal-url">https://govreport.sfu-kras.ru/availableReports/report/8</idno>
          <idno type="portal-base">https://govreport.sfu-kras.ru</idno>
          <ref target="https://govreport.sfu-kras.ru/uploads/GO_1828_sovremennyj_1f38221e22.pdf" type="pdf">https://govreport.sfu-kras.ru/uploads/GO_1828_sovremennyj_1f38221e22.pdf</ref>
          <ref target="https://govreport.sfu-kras.ru/uploads/Otchet_gubernatora_za_1828_6b86731cf8.pdf" type="pdf-original">https://govreport.sfu-kras.ru/uploads/Otchet_gubernatora_za_1828_6b86731cf8.pdf</ref>
          <note type="archive">РГИА. Ф. 1286. Оп. 4. 1829. Д. 226. Л. 85</note>
          <note type="source">РГИА</note>
          <note type="text-type">Рукописный</note>
          <extent>85 pages</extent>
          <note type="portal-metadata">Metadata fields were copied from the report page at govreport.sfu-kras.ru.</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>OCR text was first extracted from PDF into plain text with explicit [[PAGE_BREAK:N]] markers. TEI was then built from the intermediate text with rule-based markup for persons, places, organizations, and years in the range 1800-1917. Tables were reconstructed from line structure and repeated row patterns in the plain text layer. Named-entity mode: strict Natasha + rule-based fallback.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru">Russian</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change>Initial rule-based TEI conversion from OCR text.</change>
      <change>Added ref attributes to tagged entities and updated standOff according to text content.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1"/>
      <p>ДЕЛО По донесению <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Адм. единицы" subtype="округ">Енисейского</placeName> гражданского губернатора об обозрении им <placeName ref="#place_enisei_province" type="Адм. единицы" subtype="губерния">Енисейской губернии</placeName> Началось <date when="1829-01-02" type="auto" subtype="natasha">2 января 1829 г.</date> Кончилось <date when="1829-05-06" type="auto" subtype="natasha">6 мая 1829 г.</date> На 12 листах</p>
      <pb n="2"/>
      <p>
        <date when="1828-12-30" type="auto" subtype="natasha">30 декабря 1828 г.</date> № 3–<date when="1829-01-02" type="auto" subtype="natasha">2 января 1829 г.</date>
        <orgName ref="#org_enisei_general_governance" type="Гос. органы" subtype="управление">Енисейское Общее Губернское Управление</orgName> Донесение об отбытии в <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Адм. единицы" subtype="округ">Енисейский округ</placeName> По <orgName ref="#org_police_department" type="Гос. органы" subtype="департамент">Департаменту полиции</orgName> исполнительной в Отделение 1 Стол 2 <date when="1828-11-24" type="auto" subtype="natasha">24 ноября 1828 г.</date> № 2291 <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Насел. пункты" subtype="город">г. Красноярск</placeName> Господину Министру Внутренних Дел Отправляясь сего числа для обозрения <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Адм. единицы" subtype="округ">Енисейского округа</placeName> Высочайше вверенной мне Губернии, я имею честь донести об оном Вашему Высокопревосходительству вследствие предписания от 2-го прошедшего июня за № 1724. Гражданский Губернатор <persName ref="#person_степанов" type="Власть" subtype="губернатор">Степанов</persName>
      </p>
      <pb n="3"/>
      <p>
        <date when="1828-02-03" type="auto" subtype="natasha">3 февраля 1828 г.</date> № 555. 4 февраля <orgName ref="#org_enisei_general_governance" type="Гос. органы" subtype="управление">Енисейское Общее Губернское Управление</orgName> Донесение со списком всеподданнейшего рапорта об обозрении губернии По <orgName ref="#org_police_department" type="Гос. органы" subtype="департамент">Департаменту полиции</orgName> исполнительной в Отделение 1 Стол 2 <date when="1828-12-27" type="auto" subtype="natasha">27 декабря 1828 г.</date> № 2511 <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Насел. пункты" subtype="город">г. Красноярск</placeName> Господину Министру Внутренних Дел Обозрев <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Адм. единицы" subtype="округ">Енисейский</placeName> и <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Адм. единицы" subtype="округ">Красноярский</placeName> округи и Губернские присутственные места <placeName ref="#place_enisei_province" type="Адм. единицы" subtype="губерния">Енисейской губернии</placeName>, я донес об оном сего числа <persName ref="#person_majesty" type="Власть" subtype="монарх">Его Императорскому Величеству</persName> всеподданнейшим рапортом, с которого список сего Вашему Высокопревосходительству честь имею представить. Гражданский Губернатор <persName ref="#person_степанов" type="Власть" subtype="губернатор">Степанов</persName>
      </p>
      <pb n="4"/>
      <pb n="5"/>
      <p>Список <persName ref="#person_majesty" type="Власть" subtype="монарх">Его Императорскому Величеству</persName> ЕнисЕйского Енисeйского гражданского губЕрнатора гражданского губeрнатора всeподданнeйший рапортвсeодданнeйший рапорт <persName ref="#person_majesty" type="Власть" subtype="монарх">Вашему Императорскому Величеству</persName> было всеподданнейше мною донесено от 31 марта и от 8 августа о ревизии, делаемой мною в настоящем <date when="1828" type="auto" subtype="natasha">1828 г.</date>, по округам: <placeName ref="#place_kansk" type="Адм. единицы" subtype="округ">Канскому</placeName>, <placeName ref="#place_achinsk" type="Адм. единицы" subtype="округ">Ачинскому</placeName> и <placeName ref="#place_minusinsk" type="Адм. единицы" subtype="округ">Минусинскому</placeName>, по высочайше вверенной мне <placeName ref="#place_enisei_province" type="Адм. единицы" subtype="губерния">Енисейской губернии</placeName>. Ныне обозрение оной заключено округами <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Адм. единицы" subtype="округ">Енисейским</placeName>, <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Адм. единицы" subtype="округ">Красноярским</placeName> и местами <orgName ref="#org_chastnoe_upr" type="Гос. органы" subtype="управление">Частного губернского управления</orgName>. В <placeName ref="#place_eniseysk" type="Насел. пункты" subtype="город">г. Енисейске</placeName> нашел я все окружные присутственные места в хорошем порядке. Дел нерешенных: по суду окружному — 4; по городовому — 12; по земскому — 20; по градской полиции — ни одного; содержащихся в остроге — 15. Острог находится в ветхом положении, но предполагается с будущей весной отстроить помещение для содержащихся внизу каменного трехэтажного дома, занимаемого присутственными местами. Некоторые из купцов зажиточных по предложению окружного начальника для облегчения города положили выстроить каменные казармы на 100 человек инвалидных солдат, что утверждено генерал-губернатором <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="Адм. единицы" subtype="генерал-губернаторство">Восточной Сибири</placeName>, и материалы к будущей весне уже приготовлены. Каменную просторную, опрятную больницу, принадлежащую
        <orgName ref="#org_enisei_prikaz_public_welfare" type="Общ. орг-ии" subtype="приказ">Енисейскому Приказу общественного призрения</orgName> , занимают в настоящее время не более 7 больных; они пользуются свежею, приличною пищею, чистым бельем и в особенности попечительностью енисейского городового штаб-лекаря <persName ref="#person_садыкова" type="Медицина" subtype="врач">Садыкова</persName> .</p>
      <pb n="6"/>
      <p>6 Волости округа состоят в безбедном положении; даже отдаленнейшие на 1 000 верст от <placeName ref="#place_eniseysk" type="Насел. пункты" subtype="город">Енисейска</placeName> . Крестьяне сего округа, обитая в климате, более суровом, нежели другие жители губернии, конечно, имеют менее средств к продовольствию: быт их беднее скотоводством и хлебопашеством, исключая пеньки и льна, которые преимущественно родятся в <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Адм. единицы" subtype="округ">Енисейском округе</placeName>, но промышленность, состоящая в изделии холста и лове зверя и рыбы, сообщает лучшую возможность к денежному кругообращению, чему служит доказательством незатруднительный взнос в настоящем году государственных податей. В августе месяце в ближайших к югу волостях открывался кровавый понос, которым одержимо было 85 человек; но по деятельному распоряжению Начальника округа <persName ref="#person_tarasov" type="Служащие" subtype="начальник округа">Тарасова</persName> и чрез отличное искусство члена <orgName ref="#org_medical_board" type="Гос. органы" subtype="управа">Врачебной управы</orgName> доктора медицины <persName ref="#person_акишева" type="Медицина" subtype="врач">Акишева</persName> , который выбран был мною для пользования страждущих, все болезни совершенно прекращены, а как в самое то же почти время появилась оспа в <placeName ref="#place_turukhansk" type="Насел. пункты" subtype="город">Туруханске</placeName>, то вследствие распоряжения генерал-губернатора <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="Адм. единицы" subtype="генерал-губернаторство">Восточной Сибири</placeName> откомандирован мною туда городовой красноярской штаб-лекарь <persName ref="#person_сердоликов" type="Медицина" subtype="штаб-лекарь">Сердоликов</persName> , и последствием сего было прекращение болезни. Дошло до сведения моего, чрез представление начальника округа, что в некоторые хлебные запасные магазины <placeName ref="#place_turukhansk_region" type="Адм. единицы" subtype="край">Туруханского края</placeName> вкрадываются злоупотребления, почему тогда же <orgName ref="#org_gub_sovet" type="Гос. органы" subtype="совет">Губернским советом</orgName> положено было отправить чиновника для обозрения сих магазинов, который по моему предложению и отправлен. По <placeName ref="#place_turukhansk_region" type="Адм. единицы" subtype="край">Туруханскому краю</placeName> лов зверя был посредственный, и 4 152 бродячих инородца взносят ясак свой довольно исправно. По окружному тракту от <placeName ref="#place_eniseysk" type="Насел. пункты" subtype="город">Енисейска</placeName> до <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Насел. пункты" subtype="город">Красноярска</placeName> два полустанных помещения окончательно отстроены, так же как 5 этапных и 7 тюремных помещений по большой губернской дороге, ведущей от <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Насел. пункты" subtype="город">Красноярска</placeName> к границе <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="Адм. единицы" subtype="губерния">Иркутской</placeName>, о начатии которых Вашему Императорскому Величеству всеподданнейше доносил я от 31 марта сего года. Отдав должную справедливость управляющему <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Адм. единицы" subtype="округ">Енисейским округом</placeName>, как за деятельное распоряжение столь большим</p>
      <pb n="7"/>
      <p>7 участком, так и в обозрение им в нынешнем году <placeName ref="#place_turukhansk" type="Насел. пункты" subtype="город">Туруханска</placeName>, возвратился я в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Насел. пункты" subtype="город">Красноярск</placeName> и приступил к ревизии окружных присутственных мест. Канцелярию <orgName ref="#org_okr_sud_kras" type="Гос. органы" subtype="суд">Красноярского окружного суда</orgName> нашел я очень в дурном положении; но как важные дела поступают на ревизию или апелляцию <orgName ref="#org_gub_sud" type="Гос. органы" subtype="суд">Губернского суда</orgName>, то сие обстоятельство не могло еще слишком вредить существенности оных; за всем тем течение дел, настольных и другие регистры, и вообще производство, оканчивающееся по <orgName ref="#org_okr_sud" type="Гос. органы" subtype="суд">Окружному суду</orgName>, заставили меня обратить внимание на главную вину такового запущения: оно происходит единственно от лиц присутствующих и секретаря. Все они подвержены одному и тому же пристрастию, которое помрачает способности ума и удаляет от правильного пути в действиях. Пристрастие сие довело их до разных предосудительных поступков, в особенности судью, который обманул, так сказать, надежду начальства и после сделанной аттестации к чину за выслугу лет оказался совершенно оного недостоин, а потому и представлены они генерал-губернатору <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="Адм. единицы" subtype="генерал-губернаторство">Восточной Сибири</placeName> к отрешению. Места их займут люди достойнейшие, и порядок канцелярии неупустительно должен быть водворен в сей суд под непосредственным надзором губернского уголовных дел стряпчего. Дела земской и градской полиций находились в запущении с давних лет; никакие способы, предпринимаемые местным начальником, не могли придать возможности настоящим чинам сих Полиций привить в порядок прежние запущения. Необходимо было учредить <orgName ref="#org_komissiya_razbor" type="Гос. органы" subtype="комиссия">Комиссию для разбора сих дел</orgName>. Средство сие представлено было от меня генерал-губернатору <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="Адм. единицы" subtype="генерал-губернаторство">Восточной Сибири</placeName> и одобренное им, восприяло свое движение 21 февраля сего года. Ныне Комиссия окончила разбор всех старых дел по <orgName ref="#org_zem_sud" type="Гос. органы" subtype="суд">Земскому суду</orgName>; повершила исполнением лежащие без действия, распутала счеты денежные, и я при обозрении Земского суда нашел к величайшему удовольствию не только все части в надлежащем порядке, так что не может уже существовать за Земским судом никакой остановки в высших присутственных местах, но и никакое следствие долее месяца не продолжается, а притом взыскание податей, поправление дорог, быстрота при отправлении рекрутской</p>
      <pb n="8"/>
      <p>8 повинности суть предметы, за которые суду сему не мог не изъявить моей признательности. С начала января будущего <date when="1829" type="auto" subtype="natasha">1829 г.</date> Комиссия приступит к разбору старых дел градской полиции. Не смею Вашему Императорскому Величеству не донесть всеподданнейше, что, независимо от запутанности производства старых дел по Канцелярии <orgName ref="#org_gorod_uprava" type="Гос. органы" subtype="управа">Городовой управы</orgName>, самые способы действия полиции существуют в том же почти виде, как в бытность <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Насел. пункты" subtype="город">Красноярска</placeName> окружным городом, который, впрочем, с открытием губернии так счастливо распространился, что занято более семи кварталов под казенные и частные поступления; большая улица протянулась от большего конца города до ныне существующего на версты и приумножилась до 210 усадеб . Пожарные инструменты находятся в бедном положении; вместо трех частей по учреждению существует одна, а из сего следует, что и полицейских чиновников недостаточно для нынешнего пространства города; помещение Городовой управы и части отлично скудны. Все сии неудобства не могут быть улучшены ни местным начальством, ни <orgName ref="#org_glav_upr_vs" type="Гос. органы" subtype="управление">Главным управлением Восточной Сибири</orgName>; ибо происходят от малых общественных доходов, которые при потребностях губернского города остались такими же, как были прежде, когда не состоялось столько необходимости ни в предохранительных средствах, ни в надзоре. Весь доход губернского <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Насел. пункты" subtype="город">г. Красноярска</placeName> по трехлетней слажности заключается в 9 040 руб., а расход простирается на 11 449 руб. Причина такового недостатка в сравнении с другими городами, лежащими по большому тракту <placeName ref="#place_siberia" type="Адм. единицы" subtype="регион">Сибири</placeName>, происходит от того, что везде собираются повозные деньги с проходящих караванов, а <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Насел. пункты" subtype="город">Красноярск</placeName> не имеет сей выгоды. Городовой суд найден мною в исправности; дел нерешенных — 18. В городовой больнице, состоящей под ведением <orgName ref="#org_prikaz_public_welfare" type="Общ. орг-ии" subtype="приказ">Приказа общественного призрения</orgName> и устроенной на 40 человек, находится ныне больных 13. В ней соблюдается порядок, опрятность и бдительность под особым надзором председателя Губернского управления, статского советника <persName ref="#person_галкина" type="Власть" subtype="председатель управления">Галкина</persName> , а <orgName ref="#org_medical_board" type="Гос. органы" subtype="управа">Врачебная управа</orgName> неупустительно руководствует городового врача в пользовании больных.</p>
      <pb n="9"/>
      <p>9 Декабря 5-го числа окончены совершенно каменные дома для лишенных ума и неизлечимо больных, построенные усердием двух купцов <persName ref="#person_kuznetsovy" type="Сословия" subtype="купец">Кузнецовых</persName> . Покупка 4 913 четвертей хлеба на <orgName ref="#org_kam_zavod" type="Пром-ть" subtype="завод">Каменской винокуренный завод</orgName> по 2 руб. 25 коп. за четверть у крестьян <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="Адм. единицы" subtype="округ">Красноярского округа</placeName> и выгодный перевоз по большому тракту от селения до селения купеческих кладей облегчили при второй половине нынешнего года взнос податей. Обозревая частные губернские управления, найдено много в Суде губернском неоконченных дел. Гражданских за неподачей апелляционных жалоб — 8, следственных — 1, уголовных нет, содержащихся также. В <orgName ref="#org_kaz_palata" type="Гос. органы" subtype="палата">Казенной палате</orgName> неоконченных дел — 89. В Губернском правлении — не более 46. Успехи Губернского суда доказываются тем, что в течение года решено 425 уголовных дел, каковое старание в особенности можно приписать председателю <orgName ref="#org_gub_sud" type="Гос. органы" subtype="суд">Губернского суда</orgName> <persName ref="#person_rodichev" type="Власть" subtype="председатель суда">Родичеву</persName> и старшему советнику <persName ref="#person_sobolev" type="Служащие" subtype="советник">Соболеву</persName> . По производству уголовных дел в течение года замечено мною, что господствующее преступление было воров ство , и потому предложил Губернскому суду обратить на сей предмет особое внимание. Исполнительная и распорядительная деятельность <orgName ref="#org_gubernskoe_pravlenie" type="Гос. органы" subtype="правление">Губернского правления</orgName>, отличаясь неимоверною быстротою по течению дел, принадлежит совершенно как председателю <orgName ref="#org_gubernskoe_pravlenie" type="Гос. органы" subtype="правление">Губернского правления</orgName> Галкину , так и его сочленам , а не менее того служит доказательством и порядочного движения дел по всем градским и земским полициям, ибо успешное только отправление дел земскими местами и лицами полиции доставляют способы <orgName ref="#org_gubernskoe_pravlenie" type="Гос. органы" subtype="правление">Губернскому правлению</orgName> оказать свою ревность и усердие. Вашему Императорскому Величеству о таковом окончательном в <date when="1828" type="auto" subtype="natasha">1828 г.</date> обозрении высочайше вверенной мне губернии имею счастие донесть всеподданнейше. Свидетельствую: Гражданский Губернатор <persName ref="#person_степанов" type="Власть" subtype="губернатор">Степанов</persName> № 2510. <date when="1828-12-27" type="auto" subtype="natasha">27 декабря 1828</date>, <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Насел. пункты" subtype="город">г. Красноярск</placeName> С подписанным верно: Начальник Отделения <persName ref="#person_kuznetsov_off" type="Служащие" subtype="начальник отделения">Кузнецов</persName></p>
      <pb n="10"/>
      <p>10 <date when="1828-12-30" type="auto" subtype="natasha">30 декабря 1828 г.</date> № 3. <date when="1829-01-02" type="auto" subtype="natasha">2 января 1829 г.</date> <orgName ref="#org_mvd" type="Гос. органы" subtype="министерство">МИНИСТЕРСТВО ВНУТРЕННИХ ДЕЛ</orgName> ДЕПАРТАМЕНТ ПОЛИЦИИ ИСПОЛНИТЕЛЬНОЙ Отделение 1 СтОл 2 <date when="1829-02-10" type="auto" subtype="natasha">10 февраля 1829 г.</date> № 489 О произведенном <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Адм. единицы" subtype="округ">Енисейским</placeName> гражданским губернатором обозрении губернии <persName ref="#gospodin_irkutsk" type="" subtype="">Господину Иркутскому</persName> и <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Адм. единицы" subtype="округ">Енисейскому</placeName> генерал-губернатору <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Адм. единицы" subtype="округ">Енисейский</placeName> гражданский губернатор при донесении от 27 декабря минувшего <date when="1828" type="auto" subtype="natasha">1828 г.</date> представил мне копию всеподданнейшего рапорта его Государю Императору о произведенном им обозрении <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Адм. единицы" subtype="округ">Енисейского</placeName> и <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Адм. единицы" subtype="округ">Красноярского</placeName> округов и губернских присутственных мест. Усматривая из сего всеподданнейшего рапорта <persName ref="#pers_enisei_gub" type="" subtype="">Енисейского гражданского губернатора</persName>, что при учиненном им обозрении присутственных мест найдены им главные беспорядки и упущения в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Адм. единицы" subtype="округ">Красноярском</placeName> окружном суде, я искреннейше прошу Ваше Превосходительство принять должные меры к исправлению в оном суде упущений и к введению вообще по всем присутственным местам законного порядка и устройства. Подписал: Министр Внутренних Дел Генерал-Губернатор <persName ref="#person_zakrevski" type="Власть" subtype="министр">Закревски</persName> ***: Исправляющий Должность Директора <persName ref="#person_pokrovskiy" type="Служащие" subtype="директор">Покровский</persName> Верно: Товарищ Начальника Стола П*** Здесь и далее *, (***) — текст неразборчив.</p>
      <pb n="11"/>
      <p>11 г <orgName ref="#org_mvd" type="Гос. органы" subtype="министерство">МИНИСТЕРСТВО ВНУТРЕННИХ ДЕЛ</orgName> <orgName ref="#org_dept_pol_exec" type="Гос. органы" subtype="департамент">ДЕПАРТАМЕНТ ПОЛИЦИИ ИСПОЛНИТЕЛЬНОЙ</orgName> Отделение СтОл <date when="1829-02-10" type="auto" subtype="natasha">10 февраля 1829 г.</date> № 82 В Стол 1 Отд. *** <persName ref="#pers_enisei_gub" type="Адм. единицы" subtype="округ">Енисейский гражданский губернатор</persName> при донесении от 27 декабря истекшего <date when="1828" type="auto" subtype="natasha">1828 г.</date> представил г-ну министру В. Д. копию со всеподданнейшего рапорта Его Государю Императору о произведенном им обозрении <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Адм. единицы" subtype="округ">Енисейского</placeName> и <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Адм. единицы" subtype="округ">Красноярского</placeName> округов и губернских присутственных мест. В означенном рапорте гражданский губернатор между прочим известность, а) худое состояние в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Насел. пункты" subtype="город">Красноярске</placeName> пожарных инструментов, б) что вместо трех частей, существует токмо одна, в) недостаток в полицейских чиновниках и г) скудное помещение полиции. Как предмет о устройстве вообще полиции отнесен к занятиям 1 стола 1 отд., то 2 стол его же отд. честь имеет препроводить в 1 Стол *** из Всеподданнейшего рапорта. <persName ref="#pers_enisei_gub" type="" subtype="">Енисейского губернатора</persName> Подписал: Начальник Стола <persName ref="#person_kova" type="Служащие" subtype="начальник стола">Кова***</persName> Верно: Товарищ Начальника Стола С***ов Копии сего отношения исправляющий получил помощ. начальнику ***</p>
      <pb n="12"/>
      <p>12 № 6954. <date when="1829-05-04" type="auto" subtype="natasha">4 мая 1829 г.</date> № 1902. <date when="1902-05-05" type="auto" subtype="natasha">5 мая 1902 г.</date> <orgName ref="#org_glav_upr_vs" type="Гос. органы" subtype="управление">ГЛАВНОЕ УПРАВЛЕНИЕ ВОСТОЧНОЙ СИБИРИ</orgName> Отделение 1 СтОл 2 <date when="1829-03-22" type="auto" subtype="natasha">22 марта 1829 г.</date> № 415 <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="Насел. пункты" subtype="город">Иркутск</placeName> Ответ на № 489 Господину Министру Внутренних Дел Имею честь получить отношение Вашего Высокопревосходительства от 10 истекшего февраля с требованием о принятии с моей стороны должных мер к исправлению беспорядков и упущений, обнаруженных в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Адм. единицы" subtype="округ">Красноярском</placeName> окружном суде при ревизии оного <persName ref="#pers_enisei_gub" type="" subtype="">Енисейским Гражданским Губернатором</persName> в декабре месяце прошлого <date when="1828" type="auto" subtype="natasha">1828 г.</date>; обязанностью считаю уведомить Вас, Милостивый Государь, что как расстройство в делах означенного суда произошло непосредственно № 8401 мая 4-го от членов его и секретаря, изобличенных в разных неблагонамеренных поступках; то по получении от <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Адм. единицы" subtype="округ">Енисейского</placeName> же Гражданского Губернатора представления о сем и по рассмотрении оного в <orgName ref="#org_glav_upr_vs" type="Гос. органы" subtype="совет">Совете Главного управления Восточной Сибири</orgName>; я в том же декабре месяце сделал распоряжение об отрешении тех чиновников от должностей и предании суду, и коль скоро с исполнением сего места их заступили другие благонадежные чиновники, то и все беспорядки по Окружному суду замеченные немедленно исправлены. В настоящее же время как сей суд, так и прочие присутственные места находятся в должном благоустройстве. Генерал-Губернатор <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="Адм. единицы" subtype="генерал-губернаторство">Восточной Сибири</placeName>
        <persName ref="#person_александр_лавинский" type="Власть" subtype="генерал-губернатор">Александр Лавинский</persName> Управляющий Отделением <persName ref="#person_kaabri" type="Служащие" subtype="управляющий">Дмитрий Каабри***</persName> В сем деле нумерованных листов двенадцать. Начальник Отделения <persName ref="#person_barabanov" type="Служащие" subtype="начальник отделения">А. Барабанов</persName> Начальник Стола <persName ref="#person_vlasov" type="Служащие" subtype="начальник стола">Н. Власов</persName></p>
    </body>
  </text>
  <standOff>
    <listPerson>
      <person xml:id="person_majesty">
        <persName type="Власть" subtype="монарх">Его Императорскому Величеству</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_степанов">
        <persName type="Власть" subtype="губернатор">Степанов</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_садыкова">
        <persName type="Медицина" subtype="врач">Садыкова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_tarasov">
        <persName>Тарасов</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_акишева">
        <persName type="Медицина" subtype="врач">Акишева</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_enisei_gub">
	<persName ref="#pers_enisei_gub" type="" subtype="">Енисейского губернатора</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_сердоликов">
        <persName type="Медицина" subtype="штаб-лекарь">Сердоликов</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_галкина">
        <persName type="Власть" subtype="председатель управления">Галкина</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_kuznetsovy">
        <persName type="Сословия" subtype="купец">Кузнецовых</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_rodichev">
        <persName type="Власть" subtype="председатель суда">Родичеву</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_sobolev">
        <persName type="Служащие" subtype="советник">Соболеву</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_kuznetsov_off">
        <persName type="Служащие" subtype="начальник отделения">Кузнецов</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_zakrevski">
        <persName type="Власть" subtype="министр">Закревски</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_pokrovskiy">
        <persName type="Служащие" subtype="директор">Покровский</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_kova">
        <persName type="Служащие" subtype="начальник стола">Кова***</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_александр_лавинский">
        <persName type="Власть" subtype="генерал-губернатор">Александр Лавинский</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_kaabri">
        <persName type="Служащие" subtype="управляющий">Дмитрий Каабри***</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_barabanov">
        <persName type="Служащие" subtype="начальник отделения">А. Барабанов</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_vlasov">
        <persName type="Служащие" subtype="начальник стола">Н. Власов</persName>
      </person>
    </listPerson>
    <listPlace>
      <place xml:id="place_krasnoyarsk">
        <placeName type="Насел. пункты" subtype="город">Красноярск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_eniseysk">
        <placeName>Енисейск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_kansk">
        <placeName>Канск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_achinsk">
        <placeName>Ачинск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_minusinsk">
        <placeName>Минусинск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_turukhansk">
        <placeName>Туруханск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_enisei_province">
        <placeName>Енисейская губерния</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_irkutsk_province">
        <placeName>Иркутская губерния</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_eastern_siberia">
        <placeName>Восточная Сибирь</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_turukhansk_region">
        <placeName>Туруханский край</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_enisei_okrug">
        <placeName type="Адм. единицы" subtype="округ">Енисейский округ</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_krasnoyarsk_okrug">
        <placeName>Красноярский округ</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_siberia">
        <placeName type="Адм. единицы" subtype="регион">Сибири</placeName>
      </place>
    </listPlace>
    <listOrg>
      <org xml:id="org_enisei_general_governance">
        <orgName type="Гос. органы" subtype="управление">Енисейское Общее Губернское Управление</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_police_department">
        <orgName>Департамент полиции</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_chastnoe_upr">
        <orgName type="Гос. органы" subtype="управление">Частного губернского управления</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_prikaz_public_welfare">
        <orgName>Приказ общественного призрения</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_enisei_prikaz_public_welfare">
        <orgName>Енисейский приказ общественного призрения</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_medical_board">
        <orgName type="Гос. органы" subtype="управа">Врачебная управа</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_gub_sovet">
        <orgName type="Гос. органы" subtype="совет">Губернским советом</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_okr_sud_kras">
        <orgName type="Гос. органы" subtype="суд">Красноярского окружного суда</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_gub_sud">
        <orgName type="Гос. органы" subtype="суд">Губернского суда</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_okr_sud">
        <orgName type="Гос. органы" subtype="суд">Окружному суду</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_komissiya_razbor">
        <orgName type="Гос. органы" subtype="комиссия">Комиссию для разбора сих дел</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_zem_sud">
        <orgName type="Гос. органы" subtype="суд">Земскому суду</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_gorod_uprava">
        <orgName type="Гос. органы" subtype="управа">Городовой управы</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_glav_upr_vs">
        <orgName>Главное управление Восточной Сибири</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_kam_zavod">
        <orgName type="Пром-ть" subtype="завод">Каменской винокуренный завод</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_kaz_palata">
        <orgName type="Гос. органы" subtype="палата">Казенной палате</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_gubernskoe_pravlenie">
        <orgName>Губернское правление</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_mvd">
        <orgName>Министерство внутренних дел</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_dept_pol_exec">
        <orgName>Департамент полиции исполнительной</orgName>
      </org>
    </listOrg>
  </standOff>
</TEI>