<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="ru">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1851 Отчет енисейского гражданского губернатора о состоянии Енисейской губернии</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Prepared locally from OCR-layer PDF for TEI conversion.</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1851 Отчет енисейского гражданского губернатора о состоянии Енисейской губернии</title>
          <idno type="report-id">3</idno>
          <idno type="portal-url">https://govreport.sfu-kras.ru/availableReports/report/3</idno>
          <idno type="portal-base">https://govreport.sfu-kras.ru</idno>
          <ref target="https://govreport.sfu-kras.ru/uploads/GO_1851_sovremennyj_8a336fc6b0.pdf" type="pdf">https://govreport.sfu-kras.ru/uploads/GO_1851_sovremennyj_8a336fc6b0.pdf</ref>
          <ref target="https://govreport.sfu-kras.ru/uploads/Otchet_gubernatora_za_1851_doreform_4721c44581.pdf" type="pdf-original">https://govreport.sfu-kras.ru/uploads/Otchet_gubernatora_za_1851_doreform_4721c44581.pdf</ref>
          <note type="archive">РГИА. Ф. 1265. Оп. 1. Д. 90. Л. 285</note>
          <note type="source">РГИА</note>
          <note type="text-type">Рукописный</note>
          <extent>285 pages</extent>
          <note type="portal-metadata">Metadata fields were copied from the report page at govreport.sfu-kras.ru.</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>OCR text was first extracted from PDF into plain text with explicit [[PAGE_BREAK:N]] markers. TEI was then built from the intermediate text with rule-based markup for persons, places, organizations, and years in the range 1800-1917. Tables were reconstructed from line structure and repeated row patterns in the plain text layer. Named-entity mode: rule-based fallback only.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru">Russian</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change>Initial rule-based TEI conversion from OCR text.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1" />
      <p>ДЕЛО СИБИРСКОГО КОМИТЕТА № 90 Отчет <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> Гражданского Губернатора о состоянии <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> в <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback">1851 год</date>у со всеми следующими к сему отчету приложениями. Началось <date when="1852-07-14" type="auto" subtype="regex-fallback">14 июля 1852 года</date> Кончилось 14 ____ 1852 ____ На 285 листах</p>
      <pb n="2" />
      <p>ОПИСЬ БУМАГАМ, В СЕМ ДЕЛЕ СОДЕРЖАЩИМСЯ № Означение бумаг На скольких листах 1 <date when="1852" type="auto" subtype="regex-fallback">1852 года</date> Копия с отчета <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> Гражданского Губернатора Секретарь *** 285 _______________ Здесь и далее *, (***) — текст неразборчив.</p>
      <pb n="3" />
      <p>Копия ОТЧЕТ ЕНИСЕЙСКОГО ГРАЖДАНСКОГО ГУБЕРНАТОРА ЕНИСЕЙСКОГО ГРАЖДАНСКОГО ГУБЕРНАТОРА ЗАЗА 1851 1851 ГОД ГОД Отчет этот доставлен при отношении г-на товарища Министра внутренних дел 12 июля № 2256, находящемся в деле начатом. I. СУД, ПОЛИЦИЯ, НАРОДНОЕ ЗДРАВИЕI. СУД, ПОЛИЦИЯ, НАРОДНОЕ ЗДРАВИЕ Делопроизводство Общие ведомости о делопроизводстве по присутственным местам приложены под № 1 и 2. Несмотря на крайний недостаток средств и некомплект чиновников в <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName>, при обширном делопроизводстве по присутственным местам оно в <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback">1851 г.</date> шло успешно. Упущение и медленность в делопроизводстве по некоторым местам в отдельности поставлены им на вид с при нятием надлежащих мер к исправлению недостатков. <orgName ref="#org_gubernskoe_pravlenie" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Губернское правление</orgName> Внешний порядок по <orgName ref="#org_gubernskoe_pravlenie" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Губернскому правлению</orgName> постоянно сохраняется. Дела <orgName ref="#org_gubernskoe_pravlenie" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Губернского правления</orgName>, несмотря на скудность средств, идут успешно, что должно отнести к усердию членов. Ведомость о делах <orgName ref="#org_gubernskoe_pravlenie" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Губернского правления</orgName>, продолжающихся более трех лет, приложена под № 3. <orgName ref="#org_городская_полиция" type="auto" subtype="org-fallback">Городская полиция</orgName> Действия городских полиций как в отношении делопроизводства, так и по части распорядительной замедляются и затрудняются бедностью канцелярских средств и неимением</p>
      <pb n="4" />
      <p>4 постоянной полицейской команды из нижних воинских чинов. Ведомость о состоянии пожарной части приложена под № 40. Последняя остается в том же крайне дурном состоянии, как и прежде, и по тем же самым причинам, именно по малому числу пожарных инструментов и неимению команды из нижних воинских чинов. Об устройстве пожарной части в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName> представлены господину Генерал-Губернатору <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName> два проекта, из коих по одному предположено сформировать пожарную команду из нижних воинских чинов, а по другому — из поселенцев(x). В городах <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской</placeName> Губернии квартирная повинность отправляется натурою. Всех квартир в губернии отведено было 875. Как повинность эта по самому способу исполнения не может быть уравнительна, то об отправлении постойной повинности в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName> деньгами по ценности домов составлен проект, который представлен на рассмотрение господину Генерал-Губернатору <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName>(xx). <orgName ref="#org_земская_полиция" type="auto" subtype="org-fallback">Земская полиция</orgName> Делопроизводство по земским полициям, несмотря на обширность оного и недостаток средств, в <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback">1851 г.</date> было успешно. Только в <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName> и <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName> земских судах решено менее противу прежнего — в первом 30, а в последнем — 10 делами, что и поставлено тем судам на замечание. Остроги, тюрьмы и этапы Тюремные помещения в <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> все деревянные и по тесноте, а некоторые и по ветхости, далеко не отвечают своему назначению. По сей причине содержавшиеся в <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName> остроге арестанты содержатся в здании упраздненного там военного лазарета, а в <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> часть арестантов, присужденных к тюремному содержанию на срочное время, содержатся в здании <orgName ref="#org_house_of_correction" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Смирительного дома</orgName>, построенном для преступников <orgName ref="#org_catholic_clergy" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Римско-Католического духовенства</orgName>, по тесноте же в <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> пересыльной казармы все арестанты, пересылающиеся в партиях, размещаются в здании упразд_______________ (х) <date when="1845-04-12" type="auto" subtype="regex-fallback">12 апреля 1845 </date>и <date when="1850-03-28" type="auto" subtype="regex-fallback">28 марта 1850 г.</date> (хх) <date when="1849-12-31" type="auto" subtype="regex-fallback">31 декабря 1849 г.</date> № 8286.</p>
      <pb n="5" />
      <p>5 ненного там военного лазарета с перемещением в пересыльную казарму всех подсудимых женщин. В <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейске</placeName> по тесноте и крайнему неудобству нижнего этажа присутственных мест, где помещались арестанты, начатый постройкою в <date when="1850" type="auto" subtype="regex-fallback">1850 г.</date> временный острог окончен совершенно в <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback">1851 г.</date>, куда в этом же году переведены и арестанты. В тюремных помещениях <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> содержалось в наказание за преступления всего 80 челов. Этапов на большом тракте от границы <placeName ref="#place_tomsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Томской губернии</placeName> до границы губернии <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Иркутской</placeName> 8, тюрем на том же тракте — 10. Между <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName>, <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName>, <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском</placeName> и <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName> и от <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канска</placeName> к <orgName ref="#org_troitsk_salt_works" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Троицкому солеваренному заводу</orgName> пересыльные арестанты содержатся в тюрьмах, помещенных частью в упраздненных полуэтапах, а частью — в домах, обывателями на сей предмет устроенных. Все они содержатся на счет земского сбора. Все этапные помещения ветхи и малоудобны. Многие из них в продолжение <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback">1851 г.</date> исправлены. Всех расходов на исправление тюремных и этапных помещений было 4 622 руб. 91/4 коп. Арестанты Общее число всех арестантов, содержавшихся в местах заключения, простиралось в <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback">1851 г.</date> до 2 114 челов., в сравнении с предшествовавшим <date when="1850" type="auto" subtype="regex-fallback">1850 г.</date> более 203. При сем прилагается подробная ведомость о числе арестантов за № 5, где показаны и рассмотренные господином Начальником губернии приговоры. Арестантские роты Гражданского ведомства Арестантских рот Гражданского ведомства в городах <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> не существует, но об учреждении ее в губернском <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName> составлен проект положения, который и представлен господину Генерал-Губернатору <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName>(x). _______________ (х) <date when="1848-05-17" type="auto" subtype="regex-fallback">17 мая 1848 г.</date>
      </p>
      <pb n="6" />
      <p>6 Беглые и бродяги Беглых и бродяг в городах <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> поймано 58, по округам — 290, а всего по губернии — 348. В том числе бежавших из ссылки по городам — 26, по округам — 95, а всего бежавших из мест ссылки — 121. Лица под надзором полиции Под особым надзором полиции состоят в губернии 4 человека; из них двое поведения хорошего, а двое ведут жизнь нетрезвую. Кроме того, государственных преступников 9 человек, все они ведут себя хорошо. В <date when="1850" type="auto" subtype="regex-fallback">1850 г.</date> государственных преступников было 10 человек, но из них в <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback">1851 г.</date> Мазалевский умер. Политических преступников 48 человек. Из них 42 поведения хорошего, 4 поведения посредственного, 1 в поведении не одобряется и один находится в неизвестной отлучке, и именно Павел Вышемирский. О разыскании этого преступника со стороны <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName>
        <orgName ref="#org_gubernskoe_pravlenie" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Губернского правления</orgName> сделано надлежащее распоряжение, но о последствиях розысков еще неизвестно. Бессрочноотпускные Ведомость о бессрочноотпускных нижних чинах прилагается под № 6. Из 58, показанных в сей ведомости, 9 имеют отдельное хозяйство, 25 занимаются при других семействах, 6 занимаются разными ремеслами, 2 пропитываются поденною работою, а остальные 16 не имеют определенных занятий. Все они ведут себя хорошо. Отставные нижние чины Отставных нижних чинов в губернии состоит 422. Из них 108 занимаются хлебопашеством, а прочие — ремеслами и частною службою или живут у родственников. Все они ведут себя хорошо. Солдаток в <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> состоит 825. Иностранцы Никто из иностранцев в течение <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback">1851 г.</date> в подданство России не вступал. В продолжение <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback">1851 г.</date> проживали по билетам</p>
      <pb n="7" />
      <p>7 18 мужеского и 1 женского пола. Из них 5 занимались ремеслами, 8 — частною службою, а остальные 6 были проездом. Опеки Ведомость об опеках прилагается под № 7. В течение <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback">1851 г.</date> дворянских и городских опек состояло всего 98. Из них 89 по малолетству, 3 по спорам наследников и по неявке их, 2 над имением неосторожных должников, 2 по безвестно му отсутствию и 2 за расточительность. Владельцы сих последних имений суть <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярские</placeName> мещане <persName ref="#person_иван_гаврилов" type="auto" subtype="force-pattern">Иван Гаврилов</persName> и <persName ref="#person_николай_новиков" type="auto" subtype="force-pattern">Николай Новиков</persName> . Над первым из этих имений учреждена опека по постановлению <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName>
        <orgName ref="#org_gubernskoe_pravlenie" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Губернского правления</orgName>
        <date when="1827-05-14" type="auto" subtype="regex-fallback">14 мая 1827 г.</date>, а над последним — по положению Совета Главно го управления <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName>
        <date when="1838-07-19" type="auto" subtype="regex-fallback">19 июля 1838 г.</date> Опек над малолетними учреждено в <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback">1851 год</date>у 10; а попечительств над несовершеннолетними , достигшими 17-летнего возраста, — 8. По одной из дворянских опек открыты важные упущения, всле дствие коих по настоянию Начальника Губернии приняты меры к обеспечению капитала ма лолетних имуществом виновных.</p>
      <p>
        <orgName ref="#org_prikaz_public_welfare" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Приказ общественного призрения</orgName> Ведомости о капиталах и денежных оборотах Приказа и о заведениях, в его ведении состоящих, приложены под № 8, 9 и 10. Здания, в которых помещаются больницы с одною богадельнею и домом умалишенных, ветхи и тесны. Для богоугодных заведений в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName> предположено построить новые здания, на каковой предмет утверждены уже проекты; но по неудобству места, назначенного под постройку богоугодных заведений, предположено устроить эти здания на другом месте по составлении на <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярск</placeName> нового плана. О чем в свое время и будет представлено на рассмотрение по принадлежности. При производстве в <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback">1851 г.</date> разных построек и исправлений больничных зданий противу сметного исчисления сделано экономии 1 430 руб. 26 коп. На ремонтные исправления зданий Приказа в течение <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback">1851 г.</date> употреблено 384 руб. 47 коп.</p>
      <pb n="8" />
      <p>8 Из выделанного кирпича в сарае, принадлежащем Ремесленному дому, находящемуся в ведении Приказа, 52 000 штук продано на 312 руб. сер. Благотворительность В течение <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback">1851 г.</date> пожертвовано жителями <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> в пользу существующего в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName>
        <orgName ref="#org_vladimir_orphanage" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Владимирского детского приюта</orgName> и городов, потерпевших разорение от пожара, а также для других благотворительных предметов всего 1 818 руб. 811/2 коп. сер. Сверх того, торгующий крестьянин Хотимский пожертвовал 11 600 пуд. ржаной муки вместо предназначенных к заготовлению мерами Правительства для жителей <placeName ref="#place_turukhansk_region" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханского края</placeName>. Каковое пожертвование по ценности хлеба можно считать в 3 500 руб. сер. Рабочие и смирительные дома Рабочих домов в губернии нет, но вследствие циркулярного предписания господина Министра внутренних дел от <date when="1849-10-11" type="auto" subtype="regex-fallback">11 октября 1849 г.</date> составлен проект об устройстве в <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> рабочего дома в двух отделениях в размере на 30 мужчин и 10 женщин на счет сумм земских повинностей, проект сей представлен Его Сиятельству (x). <orgName ref="#org_medical_board" type="auto" subtype="org-fallback">Врачебная Управа</orgName> По донесению Врачебной Управы, оспа привита 7 639 младенцам. За успехом оспопрививания Начальник губернии имеет постоянное наблюдение по представляемым к нему от земских исправников ежемесячным ведомостям. Но чтобы вполне достигнуть благодетельной цели оспопрививания, предположено увеличить число оспенных учеников, о чем представлено на рассмотрение господину ГенералГубернатору <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName> (x). Врачей в губернии 19, которые все состояли на действительной службе. Вольнопрактикующих — 3. _______________ (х) <date when="1850-06-17" type="auto" subtype="regex-fallback">17 июня 1850 г.</date> за № 3564. (хх) <date when="1850-02-22" type="auto" subtype="regex-fallback">22 февраля 1850 г.</date> № 1179.</p>
      <pb n="9" />
      <p>9 Аптек казенных нет. Частных две. Особые врачебнополицейские меры к ограничению распространения и пагубных действий любострастной болезни, по дознанной от них пользы, продолжались в <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback">1851 г.</date> с должною настоятельностью. Случаев укушения бешеными животными не было. Судебно-медицинских исследований над мертвыми человеческими телами для открытия причин их смерти произведено по <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> в течение <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback">1851 г.</date> 195; в том числе сделан наружный осмотр 5 тел по невозможности подвергнуть их вскрытию вследствие гнилости. Народное здравие <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback">1851 г.</date> был довольно благоприятен для народного здоровья. Обыкновенные болезни, климату <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> свойственные, не сопровождались особенною злокачественностью и смертностью. Таким образом, в течение того года в <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском округе</placeName> от эпидемической кори и горячки из числа 1 461 человек обоего пола в местах появления оной было больных только 105, и из них умерло — 16. В <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском округе</placeName> показывалась тифозная горячка, но она вскоре прекратилась, и из числа заболевавших оною 84 человек умерло только 2. Но в <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханском</placeName> крае продолжались гибельные действия натуральной оспы, появившейся еще в предшествовавшем сему <date when="1850" type="auto" subtype="regex-fallback">1850 г.</date>, от которой из числа 1 711 наличных жителей того края, в том числе кочующих и бродячих инородцев, было больных оспою 1 203 человека, из коих умерло 251. Карантин Карантинов в губернии нет. Падеж скота В течение <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback">1851 г.</date>, кроме эпидемических болезней на людях, был падеж рогатого скота, лошадей и овец от болезней: чумы, оспы, сибирской язвы и парши. Сими болезнями из числа 389 015 голов заражено было 51 604, из коих пало 45 919, а остальные выздоровели. Главнейшая из сих болезней свиреп-</p>
      <pb n="10" />
      <p>10 ствовала парша в <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском округе</placeName> от недостатка корма вследствие позднего наступления весны. Кроме того, в <placeName ref="#place_solenoozerny_fortpost" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Соленоозерном форпосте</placeName> 597 лошадей, принадлежащих <orgName ref="#org_cossack_regiment" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскому конному казачьему полку</orgName>, было больных от сапа 89, и из них 85 пали, а остальные выздоровели. Думы и Ратуши Делопроизводство в Думах и Ратушах <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> довольно удовлетворительно. Усилия Дум по-прежнему постоянно направляются под наблюдением местного Губернского Начальства к увеличению городских доходов, к благоразумной экономии в расходах и к исполнению в точности обязанностей лицами, производящими торговлю. Казначейство Казначейства <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> в течение <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback">1851 г.</date> были свидетельствованы внезапно командированными от Казенной палаты чиновниками, при каковых свидетельствах денежная казна и все прочее казенное имущество найдены против книг и документов в наличности, а книги и дела в порядке. Архивы Дела Губернского архива, по свидетельству оного в <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback">1851 г.</date>, оказались в должном порядке. Архивы окружных городов состоят при каждом присутственном месте. На основании Высочайшей воли, последовавшей по положению <orgName ref="#org_committee_ministers" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Комитета г. министров</orgName>
        <date when="1848-01-06" type="auto" subtype="regex-fallback">6 января 1848 г.</date>, с разрешения господина Министра внутренних дел для разбора архивных дел Окружных присутственных мест <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> ведомства <orgName ref="#org_ministry_internal" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Министерства внутренних дел</orgName> учреждены особые комиссии. Награды и взыскания Из 563 служащих в <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> по всем ведомствам чиновников наград никто не получал. Чиновников предано суду 8; уволено от должностей по неблагонадежности без предания суду по распоряжению Начальства 10 человек.</p>
      <pb n="11" />
      <p>11 Выборы Дворянских выборов не бывает. При выборе граждан в общественные должности никаких беспорядков не обнаружено. II. ЧАСТЬ ХОЗЯЙСТВЕННАЯII. ЧАСТЬ ХОЗЯЙСТВЕННАЯ 1. Повинности земские Расходы земства в <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback">1851 г.</date> удовлетворялись по общей смете земских повинностей, Высочайше утвержденной для <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName>
        <date when="1849-05-27" type="auto" subtype="regex-fallback">27 мая 1849 г.</date> По смете этой в трехлетие с 1849 по <date when="1852" type="auto" subtype="regex-fallback">1852 г.</date> по <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> требуется расхода в год до 278 800 руб. 133/4 коп. сер.; из них покрывалось раскладкою с обывателей 181 191 руб. 60 коп. Вообще в минувшем году издержано земского сбора до 195 219 руб. 873/4 коп., следовательно , менее предположенного по смете на 83 580 руб. 26 коп., самый же значительный расход был на содержание почтовых лошадей. 2. Повинности податные К <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback">1851 г.</date> оставалось подушных недоимок 155 232 руб. 241/4 коп. Оклад сего года составлял 273 181 руб. 443/4 коп. К тому причислено недоимок 465 руб. 493/4 коп., оклада 202 руб. 381/4 коп. В продолжение года взыскано: текущих податей 234 461 руб. 751/2 коп., недоимок 6 656 руб. 78 коп. Исключено по разным случаям текущих податей 7 847 руб. 171/2 коп.; недоимок 4 814 руб. 483/4 коп. За тем осталось к <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback">1851 г.</date> в недоборе податей собственно за истекший год: с мещан 919 руб. 531/2 коп., с крестьян ведомства Государственных имуществ 9 981 р. 803/4 к., с крестьян помещичьих 58 руб. 61 коп., с поселенцев ведомства <orgName ref="#org_expedition_exiles" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Экспедиции о ссыльных</orgName> 20 114 руб. 943/4 коп., итого 31 074 руб. 90 коп.; в число сей последней суммы к <date when="1852-01-15" type="auto" subtype="regex-fallback">15 января 1852 г.</date> поступило: с крестьян государственных 145 руб. 96 3/4 коп., с поселенцев 219 руб. 78 3/4 коп. и с дворовых людей 4 руб. 623/4 коп., а всего — 370 руб. 37 3/4 коп. Податных недоимок за прошлые годы состоит 144 226 руб. 471/4 коп., а именно: на мещанах 156 руб. 451/2 коп., казенных</p>
      <pb n="12" />
      <p>12 крестьянах 30 712 руб. 751/4 коп., на помещиках 211 руб. 713/4 коп. и на поселенцах 113 145 руб. 543/4 коп. Недоимка против минувшего <date when="1850" type="auto" subtype="regex-fallback">1850 г.</date> уменьшилась на 11 005 руб. 77 коп. Причины накопившихся недоимок суть следующие : 1) на мещанах недоимка числится преимущественно туруханских, которые по бедности своей и прежде с трудом уплачивали государственные подати, а теперь в этом отношении находятся еще в большем затруднении, потому что свирепствовашая в <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханском</placeName> крае оспа рассеяла по неизвестным местам инородцев, главных потребителей произведений туруханских мещан; 2) на государственных крестьянах вся недоимка числится или на крестьянах из поселенцев, подлежащих по разным случаям исключению из оклада, о которых собираются нужные сведения, или на купцах и мещанах, проживающих в селениях и не пользующихся крестьянскими выгодами. Об исключении некоторых из сих последних людей из оклада и о сложении числящейся на них недоимки нужные сведения собраны и представлены на рассмотрение по принадлежности, о других же собираются и будут рассмотрены в свое время; 3) на крестьянах помещичьих увеличение недоимки происходит по случаю жительства некоторых владельцев крепостных людей вне <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName>, и потому своевременное взыскание податей замедляется вследствие переписки, происходящей с теми Начальствами , в ведомстве которых проживают владельцы означенных людей; 4) на поселенцах недоимка произошла потому, что весьма многие поселенцы умерли и выбыли разными случаями с мест своих жительств , и хотя все таковые поселенцы исключаются вместе с недоимками, на них числящимися, но как исключение это производится не прежде, как по надлежащем удостоверении о действительном выбытии поселенцев с мест водворения и по особым разрешениям главного местного начальства, то до получения сих разрешений Окружные казначейства, считая всех таковых поселенцев налицо, облагают и их податями, а с тем вместе увеличиваются и недоимки. Рекрутский набор В <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback">1851 г.</date> с 76.704 душ разного звания податного сословия следовало 385 рекрут, прием которых производился в одном</p>
      <pb n="13" />
      <p>13 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName> Губернском Рекрутском присутствии, в котором:  принято натурою — 274;  зачтено по квитанциям — 111. Итого: 385. В <orgName ref="#org_recruit_board" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Рекрутское присутствие</orgName> было представлено к приему всего 599 человек. Из этого числа, как выше значится:  принято — 574;  возвращено бывших в числе подставных — 235;  за тем забраковано по разным недостаткам и болезням — 90. Настоящий рекрутский набор произведен был по новой ревизии на основании циркулярного предписания господина Министра внутренних дел <date when="1850-04-06" type="auto" subtype="regex-fallback">6 апреля 1850 г.</date> и 56 ст. IV Том. Св. закон. (изд <date when="1842" type="auto" subtype="regex-fallback">1842 г.</date>), но как впоследствии господин Генерал-Губернатор <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName> отозвался, что набор этот следовало производить по прежней ревизии, то о зачете излишне взятых 87 человек рекрут в первый будущий набор представлено господину Генерал-Губернатору <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName>(x). Из представленной <orgName ref="#org_recruit_board" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Рекрутским присутствием</orgName> ведомости на сдачу рекрут видно, что сдача оных обошлась дешевле противу предшествовавшего набора. Жалоб на неправильную отдачу в рекруты подано было господину Начальнику губернии 37, из них 15 найдено основательными и сделано распоряжение о перемене отданных; а прочие , как неосновательные, оставлены без уважения. Важных жалоб по набору не поступало. Казенные здания В губернии числится разного ведомства казенных зданий по городам 125, из них каменных 12, деревянных 113. В <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback">1851 г.</date> произведено из ремонтной суммы исправлений на 5 321 руб. 57 коп. Подряды и поставки В <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback">1851 г.</date> в Общем Губернском Управлении производились торги на содержание по разным станциям почтовых, обывательских и этапных лошадей, а равно по постройкам казенных зданий. _______________ (х) <date when="1851-11-23" type="auto" subtype="regex-fallback">23 ноября 1851 г.</date>
      </p>
      <pb n="14" />
      <p>14 На содержание почтовых, обывательских и этапных лошадей заключены контракты на 39 станций. Причем принятыми Начальством мерами соблюдено выгод казне противу контрактов, заключенных с подрядчиками в <date when="1850" type="auto" subtype="regex-fallback">1850 г.</date>, на 13 041 руб. 951/2 коп. сер. На постройку казармы при <orgName ref="#org_private_board" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской Частной Управе</orgName> для содержания следственных арестантов и корпуса при <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском</placeName> тюремном остроге для преступников, приговариваемых к тюремному заключению. Здесь также противу сметных исчислений соблюдено выгоды казны на 177 руб. 693/4 коп. сер. Устройство и доходы городов Ведомость доходам и расходам городов приложена под № 14. Из нее усматривается, что в <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback">1851 г.</date> по всем городам <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName>, за исключением заштатного г. <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханска</placeName>, поступило доходов 39 218 руб. 6 коп., менее противу предшествовавшего года 8 750 руб. 96 коп.; расходов же произведено в том году 28 693 руб. 521/4 коп., менее против предшествовавшего года 1 360 руб. 141/2 коп. Доходы уменьшились в <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback">1851 г.</date> против <date when="1850" type="auto" subtype="regex-fallback">1850 г.</date> по случаю: а) поступления дохода с лавок <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> гостиного двора за <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback">1851 г.</date> в предшествовавшем году; б) перевода существовавшего в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName> перевоза в другое место; в) поступления денег с откупной суммы в <date when="1850" type="auto" subtype="regex-fallback">1850 г.</date> как за этот год, так и за <date when="1849" type="auto" subtype="regex-fallback">1849 г.</date> Новых частных деревянных домов построено 23. Вообще украшение городов частными зданиями производится медленно по недостатку капиталистов и ограниченному состоянию жителей. Дороги, мосты и перевозы Почтовых дорог столько же, как и в <date when="1850" type="auto" subtype="regex-fallback">1850 г.</date>, на них 18 перевозов , 7 по большому и 11 по проселочным трактам. Из этих перевозов 2 содержались на счет городских доходов и один на счет земского сбора, все же прочие — на счет обывателей. Сбор взимается по установленным таксам на 11 перевозах . Почты Почтовых станций в губернии 53, на них содержится лошадей 278 пар, казенных почтовых домов 18, прочие же станции помещаются в домах почтосодержателей.</p>
      <pb n="15" />
      <p>15 Судоходство Судоходные реки в губернии: <placeName ref="#place_enisey_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисей</placeName>, <placeName ref="#place_tuba_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туба</placeName>, <placeName ref="#place_chulym_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Чулым</placeName> и <placeName ref="#place_ket_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Кеть</placeName> ; но весною во время разлива воды и другие реки удобны к сплаву по ним плотов и барок. Ведомость о судоходстве приложена под № 16. Проходившие суда и барки в <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback">1851 г.</date> крушения не потерпели и несчастных случаев не было. Ярмарки, торги и базары Ярмарок в губернии 16. На двух из них в <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском округе</placeName>, на двух в <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName>, на двух в <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName> и на 1 в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском</placeName> округах съезда и продажи не было. Общий оборот на остальных 9 простирался в привозе товаров на 62 910 руб., а в продаже — на 7 789 руб. Базары по городам бывают каждую неделю по воскресеньям. Ведомость о ярмарках приложена под № 17. Купеческие капиталы В <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback">1851 г.</date> объявлено купеческих капиталов по 1-й гильдии 12, по 2-й — 20 и по 3-й — 151, всего 183 капитала на сумму 655 440 руб. — более предшествовавшего года 15 капиталами на 18 240 руб. В <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback">1851 г.</date> несостоятельными должниками никого объявлено не было. Торговля Внутренняя торговля по-прежнему ограничивается продажей сельских продуктов; местных фабричных изделий продается мало. Торговля произведениями русских фабрик доставляет купцам достаточные барыши. Вообще цена на хлеб, по сравнению с предшествовавшим годом, понизилась, что отнести можно к избыточным запасам хлеба и к меньшему требованию хлеба на казенные и частные заготовления. Но цены на все другие произведения, а в особенности на изделия, понизились мало. Промыслы Главным промыслом продолжает быть добывание золота на частных приисках. На всех промыслах в <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> добыто золота 982 пуд. 16 ф. 31 зол. 82 дол.; а служа-</p>
      <pb n="16" />
      <p>16 щих и рабочих по этим промыслам находилось 28 571 человек, в сравнении с предшествовавшим годом добыто золота более 51 пуд. 16 ф. 57 зол. и 7 долей. О ходе и успехе золотопроизводства прилагаются подробные ведомости под № 45, 46, 47, 48, 49, 50, 51 и 52. Фабрики и заводы Кроме двух казенных, <placeName ref="#place_kamensky_plant" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Каменского</placeName> винокуренного уже упраздненного и Троицкого солеваренного, в губернии считалось частных заводов и фабрик — 42. Из них действующих было 41. Произведения их ни количеством, ни добротою далеко не удовлетворяют даже местной потребности. На всех частных заводах и фабриках изделий было на 43 947 руб. 641/2 коп. Ведомость о фабриках и заводах приложена под № 18. Сельское хозяйство <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback">1851 г.</date> был благоприятен для сельского хозяйства. В течение года собрано по округам <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> льна 19 818 пуд. и конопли 32 477 пуд. Народное продовольствие Ведомость о хлебных и денежных запасах народного продовольствия прилагается под № 20; хранящийся в магазинах хлеб достаточно обеспечивает сельских жителей в случае неурожая. Посев и урожай На <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback">1851 г.</date> по <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> было посеяно хлеба озимого 51 232 четв . 5 четв ., ярового — 203 455 четв . 5 четв. Хотя в сем году не было особенно неблагоприятных обстоятельств к успешному произрастанию хлебов, однако же в продолжение весны и лета по разным случаям выгибло хлеба по округам <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскому</placeName> и <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канскому</placeName> 6 460 десят . Вообще урожай был скуднее прошлогоднего, ибо снято с полей озимого 243 865 четв . 7 четв ., ярового — 944 116 четв . 3 четв . В общей сложности менее противу урожая <date when="1850" type="auto" subtype="regex-fallback">1850 г.</date> 220 744 четв . 3 четв. Из сего количества за удовлетворением всех потребностей</p>
      <pb n="17" />
      <p>17 по губернии до нового урожая должно оставаться в избытке до 346 200 четв . 2 четв . 7 гарнц . Кроме того, для обеспечения народного продовольствия в экономических магазинах к <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback">1851 г.</date> осталось наличного хлеба 247 267 четв . 5 четв . и в Казначейства х капитала, собранного на народное продовольствие, — 17 218 руб. 67 коп. сер. Урожай трав, картофеля и огородных овощей незначительно был обильнее прошлогоднего. Сена собрано до 178 миллионов пуд. и этого, по заверению местных Начальств , будет весьма достаточно для прокормления скота до выпуска на свежую траву. Выписанные Начальником губернии семена многоплодного овса, а также семена, присланные Императорским вольным экономиче ским обществом, были посеяны в <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName> и <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName> округах, и некоторые из них родились довольно обильно. Для вспоможения крестьянам в их нуждах и для доставления им средств к улучшению и распространению хлебопашества в июле месяце <date when="1850" type="auto" subtype="regex-fallback">1850 г.</date> Советом Главного Управления <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName> по представлению Начальника губернии разрешено производить денежные ссуды до 150 руб. на человека из капитала, составившегося от существовавшей на казенных поселениях общественной запашки. Вследствие донесения туруханского Отдельного Заседателя Начальник губернии выписал в <date when="1850" type="auto" subtype="regex-fallback">1850 г.</date> для <placeName ref="#place_turukhansk_region" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханского края</placeName> ячменя до 20 пуд. и несколько семян картофеля, которые посеяны в <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback">1851 г.</date> в Верхнеибатском участке и начинают разводиться с достаточным успехом. III. ОБЩИЕ ЗАМЕЧАНИЯ И СВЕДЕНИЯIII. ОБЩИЕ ЗАМЕЧАНИЯ И СВЕДЕНИЯ Народонаселение Ведомость о народонаселении прилагается под № 23. По последней 9 народной переписи числится, за исключением инородцев <placeName ref="#place_turukhansk_region" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханского края</placeName>, всего мужеского пола 137 057, женского пола — 116 570. Народонаселение в губернии увеличивается, кроме естественного умножения, рождающимися, ссыльными из внутрен-</p>
      <pb n="18" />
      <p>18 них губерний России и Западной Сибири, которых в <date when="1850" type="auto" subtype="regex-fallback">1850 г.</date> прибыло в <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскую губернию</placeName> мужского пола 893 и женского 81. Число родившихся мужского пола к общему числу мужчин настоящего народонаселения как 1:–24, женского пола как 1:–23. Число умерших мужеского пола 1:–36, женского пола 1:–36; незаконнорожденных было 47, подкидышей найдено 1. По розыскам сих последних ничего особенного не открыто. Статистические сведения Статистические сведения о числе городов и селений, войск, церквей, домов и зданий и о количестве земли прилагаются под № 15. Состояние городов <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> относительно внешнего порядка и украшений медленно улучшается по ограниченности городских доходов. Впрочем, в <date when="1850" type="auto" subtype="regex-fallback">1850 г.</date> приступлено в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName> к устройству набережной реки Енисея и общественного сада, для чего употреблено уже жертвователями до 4 тыс. руб. сер. Учебные заведения В <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> 3 уездных училища с приходскими при них классами и 5 приходских училищ. В числе приходских училищ 1 открыто в <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback">1851 г.</date> Всех учащихся в означенных училищах было 458. По сравнении числа учащихся с числом жителей мужеского пола каждый учащийся будет приходить на 316. Образование и воспитание Неимение гимназии в <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> ставит в необходимость многих жителей ограничивать воспитание детей курсом уездного училища. Впрочем, на счет суммы <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> воспитывается несколько детей в <orgName ref="#org_irkutsk_gymnasium" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Иркутской гимназии</orgName>. Типографии и библиотеки Типография в губернии одна при Губернском правлении, главное занятие ее, как и прежде, состояло в печатании указов, циркуляров, увольнительных билетов для ссыльных и по частным заказам. Доходы ее простирались до 2 881 руб. 42 коп. сер.</p>
      <pb n="19" />
      <p>19 <orgName ref="#org_public_library" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярская губернская публичная библиотека</orgName> состоит из 535 названий в 1 072 переплетах на сумму 1 570 руб. 631/2 коп. и периодических изданий 83 названия в 920 переплетах на 996 р. 561/2 к. сер. Помещается в каменном одноэтажном доме, принадлежащем собственно библиотеке; она составилась от пожертвования книг разными лицами. В доход библиотеки никаких сумм не поступало. Народная нравственность Ведомость о числе и роде преступлений прилагается под № 24. Коренные жители <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> имеют мало дурных свойств и довольно редко впадают в преступления; поселенцы, в особенности работающие на приисках, большею частью склонны к пьянству, вследствие чего делают больше преступлений и чаще других воровства, но и сии последние вследствие принятых со стороны правительства особых мер к препровождению их с приисков в места жительства начали поправлять свое поведение. Из осужденных за разные преступления, как значится в ведомостях под № 42 и 43, коренных жителей было 191 муж. и 31 жен. пола; из ссыльнокаторжных женского 1 и из ссыльнопоселенцев 93 муж. и 17 жен. пола. Более других судилось за побег. Раскольники Ведомость о раскольниках прилагается под № 25. Обращенных к православию раскольников не было. Распространения вредных ересей в <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback">1851 г.</date> не обнаружено. Иноверцы Ведомость об иноверцах прилагается под № 26, из нее видно, что между христианами после православного исповедания более католиков, а именно 1 120 обоего пола. Между нехристианами более язычников, к которым принадлежит большая часть кочевых и бродячих инородцев. В <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback">1851 г.</date> из числа инородцев <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского округа</placeName>, находящихся близ частных золотых промыслов, по убеждениям Горного Исправника и наставлениям приисковых священников, просвещено Святым крещением</p>
      <pb n="20" />
      <p>20 121 человек. Случаев принятия православия другими иноверцами не было. Происшествия Ведомость замечательным происшествиям приложена под № 27. К числу замечательных случаев в <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback">1851 г.</date> должно отнести наводнение, бывшее в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName> и <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> и в округах <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName> и <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName>, от которого жители потерпели убытков на 19 146 руб. 853/4 коп. сер. деньги. Жалобы Письменных жалоб в течение года поступило к Начальнику губернии 328, словесных — 21. Из первых 33 передано по принадлежности в разные места для законного распоряжения к удовлетворению их, по 165 сделано удовлетворение или настояние об удовлетворении; по 56 потребованы объяснения и наряжены удостоверения и следствия, а остальные 95 оставлены без уважения или по неосновательности их, или по окончании дел прежде подачи жалоб. Состояние крестьян В губернии состоят крестьяне государственные, экономические и в том числе помещичьи. Все они живут большею частью достаточно. Инородцы Всех инородцев в <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> в <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback">1851 г.</date> было мужского 19 787 и женского пола 19 516. В числе их тунгусов 1 398, остяков 202, юраков 85, самоедов 174, долганов 43, а остальные — татары. Все они по степени образа жизни их разделяются на оседлых, кочевых и бродячих. Оседлые инородцы, коих было обоего пола 3 233, проживая частью в селениях государственных крестьян и особыми деревнями, занимаются хлебопашеством и живут в довольстве. Инородцы кочевые (всего 29 764) также имеют оседлость, но по временам года переменяют оную и не живут деревнями. Некоторым из них не чуждо хлебопашество, но главнейше они занимаются скотоводством и промыслом пушного зверя,</p>
      <pb n="21" />
      <p>21 а некоторые нанимаются для работы на частные золотые промыслы. Инородцы же бродячие в числе 6 306, главнейше обитающие в Северных странах <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского округа</placeName>, не имеют никакой оседлости, переходя из одного места на другое, они занимаются исключительно звериным промыслом и рыбною ловлею. По скудости сих промыслов люди эти мало обеспечены в средствах существования и живут большею частью бедно. Что же касается до быта инородцев в религиозно-нравственном отношении, то из инородцев <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского</placeName>, <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> и <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName> округов до 19 000 душ обоего пола вероисповедания православного, остальные же идолопоклонники. Большая часть из сих последних суть последователи шаманов. Духовных лиц они не имеют. Состояние местных управлений Из местных управлений заслуживают внимания по успешности в делопроизводстве Общее Губернское управление и <orgName ref="#org_gubernskoe_pravlenie" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Губернское правление</orgName>. Благонадежность лиц За исключением 8 чиновников, преданных суду, и 10 уволенных от службы по неблагонадежности, остальные за тем чиновники <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> по всем частям администрации исполняют свои обязанности удовлетворительно. Виды и предположения Вследствие крайнего недостатка средств полиции в открытии беспорядков и наблюдений за людьми подозрительным составлен проект о назначении денежных штрафов с владельцев домов <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярска</placeName> за необъявление о приезжающих и отъезжающих людях. Проект этот представлен господину Генерал-Губернатору <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName> (x). _______________ (х) 2о марта <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback">1851 г.</date> № 1579.</p>
      <pb n="22" />
      <p>22 Заключение Из сего всеподданнейшего отчета усматривается, что слабая сторона управления <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскою</placeName> губернею есть Градские и Земские полиции. Единственным и верным ручательством за постоянный успех делопроизводства как в сих местах, так и в прочих губернских, ведомства <orgName ref="#org_ministry_internal" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Министерства внутренних дел</orgName>, есть увеличение штатов, которые, обеспечив существование чиновников, могли бы не только удержать на службе способнейших из них, но и привлечь вновь способных и полезных сотрудников. Свидетельствую: Гражданский Губернатор В. К. Падалка</p>
      <pb n="23" />
      <p>23 ОГЛАВЛЕНИЕ К ПРИЛОЖЕНИЯМ К ОТЧЕТУ ЕНИСЕЙСКОГО ГРАЖДАНСКОГО ГУБЕРНАТОРА ЗАК ОТЧЕТУ ЕНИСЕЙСКОГО ГРАЖДАНСКОГО ГУБЕРНАТОРА ЗА 1851 1851 ГОД ГОД № 1. Общая ведомость делопроизводству по всем присутствующим местам в губернии. Ведомости № 2. Ведомость о количестве бумаг по местам, подведомственным Гражданскому Губернатору. № 3. О делах по <orgName ref="#org_gubernskoe_pravlenie" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Губернскому правлению</orgName>, продолжающихся более трех лет. № 5. О рассмотренных Гражданским Губернатором судебных приговорах и о количестве арестантов. № 6. О бессрочноотпускных нижних чинах. № 7. О состоянии дворянских и городских опек . № 8. О суммах <orgName ref="#org_prikaz_public_welfare" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Приказа общественного призрения</orgName> . № 9. О денежных оборотах <orgName ref="#org_prikaz_public_welfare" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Приказа общественного призрения</orgName> . № 10. О заведениях <orgName ref="#org_prikaz_public_welfare" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Приказа общественного призрения</orgName> и о числе призреваемых . № 11. О падеже скота. № 12. О денежных сборах на исправление разных повинностей. № 13. О цене сдачи рекрут. № 13. Приложение к ней. № 14. О доходах и расходах городов. № 14. Приложение к ней. № 15. Статистические сведения. № 16. О речном судоходстве. № 17. О оборотах на ярмарках. № 18. О фабриках и заводах. № 19. О числе разного скота в губернии. № 20. О хлебных и денежных запасах продовольствия. № 21. О посеве и урожае хлеба, овощей и плодов. № 22. О справочных и торговых ценах на разные роды хлеба. № 23. О состоянии народонаселения. № 24. О числе и роде преступлений. № 25. О раскольниках по разным их толкам. № 26. Об иноверцах. № 27. О замечательных происшествиях, случившихся в губернии. № 28. О народонаселении округов. № 29. О народонаселении городов. № 30. О пространстве земли. № 31. О казенных доходах и расходах.</p>
      <pb n="24" />
      <p>24 № 32. О земских и волостных повинностях. № 33. О состоянии хлебопашества вообще. № 34. О состоянии хлебопашества у инородцев. № 35. О состоянии городов. № 36. О состоянии округов. № 37. О городских доходах. № 38. О городских повинностях. № 39. О ценах на разные потребности. № 40. О состоянии пожарной части. № 41. Статистическая ведомость о ссыльных. № 42. О сужденных преступниках из коренных жителей. № 43. О сужденных преступниках из ссыльно поселенцев. № 44. О домообзаводстве, имеющемся у поселенцев. № 45. О количестве золота, добытого на частных приисках в период работы с <date when="1850-09-10" type="auto" subtype="regex-fallback">10 сентября 1850 </date>по <date when="1851-09-10" type="auto" subtype="regex-fallback">10 сентября 1851 года</date>. № 46. О числе людей: а) бывших на золотых промыслах; б) нанявшихся, но не явившихся на прииски; в) бежавших с приисков; г) возвращенных из побегов и д) оставшихся в зимовые работы на приисках. № 47. Таблица, показывающая из каких губерний приходили и к каким сословиям принадлежали люди, бывшие на частных золотых промыслах. № 48. О припасах, израсходованных на частных золотых приисках. № 49. О больницах, больных и умерших на зо лотых приисках. № 50. О движении дел и бумаг у Горных Исправников частных золотых промыслов. № 51. О происшествиях, бывших на золотых промыслах. № 52. О числе лошадей, содержавшихся на частных золотых приисках, и количестве употребленного на них фуража. Примечание Ведомости № 4 по обороту капиталов в Тюремном комитете не прилагается, потому что в <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> Тюремных коми тетов не состоит.</p>
      <p>
        <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейский</placeName> Гражданский Губернатор В. К. Падалка</p>
      <pb n="25" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Копия № 1</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ОБЩАЯ ВЕДОМОСТЬ</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ДЕЛОПРОИЗВОДСТВУ ПО ВСЕМ ПРИСУТСТВУЮЩИМ ДЕЛОПРОИЗВОДСТВУ ПО ВСЕМ ПРИСУТСТВУЮЩИМ</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>МЕСТАМ В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА МЕСТАМ В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 18511851 ГОД ГОД</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>В каких местах</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Оставалось</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>дел, нере-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>шенных</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>к 1 января</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>
              <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback">1851 г.</date>
            </p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Вновь</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>поступило</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>в течение</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>года</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Решено</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>в тече-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ние</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>года</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Осталось к 1 января</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>
              <date when="1852" type="auto" subtype="regex-fallback">1852 г.</date> нерешенных</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>За сим</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>местом</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>За дру-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>гими</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>местами</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Итого</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>По <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскому</placeName> Общему Гу-</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>бернскому управлению</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1436</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3036</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3163</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>37</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1272</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1309</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <orgName ref="#org_gubernskoe_pravlenie" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Губернскому правлению</orgName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1632</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5445</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5751</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>91</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1235</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1326</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Казенной палате</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1023</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1856</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1689</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>320</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>870</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1190</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Губернскому суду</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>252</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>717</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>723</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>34</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>212</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>246</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <orgName ref="#org_prikaz_public_welfare" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Приказу общественного призрения</orgName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>237</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>250</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>253</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>231</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>234</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <orgName ref="#org_medical_board" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Врачебной управе</orgName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>56</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>183</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>199</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>28</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>40</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>У Губернского Прокурора ОКРУЖНЫХ СТРЯПЧИХ: <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского</placeName> — 11 11 – – – <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> 1 52 53 – — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>38</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>207</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>213</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>32</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>32</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>56</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>58</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>108</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>85</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>26</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>26</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Губернского и окружных землемеров Губернского архитектора и по Стро-</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>198</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>111</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>65</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>61</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>183</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>244</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>ительной Комиссии В ОБЩИХ ОКРУЖНЫХ УПРАВЛЕНИЯХ:</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>161</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>92</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>105</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>10</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>138</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>148</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName>
              <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName> 104 334 301 — 137 137 В ГРАДСКИХ ПОЛИЦИЯХ И У ГОРОДНИЧИХ:</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>36</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>184</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>182</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>17</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>21</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>38</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>122</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>450</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>441</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>22</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>109</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>131</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>47</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>419</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>420</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>43</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>46</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канской</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>13</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>37</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>33</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>17</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>17</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинской</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>18</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>19</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>19</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>16</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>18</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинской</placeName> В ГРАДСКИХ ДУМАХ:</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>38</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>113</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>112</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>28</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>39</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>39</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>18</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>16</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>35</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>41</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>30</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>96</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>98</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>28</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>28</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="26" />
      <p>26 В каких местах Оставалось дел, нерешенных к <date when="1851-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1851 г.</date> Вновь поступило в течение года Решено в течение года Осталось к <date when="1852-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1852 г.</date> нерешенных За сим местом За другими местами Итого СИРОТСКИХ СУДАХ: <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском</placeName> 45 13 5 42 11 53 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName> 43 1 4 – 40 40 СЛОВЕСНЫХ СУДАХ: <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName> – – – – – – <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName> – – – – – – <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинской</placeName> Ратуше 31 88 90 3 26 26 ОКРУЖНЫХ СУДАХ: <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском</placeName> 25 349 329 5 40 45 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName> 37 285 285 — 37 37 <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName> 16 287 248 — 55 55 <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName> 27 255 251 – 31 31 <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName> 71 319 370 5 15 20 В ГОРОДОВЫХ СУДАХ: <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском</placeName> 54 123 136 – 41 41 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName> 30 126 130 2 24 26 В ЗЕМСКИХ СУДАХ: <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском</placeName> 189 406 451 – 144 144 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName> 92 423 429 – 86 86 <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName> 415 440 410 162 283 445 <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName> 170 339 329 4 176 480 <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName> 199 552 626 2 123 125 В ОКРУЖНЫХ КАЗНАЧЕЙСТВАХ: <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском</placeName> – 78 78 – – – <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName> – – – – – – <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName> 2 37 38 – 1 1 <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName> – – – – – – <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName> – 21 21 – – – Итого 6938 17944 18229 854 5799 6653 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейский</placeName> Гражданский Губернатор В. К. Падалка</p>
      <pb n="27" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Копия № 2</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ВЕДОМОСТЬ</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>О КОЛИЧЕСТВЕ БУМАГ ПО МЕСТАМ, О КОЛИЧЕСТВЕ БУМАГ ПО МЕСТАМ,</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ПОДВЕДОМСТВЕННЫМ ЕНИСЕЙСКОМУ ПОДВЕДОМСТВЕННЫМ ЕНИСЕЙСКОМУ</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ГРАЖДАНСКОМУ ГУБЕРНАТОРУ ЗА ГРАЖДАНСКОМУ ГУБЕРНАТОРУ ЗА 18511851 ГОД ГОД</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Осталось неисполненных</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>к <date when="1851-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1851 г.</date>
            </p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>К тому по 1 января</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>
              <date when="1852" type="auto" subtype="regex-fallback">1852 г.</date> поступило</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ИТОГО</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Из сего числа исполнено</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>к <date when="1852-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1852 г.</date>
            </p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>За тем к <date when="1852-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1852 г.</date>
            </p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>осталось неисполненных</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Исполнить номеров</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>с <date when="1851-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1851</date>
            </p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>по <date when="1852-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1852 г.</date>
            </p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Требующих</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>производства</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Подлежащих</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>к приобще-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>нию к делу</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>или к сведе-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>нию</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>По <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскому</placeName> Общему</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Губернскому управлению</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>94 15992 4510 16086 16033 53 21263</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>– Губернскому правле-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>нию</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>1870 19634 9354 21504 20229 1275 61328</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Казенной палате</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>210</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>14558</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6074</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>14768</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>14118</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>650</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>10513</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Губернскому суду – Приказу обществен- ного призрения 8 1998 667 2006 1994 12 2741</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>55</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4524</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>628</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4519</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4523</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>56</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5307</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <orgName ref="#org_medical_board" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Врачебной управе</orgName> У Губернского Прокурора34 1740 519 1774 1747 27 1447 ОКРУЖНЫХ СТРЯПЧИХ:</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>266</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1573</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>131</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1839</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1829</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>10</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1203</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского</placeName>
              <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> 3 1895 507 1898 1898 — 2203 <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского</placeName> — 1570 291 1570 1570 — 2814</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>15</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1719</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>209</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1734</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1720</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>14</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1643</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2111</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1031</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2123</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2113</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>10</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1840</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName> Губернского и окружно- го землемеров 55 562 747 617 560 57 1417</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2155</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1055</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2158</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2156</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4774</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="28" />
      <p>28 Осталось неисполненных к <date when="1851-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1851 г.</date> К тому по <date when="1852-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1852 г.</date> поступило ИТОГО Из сего числа исполнено к <date when="1852-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1852 г.</date> За тем к <date when="1852-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1852 г.</date> осталось неисполненных Исполнить номеров с <date when="1851-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1851 </date>по <date when="1852-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1852 г.</date> Требующих производства Подлежащих к приобщению к делу или к сведению Строительной Комиссии и у Губернского архитектора 13 1353 813 1356 1357 5 1522 ПО ОБЩИМ ОКРУЖНЫМ УПРАВЛЕНИЯМ: <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскому</placeName> 27 1044 1174 1071 1039 32 2344 <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинскому</placeName> 15 1713 963 1728 1722 6 2494 ГРАДСКИМ ПОЛИЦИЯМ И У ГОРОДНИЧИХ: <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> 197 10822 2088 11019 10793 226 14354 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской</placeName> 203 7424 969 7627 7600 27 7212 <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канской</placeName> 64 6126 640 6190 6109 81 4434 <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинской</placeName> 41 3854 620 3895 3843 52 4110 <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинской</placeName> 74 4493 951 4567 4471 96 4142 ГРАДСКИМ ДУМАМ: <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> 2 1834 184 1836 1835 1 2317 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской</placeName> 1 995 514 996 996 — 1186 <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинской</placeName> городовой Ратуше 18 1889 498 1907 1875 32 2034 ОКРУЖНЫМ СУДАМ: <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскому</placeName> 6 3787 1257 3793 3778 15 3905 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскому</placeName> 203 2348 573 2557 2461 90 2580 <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канскому</placeName> 35 2150 250 2185 2172 13 3025 <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинскому</placeName> 20 1235 1076 1255 1238 17 2156 <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинскому</placeName> 41 1112 1724 1153 1128 25 2318 ПО ГОРОДОВЫМ СУДАМ: <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскому</placeName> — 1166 1054 1166 1166 — 2874 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскому</placeName> — 1141 483 1141 1131 10 2238</p>
      <pb n="29" />
      <p>29 Осталось неисполненных к <date when="1851-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1851 г.</date> К тому по <date when="1852-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1852 г.</date> поступило ИТОГО Из сего числа исполнено к <date when="1852-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1852 г.</date> За тем к <date when="1852-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1852 г.</date> осталось неисполненных Исполнить номеров с <date when="1851-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1851 </date>по <date when="1852-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1852 г.</date> Требующих производства Подлежащих к приобщению к делу или к сведению СИРОТСКИМ СУДАМ: <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскому</placeName> 2 364 183 366 363 3 956 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскому</placeName> — 177 2147 177 177 — 273 СЛОВЕСНЫМ СУДАМ: <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинскому</placeName> 16 713 131 729 716 13 864 <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канскому</placeName> 4 638 341 642 636 6 1354 <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскому</placeName> — — — — — — — ПО ЗЕМСКИМ СУДАМ: <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскому</placeName> 150 10926 5375 11076 10975 101 17750 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскому</placeName> 53 7928 4884 7981 7969 12 14275 <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канскому</placeName> 182 4637 8375 4819 4690 129 14889 <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинскому</placeName> 350 7268 4510 7618 7573 45 15398 <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинскому</placeName> 44 10130 3484 10174 10083 91 13774 ОКРУЖНЫМ КАЗНАЧЕЙСТВАМ: <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскому</placeName> 18 4369 1218 4387 4303 84 2285 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскому</placeName> 50 2468 550 2518 2479 39 2479 <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канскому</placeName> 5 715 173 720 717 3 1217 <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинскому</placeName> 8 2756 189 2764 2757 7 1428 <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинскому</placeName> — 313 219 313 313 — 1093 Итого4457 177919 71433 182376 178949 3427 271770</p>
      <pb n="30" />
      <pb n="31" />
      <p>ВЕДОМОСТЬ О НЕРЕШЕННЫХ ДЕЛАХ ЕНИСЕЙСКОГО О НЕРЕШЕННЫХ ДЕЛАХ ЕНИСЕЙСКОГО ГУБЕРНСКОГО ПРАВЛЕНИЯ, ГУБЕРНСКОГО ПРАВЛЕНИЯ, ПРОИЗВОДЯЩИХСЯ БОЛЕЕ ТРЕХ ЛЕТ ПРОИЗВОДЯЩИХСЯ БОЛЕЕ ТРЕХ ЛЕТ ЗА ЗА 18511851 ГОД ГОД</p>
      <pb n="32" />
      <p>32 № по прежней ведомости № по настоящей ведомости Время вступления Содержание дел За чем остаются нерешенными 1 5 9 10 11 6 1 2 3 4 5 12 1837 <date when="1832-07-15" type="auto" subtype="regex-fallback">15 июля 1832 </date>30 января <date when="1843-08-19" type="auto" subtype="regex-fallback">19 августа 1843 </date>
        <date when="1844-11-12" type="auto" subtype="regex-fallback">12 ноября 1844 </date>23 января 13 марта По 1-му Отделению 1-го Стола О еврейских детях, подлежащих к зачислению в военные кантонисты О собрании сведений, относящихся до настоящего состояния пожарной части и лучшего устройства оного на будущее время О беспорядках и упущениях, замеченных г. Сенатором при ревизии присутственных мест, а именно <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинских</placeName> Окружного и Земского судов <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейских</placeName> Присутственных мест вообще <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канских</placeName> Присутственных мест вообще и тамошнего округа О производстве исследования о рождении солдатских сыновей Платона Бронникова и других, всего тринадцати человек Производство этого дела заключается в собирании* справок по подаваемым евреями просьбам. Дело это состоит в рассмотрении По рассмотрении полученных по этому делу от подведомственных мест донесений указом от <date when="1851-03-17" type="auto" subtype="regex-fallback">17 марта 1851 г.</date> затребовано от <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName> Окружного суда сведения о приведении в окончательное исполнение замечания г. Сенатора в отношении архивных дел, о чем ему строжайше подтверждено от <date when="1852-02-29" type="auto" subtype="regex-fallback">29 февраля 1852 г.</date> За неполучением исполнительных донесений от <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского</placeName> и <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName> Земских судов на указы от <date when="1846-06-10" type="auto" subtype="regex-fallback">10 июня 1846 г.</date>, подтвержденные <date when="1849-05-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 мая 1849</date>, <date when="1850-04-07" type="auto" subtype="regex-fallback">7 апреля 1850 г.</date>, <date when="1851-04-30" type="auto" subtype="regex-fallback">30 апреля 1851 г.</date> и <date when="1852-03-19" type="auto" subtype="regex-fallback">19 марта 1852 г.</date> Состоит в рассмотрении За неполучением исполнительных донесений на указы от <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского</placeName> Земского суда <date when="1852-01-23" type="auto" subtype="regex-fallback">23 января 1852 г.</date> и <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской</placeName> Общей Городовой управы от <date when="1851-05-10" type="auto" subtype="regex-fallback">10 мая 1851 г.</date>, указы эти подтверждены <date when="1852-01-23" type="auto" subtype="regex-fallback">23 января 1852 г.</date>
      </p>
      <pb n="33" />
      <p>33 № по прежней ведомости № по настоящей ведомости Время вступления Содержание дел За чем остаются нерешенными 1 5 9 10 11 6 1 2 3 4 5 12 1837 <date when="1832-07-15" type="auto" subtype="regex-fallback">15 июля 1832 </date>30 января <date when="1843-08-19" type="auto" subtype="regex-fallback">19 августа 1843 </date>
        <date when="1844-11-12" type="auto" subtype="regex-fallback">12 ноября 1844 </date>23 января 13 марта По 1-му Отделению 1-го Стола О еврейских детях, подлежащих к зачислению в военные кантонисты О собрании сведений, относящихся до настоящего состояния пожарной части и лучшего устройства оного на будущее время О беспорядках и упущениях, замеченных г. Сенатором при ревизии присутственных мест, а именно <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинских</placeName> Окружного и Земского судов <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейских</placeName> Присутственных мест вообще <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канских</placeName> Присутственных мест вообще и тамошнего округа О производстве исследования о рождении солдатских сыновей Платона Бронникова и других, всего тринадцати человек Производство этого дела заключается в собирании* справок по подаваемым евреями просьбам. Дело это состоит в рассмотрении По рассмотрении полученных по этому делу от подведомственных мест донесений указом от <date when="1851-03-17" type="auto" subtype="regex-fallback">17 марта 1851 г.</date> затребовано от <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName> Окружного суда сведения о приведении в окончательное исполнение замечания г. Сенатора в отношении архивных дел, о чем ему строжайше подтверждено от <date when="1852-02-29" type="auto" subtype="regex-fallback">29 февраля 1852 г.</date> За неполучением исполнительных донесений от <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского</placeName> и <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName> Земских судов на указы от <date when="1846-06-10" type="auto" subtype="regex-fallback">10 июня 1846 г.</date>, подтвержденные <date when="1849-05-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 мая 1849</date>, <date when="1850-04-07" type="auto" subtype="regex-fallback">7 апреля 1850 г.</date>, <date when="1851-04-30" type="auto" subtype="regex-fallback">30 апреля 1851 г.</date> и <date when="1852-03-19" type="auto" subtype="regex-fallback">19 марта 1852 г.</date> Состоит в рассмотрении За неполучением исполнительных донесений на указы от <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского</placeName> Земского суда <date when="1852-01-23" type="auto" subtype="regex-fallback">23 января 1852 г.</date> и <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской</placeName> Общей Городовой управы от <date when="1851-05-10" type="auto" subtype="regex-fallback">10 мая 1851 г.</date>, указы эти подтверждены <date when="1852-01-23" type="auto" subtype="regex-fallback">23 января 1852 г.</date>
      </p>
      <pb n="34" />
      <p>34 № по прежней ведомости № по настоящей ведомости Время вступления Содержание дел За чем остаются нерешенными 14 15 20 21 22 23 24 7 8 9 10 1 12 13 – 29 июля 3 июля 9 июля 30 20 августа 6 сентября О приведении в исполнение журнала <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> Губернского совета по делу о исправлявшем должность <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> Городничего Мичурине, обвинявшемся в продержании у себя поселенца Карла <persName ref="#person_карлова" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Карлова</persName> и брата его Ивана и проч. О выдаче нижним чинам инвалидам 19 пенсионных билетов О несвоевременном зачислении в Военное ведомство сына рядового Дмитрия <persName ref="#person_арефьева" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Арефьева</persName> Данилы Относительно производства следствий об открытии виновных в несвоевременном объявлении о рождении солдатских детей <persName ref="#person_федора_кузмина" type="auto" subtype="context-person-fallback">Федора Кузмина</persName> и прочих 7 человек и о зачислении их в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскую</placeName> роту военных кантонистов О несвоевременном объявлении незаконнорожденного солдаткой Матреной Мавриной сына Ивана и других О взыскиваемых крестьянскою вдовою Дарьею Высовичевой с опекунов Подышагиных и о проч. О истребовании от чинов <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName> Земского суда объяснений о беспорядках по делу о поселенцах Бушуеве и Краснопольском, виновных в причислении по <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинскому округу</placeName>
        <placeName ref="#place_пермской" type="auto" subtype="context-place-fallback">Пермской</placeName> губернии крестьянина Лямина Рассматривается По этому делу приготавливается Присутствию доклад Рассматривается За неполучением разрешения от г. <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> Гражданского Губернатора на представление от <date when="1852-03-04" type="auto" subtype="regex-fallback">4 марта 1852 г.</date> За неполучением донесения от <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского</placeName> Земского суда на указ от <date when="1852-01-23" type="auto" subtype="regex-fallback">23 января 1852 г.</date> За неполучением исполнительного донесения от <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> Общей Городовой управы на указ от <date when="1852-03-26" type="auto" subtype="regex-fallback">26 марта 1852 г.</date> За неполучением исполнительного донесения от <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName> Земского Исправника на указ от <date when="1851-07-23" type="auto" subtype="regex-fallback">23 июля 1851 г.</date>, строжайше подтвержденный <date when="1852-02-29" type="auto" subtype="regex-fallback">29 февраля 1852 г.</date>
      </p>
      <pb n="35" />
      <p>35 № по прежней ведомости № по настоящей ведомости Время вступления Содержание дел За чем остаются нерешенными 14 15 20 21 22 23 24 7 8 9 10 1 12 13 – 29 июля 3 июля 9 июля 30 20 августа 6 сентября О приведении в исполнение журнала <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> Губернского совета по делу о исправлявшем должность <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> Городничего Мичурине, обвинявшемся в продержании у себя поселенца Карла <persName ref="#person_карлова" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Карлова</persName> и брата его Ивана и проч. О выдаче нижним чинам инвалидам 19 пенсионных билетов О несвоевременном зачислении в Военное ведомство сына рядового Дмитрия <persName ref="#person_арефьева" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Арефьева</persName> Данилы Относительно производства следствий об открытии виновных в несвоевременном объявлении о рождении солдатских детей <persName ref="#person_федора_кузмина" type="auto" subtype="context-person-fallback">Федора Кузмина</persName> и прочих 7 человек и о зачислении их в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскую</placeName> роту военных кантонистов О несвоевременном объявлении незаконнорожденного солдаткой Матреной Мавриной сына Ивана и других О взыскиваемых крестьянскою вдовою Дарьею Высовичевой с опекунов Подышагиных и о проч. О истребовании от чинов <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName> Земского суда объяснений о беспорядках по делу о поселенцах Бушуеве и Краснопольском, виновных в причислении по <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинскому округу</placeName>
        <placeName ref="#place_пермской" type="auto" subtype="context-place-fallback">Пермской</placeName> губернии крестьянина Лямина Рассматривается По этому делу приготавливается Присутствию доклад Рассматривается За неполучением разрешения от г. <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> Гражданского Губернатора на представление от <date when="1852-03-04" type="auto" subtype="regex-fallback">4 марта 1852 г.</date> За неполучением донесения от <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского</placeName> Земского суда на указ от <date when="1852-01-23" type="auto" subtype="regex-fallback">23 января 1852 г.</date> За неполучением исполнительного донесения от <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> Общей Городовой управы на указ от <date when="1852-03-26" type="auto" subtype="regex-fallback">26 марта 1852 г.</date> За неполучением исполнительного донесения от <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName> Земского Исправника на указ от <date when="1851-07-23" type="auto" subtype="regex-fallback">23 июля 1851 г.</date>, строжайше подтвержденный <date when="1852-02-29" type="auto" subtype="regex-fallback">29 февраля 1852 г.</date>
      </p>
      <pb n="36" />
      <p>36 № по прежней ведомости № по настоящей ведомости Время вступления Содержание дел За чем остаются нерешенными 25 28 29 32 35 37 38 14 15 16 17 18 19 20 15 октября 26 <date when="1847-11-02" type="auto" subtype="regex-fallback">2 ноября 1847 </date>2 января 20 10 марта 12 апреля О истребовании объяснения от чиновника <persName ref="#person_катаева" type="auto" subtype="context-person-fallback">Катаева</persName>, <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName> Земского суда и <orgName ref="#org_nazarovo_volost_board" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Назаровского Волостного правления</orgName> по делу о поселенце Семене Егорове, обвиняемом в намерении произвести смертоубийство и грабеж в доме крестьянина <persName ref="#person_корелина" type="auto" subtype="context-person-fallback">Корелина</persName> О несвоевременно зачисленных и не высланных на срок в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскую</placeName> роту военных кантонистов солдатских детей Кудринове и других, всего 13 человек О истребовании объяснения от <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName> Земского суда о беспорядках его по делу о упуске арестантов Павлова и Непомнющего О выдаче бланковых билетов на взымание обывательских лошадей О приведении в должную исправность найденных г. <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейским</placeName> Гражданским Губернатором беспорядков при ревизии <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинских</placeName> присутственных мест и о проч. О неправильных действиях <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинской</placeName> Полицейской управы в отношении отвода еврею <persName ref="#person_гофману" type="auto" subtype="seed-surname-fallback">Гофману</persName> места для постройки мыловаренного завода О производстве следствия о несвоевременном зачислении в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскую</placeName> роту кантонистов солдатских детей <persName ref="#person_донникова" type="auto" subtype="context-person-fallback">Донникова</persName>, Назарова, Полежаева и Еремеева За неполучением удовлетворительного уведомления от <orgName ref="#org_tobolsk_gubernia_board" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Тобольского Губернского правления</orgName> на отношение от <date when="1851-10-31" type="auto" subtype="regex-fallback">31 октября 1851 г.</date>, повторенное <date when="1852-02-29" type="auto" subtype="regex-fallback">29 февраля 1852 г.</date> Рассматривается За неполучением уведомлений от Губернских правлений <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Иркутского</placeName>, Тобольского и Саратовского на отношение от <date when="1852-03-11" type="auto" subtype="regex-fallback">11 марта 1852 г.</date> и донесений на указы от оного же числа от <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> Земского суда и <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинской</placeName> Полицейской управы За несобранием всех сведений о расходе и употреблении бланковых билетов и неокончанием поверки их За неполучением донесений на указы от <date when="1852-03-26" type="auto" subtype="regex-fallback">26 марта 1852 г.</date> от <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинских</placeName> Земского и Окружного судов, Полицейской управы и Городовой Ратуши Рассматривается Рассматривается</p>
      <pb n="37" />
      <p>37 № по прежней ведомости № по настоящей ведомости Время вступления Содержание дел За чем остаются нерешенными 25 28 29 32 35 37 38 14 15 16 17 18 19 20 15 октября 26 <date when="1847-11-02" type="auto" subtype="regex-fallback">2 ноября 1847 </date>2 января 20 10 марта 12 апреля О истребовании объяснения от чиновника <persName ref="#person_катаева" type="auto" subtype="context-person-fallback">Катаева</persName>, <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName> Земского суда и <orgName ref="#org_nazarovo_volost_board" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Назаровского Волостного правления</orgName> по делу о поселенце Семене Егорове, обвиняемом в намерении произвести смертоубийство и грабеж в доме крестьянина <persName ref="#person_корелина" type="auto" subtype="context-person-fallback">Корелина</persName> О несвоевременно зачисленных и не высланных на срок в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскую</placeName> роту военных кантонистов солдатских детей Кудринове и других, всего 13 человек О истребовании объяснения от <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName> Земского суда о беспорядках его по делу о упуске арестантов Павлова и Непомнющего О выдаче бланковых билетов на взымание обывательских лошадей О приведении в должную исправность найденных г. <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейским</placeName> Гражданским Губернатором беспорядков при ревизии <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинских</placeName> присутственных мест и о проч. О неправильных действиях <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинской</placeName> Полицейской управы в отношении отвода еврею <persName ref="#person_гофману" type="auto" subtype="seed-surname-fallback">Гофману</persName> места для постройки мыловаренного завода О производстве следствия о несвоевременном зачислении в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскую</placeName> роту кантонистов солдатских детей <persName ref="#person_донникова" type="auto" subtype="context-person-fallback">Донникова</persName>, Назарова, Полежаева и Еремеева За неполучением удовлетворительного уведомления от <orgName ref="#org_tobolsk_gubernia_board" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Тобольского Губернского правления</orgName> на отношение от <date when="1851-10-31" type="auto" subtype="regex-fallback">31 октября 1851 г.</date>, повторенное <date when="1852-02-29" type="auto" subtype="regex-fallback">29 февраля 1852 г.</date> Рассматривается За неполучением уведомлений от Губернских правлений <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Иркутского</placeName>, Тобольского и Саратовского на отношение от <date when="1852-03-11" type="auto" subtype="regex-fallback">11 марта 1852 г.</date> и донесений на указы от оного же числа от <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> Земского суда и <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинской</placeName> Полицейской управы За несобранием всех сведений о расходе и употреблении бланковых билетов и неокончанием поверки их За неполучением донесений на указы от <date when="1852-03-26" type="auto" subtype="regex-fallback">26 марта 1852 г.</date> от <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинских</placeName> Земского и Окружного судов, Полицейской управы и Городовой Ратуши Рассматривается Рассматривается</p>
      <pb n="38" />
      <p>38 № по прежней ведомости № по настоящей ведомости Время вступления Содержание дел За чем остаются нерешенными 39 40 41 44 46 47 21 22 23 24 25 26 5 июня 3 июля 17 28 октября 31 октября 3 ноября О понуждении красноярского Полицеймейстера к выполнению требований <placeName ref="#place_tomsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Томской</placeName> Общей Городовой управы о высылке в <orgName ref="#org_omsk_battalion" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Омский батальон</orgName> военных кантонистов еврейского сына Моисея Левинского О пропущенном кантонисте Тите Соломатове О производстве следствия о несвоевременном объявлении о рождении солдатских детей Таратанове и Бугаеве и о несвоевременном доставлении их в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскую</placeName> роту военных кантонистов О несвоевременном зачислении в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскую</placeName> роту военных кантонистов солдатских сыновей <persName ref="#person_ивана_бурмакина" type="auto" subtype="context-person-fallback">Ивана Бурмакина</persName> и проч., всего 20 человек О исходатайствовании уволенному от службы Коллежскому Асессору Тарасову пенсии О записке в податное состояние исключенных из военного ведомства сыновей отставных нижних воинских чинов Александра Винокурова и Александра Ковригина и об открытии виновных в несвоевременном причислении Винокурова к роте кантонистов За неполучением разрешения от г. <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> Гражданского Губернатора на представление от <date when="1852-03-05" type="auto" subtype="regex-fallback">5 марта 1852 г.</date> и уведомлений от <orgName ref="#org_expedition_exiles" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской Экспедиции о ссыльных</orgName> на отношение от того же числа Рассматривается Рассматривается Рассматривается По делу сему приготавливается Присутствию доклад За неполучением от <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского</placeName> Земского суда исполнительного донесения на указ от <date when="1852-03-20" type="auto" subtype="regex-fallback">20 марта 1852 г.</date>
      </p>
      <pb n="39" />
      <p>39 № по прежней ведомости № по настоящей ведомости Время вступления Содержание дел За чем остаются нерешенными 39 40 41 44 46 47 21 22 23 24 25 26 5 июня 3 июля 17 28 октября 31 октября 3 ноября О понуждении красноярского Полицеймейстера к выполнению требований <placeName ref="#place_tomsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Томской</placeName> Общей Городовой управы о высылке в <orgName ref="#org_omsk_battalion" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Омский батальон</orgName> военных кантонистов еврейского сына Моисея Левинского О пропущенном кантонисте Тите Соломатове О производстве следствия о несвоевременном объявлении о рождении солдатских детей Таратанове и Бугаеве и о несвоевременном доставлении их в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскую</placeName> роту военных кантонистов О несвоевременном зачислении в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскую</placeName> роту военных кантонистов солдатских сыновей <persName ref="#person_ивана_бурмакина" type="auto" subtype="context-person-fallback">Ивана Бурмакина</persName> и проч., всего 20 человек О исходатайствовании уволенному от службы Коллежскому Асессору Тарасову пенсии О записке в податное состояние исключенных из военного ведомства сыновей отставных нижних воинских чинов Александра Винокурова и Александра Ковригина и об открытии виновных в несвоевременном причислении Винокурова к роте кантонистов За неполучением разрешения от г. <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> Гражданского Губернатора на представление от <date when="1852-03-05" type="auto" subtype="regex-fallback">5 марта 1852 г.</date> и уведомлений от <orgName ref="#org_expedition_exiles" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской Экспедиции о ссыльных</orgName> на отношение от того же числа Рассматривается Рассматривается Рассматривается По делу сему приготавливается Присутствию доклад За неполучением от <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского</placeName> Земского суда исполнительного донесения на указ от <date when="1852-03-20" type="auto" subtype="regex-fallback">20 марта 1852 г.</date>
      </p>
      <pb n="40" />
      <p>40 № по прежней ведомости № по настоящей ведомости Время вступления Содержание дел За чем остаются нерешенными 50 51 27 28 29 30 31 32 33 34 15 ноября 22 1848 20 января 10 февраля – – 10 февраля 3 марта О замечаниях по ревизии г. Начальника губернии <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейских</placeName> Присутственных мест О принятии мер к немедленному исправлению замеченных Комиссией для ревизий Государственных имуществ и г. Сенатором Толстым беспорядков О выдаче в <date when="1848" type="auto" subtype="regex-fallback">1848 г.</date> бланковых билетов на взыскание обывательских лошадей О замечаниях г. Министра внутренних дел по отчету за <date when="1846" type="auto" subtype="regex-fallback">1846 г.</date> О пропущенном по спискам кантонисте Терентие Анашкине Об открытом солдатском сыне Игнате Ситникове, не записанном по спискам кантонистов О пропущенном по спискам кантонисте Артемье Сиротинине О производстве следствия об открытии виновных в несвоевременном объявлении о рождении солдатских детей Тита <persName ref="#person_соломатова" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Соломатова</persName>, Марка и Федора Анашиных, Василья <persName ref="#person_анашкина" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Анашкина</persName>, Данила <persName ref="#person_сырипольщикова" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Сырипольщикова</persName> и Семена Максимовского Состоит в рассмотрении За неполучением донесений от Земских судов <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName>
        <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского</placeName>, <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> Окружного Начальника и Смотрителей поселений <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского</placeName> и <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName>, <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского</placeName>, <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName>, <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского</placeName> округов на указы от <date when="1852-03-11" type="auto" subtype="regex-fallback">11 марта 1852 г.</date> За неполучением некоторых сведений о расходе и употреблении бланковых билетов За неполучением исполнительного донесения от <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канской</placeName> Полицейской управы на указ от <date when="1849-04-22" type="auto" subtype="regex-fallback">22 апреля 1849 г.</date>, строжайше подтвержденного <date when="1851-03-14" type="auto" subtype="regex-fallback">14 марта 1851 г.</date> и <date when="1852-02-29" type="auto" subtype="regex-fallback">29 февраля 1852 г.</date> Рассматривается</p>
      <pb n="41" />
      <p>41 № по прежней ведомости № по настоящей ведомости Время вступления Содержание дел За чем остаются нерешенными 50 51 27 28 29 30 31 32 33 34 15 ноября 22 1848 20 января 10 февраля – – 10 февраля 3 марта О замечаниях по ревизии г. Начальника губернии <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейских</placeName> Присутственных мест О принятии мер к немедленному исправлению замеченных Комиссией для ревизий Государственных имуществ и г. Сенатором Толстым беспорядков О выдаче в <date when="1848" type="auto" subtype="regex-fallback">1848 г.</date> бланковых билетов на взыскание обывательских лошадей О замечаниях г. Министра внутренних дел по отчету за <date when="1846" type="auto" subtype="regex-fallback">1846 г.</date> О пропущенном по спискам кантонисте Терентие Анашкине Об открытом солдатском сыне Игнате Ситникове, не записанном по спискам кантонистов О пропущенном по спискам кантонисте Артемье Сиротинине О производстве следствия об открытии виновных в несвоевременном объявлении о рождении солдатских детей Тита <persName ref="#person_соломатова" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Соломатова</persName>, Марка и Федора Анашиных, Василья <persName ref="#person_анашкина" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Анашкина</persName>, Данила <persName ref="#person_сырипольщикова" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Сырипольщикова</persName> и Семена Максимовского Состоит в рассмотрении За неполучением донесений от Земских судов <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName>
        <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского</placeName>, <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> Окружного Начальника и Смотрителей поселений <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского</placeName> и <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName>, <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского</placeName>, <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName>, <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского</placeName> округов на указы от <date when="1852-03-11" type="auto" subtype="regex-fallback">11 марта 1852 г.</date> За неполучением некоторых сведений о расходе и употреблении бланковых билетов За неполучением исполнительного донесения от <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канской</placeName> Полицейской управы на указ от <date when="1849-04-22" type="auto" subtype="regex-fallback">22 апреля 1849 г.</date>, строжайше подтвержденного <date when="1851-03-14" type="auto" subtype="regex-fallback">14 марта 1851 г.</date> и <date when="1852-02-29" type="auto" subtype="regex-fallback">29 февраля 1852 г.</date> Рассматривается</p>
      <pb n="42" />
      <p>42 № по прежней ведомости № по настоящей ведомости Время вступления Содержание дел За чем остаются нерешенными 35 36 37 38 39 40 6 апреля 19 мая 11 июня 23 30 2 июля О производстве следствия о том, на чем основались крестьяне <placeName ref="#place_балахтинской" type="auto" subtype="context-place-fallback">Балахтинской</placeName> волости <placeName ref="#place_talovaya" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">деревни Таловой</placeName> показать, что рожденный солдаткою Марфою Данниковой мальчик кантонист Сергей есть законный сын ее О солдатском сыне Иване Потылицыне, просящем о причислении его к обществу крестьян деревни Даурской О истребовании с <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярских</placeName> Окружного и Земского судов и чиновников Нестерова и Хращевского объяснения по делу о фальшивой рублевой монете Об открытом солдатском сыне Носове, не записанном нигде по спискам о кантонистах О производстве следствия об открытии виновных в несвоевременном причислении к роте кантонистов незаконно причисленных солдаткою Аграфеною Вагановой сыновей Фарафонта и Игната О неправильной высылке в <orgName ref="#org_siberian_line_battalion_12" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Сибирский линейный батальон № 12</orgName>
        <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейским</placeName> Земским судом бессрочноотпускного унтер-офицера Карпа <persName ref="#person_безрукова" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Безрукова</persName> и учинении выправки не было ли прислано на отставку его паспорта Рассматривается Рассматривается За неполучением уведомления от Губернского Тобольского правления на отношение от <date when="1851-03-07" type="auto" subtype="regex-fallback">7 марта 1851 г.</date>, повторенного 30 апреля и 27 сентября того же года и <date when="1852-03-15" type="auto" subtype="regex-fallback">15 марта 1852 г.</date> Рассматривается Рассматривается По этому делу приготавливается Присутствию доклад</p>
      <pb n="43" />
      <p>43 № по прежней ведомости № по настоящей ведомости Время вступления Содержание дел За чем остаются нерешенными 35 36 37 38 39 40 6 апреля 19 мая 11 июня 23 30 2 июля О производстве следствия о том, на чем основались крестьяне <placeName ref="#place_балахтинской" type="auto" subtype="context-place-fallback">Балахтинской</placeName> волости <placeName ref="#place_talovaya" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">деревни Таловой</placeName> показать, что рожденный солдаткою Марфою Данниковой мальчик кантонист Сергей есть законный сын ее О солдатском сыне Иване Потылицыне, просящем о причислении его к обществу крестьян деревни Даурской О истребовании с <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярских</placeName> Окружного и Земского судов и чиновников Нестерова и Хращевского объяснения по делу о фальшивой рублевой монете Об открытом солдатском сыне Носове, не записанном нигде по спискам о кантонистах О производстве следствия об открытии виновных в несвоевременном причислении к роте кантонистов незаконно причисленных солдаткою Аграфеною Вагановой сыновей Фарафонта и Игната О неправильной высылке в <orgName ref="#org_siberian_line_battalion_12" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Сибирский линейный батальон № 12</orgName>
        <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейским</placeName> Земским судом бессрочноотпускного унтер-офицера Карпа <persName ref="#person_безрукова" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Безрукова</persName> и учинении выправки не было ли прислано на отставку его паспорта Рассматривается Рассматривается За неполучением уведомления от Губернского Тобольского правления на отношение от <date when="1851-03-07" type="auto" subtype="regex-fallback">7 марта 1851 г.</date>, повторенного 30 апреля и 27 сентября того же года и <date when="1852-03-15" type="auto" subtype="regex-fallback">15 марта 1852 г.</date> Рассматривается Рассматривается По этому делу приготавливается Присутствию доклад</p>
      <pb n="44" />
      <p>44 № по прежней ведомости № по настоящей ведомости Время вступления Содержание дел За чем остаются нерешенными 41 42 43 44 45 46 9 июля 11 августа 12 сентября 25 сентября 4 сентября 23 О высылке из города <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярска</placeName> в <placeName ref="#place_rybinskoe" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">село Рыбинское</placeName>
        <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского округа</placeName> исправляющего должность тамошнего волостного писаря чиновника Федора Начапинского О раздаче семнадцати паспортов на отставку бессрочноотпускным нижним чинам О истребовании от членов <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинских</placeName> Окружного и Земского судов объяснений по делу о беглом Дементье Иванове Веселкове и о прочем О доставлении Его Превосходительству сведений относительно имений камерах Губернского управления полиций, Городнических правлений, Градских дум и Земских судов, Высочайше утвержденных планов городов, карты уездов и наблюдении за сим О собрании сведений о производстве по приложенной при предложении г-на Начальника губернии ведомости о 30 делах исследования, порученных разным местам и лицам, и куда таковые поступили О истребовании от <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского</placeName> окружного суда объяснения по делу о поселенце Иване Чигинцове, обвиняемом в убийстве За неполучением от <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> Общей Городовой управы исполнительного донесения на указ от <date when="1851-09-13" type="auto" subtype="regex-fallback">13 сентября 1851 г.</date>, подтвержденного <date when="1852-03-14" type="auto" subtype="regex-fallback">14 марта 1852 г.</date> За неполучением исполнительных донесений от Земских судов <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского</placeName>, <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName>, <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> и <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского</placeName> и Горного Исправника Бирюсинской системы на указы от <date when="1851-10-05" type="auto" subtype="regex-fallback">5 октября 1851 г.</date> За неполучением донесений от <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинской</placeName> Полицейской управы, <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского</placeName> Окружного суда и <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName> Земского суда на указы от <date when="1849-09-30" type="auto" subtype="regex-fallback">30 сентября 1849 г.</date> Рассматривается За неполучением удовлетворительных уведомлений от <orgName ref="#org_vyatka_gubernia_board" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Губернских правлений Вятского</orgName> и Тобольского на отношение от <date when="1851-09-13" type="auto" subtype="regex-fallback">13 сентября 1851 г.</date>, повторенное 31 октября того же года и марта 26 <date when="1852" type="auto" subtype="regex-fallback">1852 г.</date>, и донесения от <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName> Земского суда на указ от <date when="1852-03-26" type="auto" subtype="regex-fallback">26 марта 1852 г.</date> За неудовлетворением <orgName ref="#org_tobolsk_gubernia_board" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Тобольским Губернским правлением</orgName> отношения от <date when="1852-04-16" type="auto" subtype="regex-fallback">16 апреля 1852 г.</date>, повторенного 26 мая и 27 августа, о содействии по этому делу представлено г. <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскому</placeName> Гражданскому Губернатору того же 27 августа</p>
      <pb n="45" />
      <p>45 № по прежней ведомости № по настоящей ведомости Время вступления Содержание дел За чем остаются нерешенными 41 42 43 44 45 46 9 июля 11 августа 12 сентября 25 сентября 4 сентября 23 О высылке из города <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярска</placeName> в <placeName ref="#place_rybinskoe" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">село Рыбинское</placeName>
        <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского округа</placeName> исправляющего должность тамошнего волостного писаря чиновника Федора Начапинского О раздаче семнадцати паспортов на отставку бессрочноотпускным нижним чинам О истребовании от членов <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинских</placeName> Окружного и Земского судов объяснений по делу о беглом Дементье Иванове Веселкове и о прочем О доставлении Его Превосходительству сведений относительно имений камерах Губернского управления полиций, Городнических правлений, Градских дум и Земских судов, Высочайше утвержденных планов городов, карты уездов и наблюдении за сим О собрании сведений о производстве по приложенной при предложении г-на Начальника губернии ведомости о 30 делах исследования, порученных разным местам и лицам, и куда таковые поступили О истребовании от <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского</placeName> окружного суда объяснения по делу о поселенце Иване Чигинцове, обвиняемом в убийстве За неполучением от <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> Общей Городовой управы исполнительного донесения на указ от <date when="1851-09-13" type="auto" subtype="regex-fallback">13 сентября 1851 г.</date>, подтвержденного <date when="1852-03-14" type="auto" subtype="regex-fallback">14 марта 1852 г.</date> За неполучением исполнительных донесений от Земских судов <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского</placeName>, <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName>, <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> и <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского</placeName> и Горного Исправника Бирюсинской системы на указы от <date when="1851-10-05" type="auto" subtype="regex-fallback">5 октября 1851 г.</date> За неполучением донесений от <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинской</placeName> Полицейской управы, <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского</placeName> Окружного суда и <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName> Земского суда на указы от <date when="1849-09-30" type="auto" subtype="regex-fallback">30 сентября 1849 г.</date> Рассматривается За неполучением удовлетворительных уведомлений от <orgName ref="#org_vyatka_gubernia_board" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Губернских правлений Вятского</orgName> и Тобольского на отношение от <date when="1851-09-13" type="auto" subtype="regex-fallback">13 сентября 1851 г.</date>, повторенное 31 октября того же года и марта 26 <date when="1852" type="auto" subtype="regex-fallback">1852 г.</date>, и донесения от <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName> Земского суда на указ от <date when="1852-03-26" type="auto" subtype="regex-fallback">26 марта 1852 г.</date> За неудовлетворением <orgName ref="#org_tobolsk_gubernia_board" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Тобольским Губернским правлением</orgName> отношения от <date when="1852-04-16" type="auto" subtype="regex-fallback">16 апреля 1852 г.</date>, повторенного 26 мая и 27 августа, о содействии по этому делу представлено г. <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскому</placeName> Гражданскому Губернатору того же 27 августа</p>
      <pb n="46" />
      <p>46 № по прежней ведомости № по настоящей ведомости Время вступления Содержание дел За чем остаются нерешенными 52 53 55 56 47 48 49 50 51 52 2 ноября 13 1839 <date when="1846-01-05" type="auto" subtype="regex-fallback">5 января 1846 </date>1 января 25 февраля 7 марта О производстве следствия о несвоевременном объявлении о рождении солдатских детей <persName ref="#person_ивана_скрыпольщикова" type="auto" subtype="context-person-fallback">Ивана Скрыпольщикова</persName> и проч., всего 21 человек Об отсылке по принадлежности денег, остающихся по книге переходящих сумм, с давнего времени не разосланных По 2-му Отделению 1-го Стола О исполнении решений <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> Губернского суда О разных злоупотреблениях, открытых по <orgName ref="#org_nazarovo_volost_board" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Назаровскому Волостному правлению</orgName>, при ревизии книг за <date when="1849" type="auto" subtype="regex-fallback">1849 г.</date> О злоупотреблениях бывшего <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> Соляного Пристава Титулярного Советника <persName ref="#person_сапожникова" type="auto" subtype="context-person-fallback">Сапожникова</persName> О передержательстве дезертира Петухова крестьянином <persName ref="#person_феоктистовым" type="auto" subtype="context-person-fallback">Феоктистовым</persName> Об арестанте Калине Иванове, сужденном за побег из Сибири Рассматривается Производится справка по делам прежнего времени За недоставлением <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинским</placeName> Земским судом исполнительного донесения на указ от <date when="1851-12-07" type="auto" subtype="regex-fallback">7 декабря 1851 г.</date> об окончательном исполнении решения по этому делу, которому подтверждено 13 декабря того же года и 4 января сего года За нерешением <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейским</placeName> Губернским судом следственного дела о растрате и повреждении вещей из имения Сапожникова, отосланного в оный г. Начальником губернии <date when="1851-07-16" type="auto" subtype="regex-fallback">16 июля 1851 г.</date> № 3274 За неполучением от <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName> Земского суда донесения об исполнении по сему делу приговора Губернского суда на указ от <date when="1850-11-13" type="auto" subtype="regex-fallback">13 ноября 1850 г.</date> за № 17210, подтвержденный 23 октября и <date when="1851-11-28" type="auto" subtype="regex-fallback">28 ноября 1851 г.</date> За непредставлением <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канским</placeName> Земским судом партионного списка поселенца <persName ref="#person_иванова" type="auto" subtype="context-person-fallback">Иванова</persName>, которому предписано указом <date when="1851-10-23" type="auto" subtype="regex-fallback">23 октября 1851 г.</date> за № 14594 и подтверждено 13 марта сего года</p>
      <pb n="47" />
      <p>47 № по прежней ведомости № по настоящей ведомости Время вступления Содержание дел За чем остаются нерешенными 52 53 55 56 47 48 49 50 51 52 2 ноября 13 1839 <date when="1846-01-05" type="auto" subtype="regex-fallback">5 января 1846 </date>1 января 25 февраля 7 марта О производстве следствия о несвоевременном объявлении о рождении солдатских детей <persName ref="#person_ивана_скрыпольщикова" type="auto" subtype="context-person-fallback">Ивана Скрыпольщикова</persName> и проч., всего 21 человек Об отсылке по принадлежности денег, остающихся по книге переходящих сумм, с давнего времени не разосланных По 2-му Отделению 1-го Стола О исполнении решений <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> Губернского суда О разных злоупотреблениях, открытых по <orgName ref="#org_nazarovo_volost_board" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Назаровскому Волостному правлению</orgName>, при ревизии книг за <date when="1849" type="auto" subtype="regex-fallback">1849 г.</date> О злоупотреблениях бывшего <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> Соляного Пристава Титулярного Советника <persName ref="#person_сапожникова" type="auto" subtype="context-person-fallback">Сапожникова</persName> О передержательстве дезертира Петухова крестьянином <persName ref="#person_феоктистовым" type="auto" subtype="context-person-fallback">Феоктистовым</persName> Об арестанте Калине Иванове, сужденном за побег из Сибири Рассматривается Производится справка по делам прежнего времени За недоставлением <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинским</placeName> Земским судом исполнительного донесения на указ от <date when="1851-12-07" type="auto" subtype="regex-fallback">7 декабря 1851 г.</date> об окончательном исполнении решения по этому делу, которому подтверждено 13 декабря того же года и 4 января сего года За нерешением <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейским</placeName> Губернским судом следственного дела о растрате и повреждении вещей из имения Сапожникова, отосланного в оный г. Начальником губернии <date when="1851-07-16" type="auto" subtype="regex-fallback">16 июля 1851 г.</date> № 3274 За неполучением от <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName> Земского суда донесения об исполнении по сему делу приговора Губернского суда на указ от <date when="1850-11-13" type="auto" subtype="regex-fallback">13 ноября 1850 г.</date> за № 17210, подтвержденный 23 октября и <date when="1851-11-28" type="auto" subtype="regex-fallback">28 ноября 1851 г.</date> За непредставлением <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канским</placeName> Земским судом партионного списка поселенца <persName ref="#person_иванова" type="auto" subtype="context-person-fallback">Иванова</persName>, которому предписано указом <date when="1851-10-23" type="auto" subtype="regex-fallback">23 октября 1851 г.</date> за № 14594 и подтверждено 13 марта сего года</p>
      <pb n="48" />
      <p>48 № по прежней ведомости № по настоящей ведомости Время вступления Содержание дел За чем остаются нерешенными 57 59 60 61 64 65 66 53 54 55 56 57 58 59 15 апреля 13 июля 2 октября 8 октября 12 ноября 19 14 декабря О задержании будто бы казенной эстафеты мещанином <persName ref="#person_токаревым" type="auto" subtype="context-person-fallback">Токаревым</persName> и поселенцем <persName ref="#person_тарасовым" type="auto" subtype="context-person-fallback">Тарасовым</persName> О буйственных поступках казачьего сотника Козмина О поселенцах Беликове, Бабиеве и Добранине, судимых за имение фальшивых увольнений О скоропостижно умершем поселенце Фалееве О крестьянах Алексееве, Сенцове, Желуданове, Денисове и о прочих судимых по покраже сахара у крестьянина <persName ref="#person_денисова" type="auto" subtype="context-person-fallback">Денисова</persName> О найденном убитом крестьянине Свиридове О покраже из <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канской</placeName> Городовой ведерной 1 500 руб. ассигнаций За неполучением от <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> Земского суда донесений об исполнении приговора по сему делу, которому в последний раз предписано 9 января сего года за № 369 За невыполнением командиром 2-й сотни <orgName ref="#org_cossack_regiment" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского конного казачьего полка</orgName> требования по сему делу <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> Земского суда, о понуждении которого 30 ноября сообщено войсковому старшине Сурикову По этому делу производится справка в делах 1-го Отделения За неисполнением Тобольскою Градскою полицией требования заседателя <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского</placeName> Окружного суда <persName ref="#person_туголукова" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Туголукова</persName> о вещах <persName ref="#person_фалеева" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Фалеева</persName>, о понуждении которого 31 января сообщено в <orgName ref="#org_tobolsk_gubernia_board" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Тобольское Губернское правление</orgName> За неполучением от ачинского Земского Исправника исполнительного донесения на указ <orgName ref="#org_gubernskoe_pravlenie" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Губернского правления</orgName> от <date when="1851-11-28" type="auto" subtype="regex-fallback">28 Ноября 1851 г.</date> за № 10838 об окончании исследования о покраже кованых колес с телеги, принадлежащих поселенцу Алексееву, которому подтверждено 24 декабря того же года За невыполнением Екатеринбургским Земским судом требования <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> Окружного суда о выдаче оставшихся от Свиридова денег наследникам его, о понуждении коего сообщено 4 января сего года в <orgName ref="#org_пермское_губернское_правление" type="auto" subtype="org-fallback">Пермское Губернское правление</orgName> и повторено в оное Правление требование 7 марта За неполучением от <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского</placeName> Земского суда донесения о последствиях розыска поселенца <persName ref="#person_соколова" type="auto" subtype="context-person-fallback">Соколова</persName> на указ <orgName ref="#org_gubernskoe_pravlenie" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Губернского правления</orgName> от <date when="1851-11-30" type="auto" subtype="regex-fallback">30 ноября 1851 г.</date>
      </p>
      <pb n="49" />
      <p>49 № по прежней ведомости № по настоящей ведомости Время вступления Содержание дел За чем остаются нерешенными 57 59 60 61 64 65 66 53 54 55 56 57 58 59 15 апреля 13 июля 2 октября 8 октября 12 ноября 19 14 декабря О задержании будто бы казенной эстафеты мещанином <persName ref="#person_токаревым" type="auto" subtype="context-person-fallback">Токаревым</persName> и поселенцем <persName ref="#person_тарасовым" type="auto" subtype="context-person-fallback">Тарасовым</persName> О буйственных поступках казачьего сотника Козмина О поселенцах Беликове, Бабиеве и Добранине, судимых за имение фальшивых увольнений О скоропостижно умершем поселенце Фалееве О крестьянах Алексееве, Сенцове, Желуданове, Денисове и о прочих судимых по покраже сахара у крестьянина <persName ref="#person_денисова" type="auto" subtype="context-person-fallback">Денисова</persName> О найденном убитом крестьянине Свиридове О покраже из <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канской</placeName> Городовой ведерной 1 500 руб. ассигнаций За неполучением от <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> Земского суда донесений об исполнении приговора по сему делу, которому в последний раз предписано 9 января сего года за № 369 За невыполнением командиром 2-й сотни <orgName ref="#org_cossack_regiment" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского конного казачьего полка</orgName> требования по сему делу <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> Земского суда, о понуждении которого 30 ноября сообщено войсковому старшине Сурикову По этому делу производится справка в делах 1-го Отделения За неисполнением Тобольскою Градскою полицией требования заседателя <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского</placeName> Окружного суда <persName ref="#person_туголукова" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Туголукова</persName> о вещах <persName ref="#person_фалеева" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Фалеева</persName>, о понуждении которого 31 января сообщено в <orgName ref="#org_tobolsk_gubernia_board" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Тобольское Губернское правление</orgName> За неполучением от ачинского Земского Исправника исполнительного донесения на указ <orgName ref="#org_gubernskoe_pravlenie" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Губернского правления</orgName> от <date when="1851-11-28" type="auto" subtype="regex-fallback">28 Ноября 1851 г.</date> за № 10838 об окончании исследования о покраже кованых колес с телеги, принадлежащих поселенцу Алексееву, которому подтверждено 24 декабря того же года За невыполнением Екатеринбургским Земским судом требования <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> Окружного суда о выдаче оставшихся от Свиридова денег наследникам его, о понуждении коего сообщено 4 января сего года в <orgName ref="#org_пермское_губернское_правление" type="auto" subtype="org-fallback">Пермское Губернское правление</orgName> и повторено в оное Правление требование 7 марта За неполучением от <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского</placeName> Земского суда донесения о последствиях розыска поселенца <persName ref="#person_соколова" type="auto" subtype="context-person-fallback">Соколова</persName> на указ <orgName ref="#org_gubernskoe_pravlenie" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Губернского правления</orgName> от <date when="1851-11-30" type="auto" subtype="regex-fallback">30 ноября 1851 г.</date>
      </p>
      <pb n="50" />
      <p>50 № по прежней ведомости № по настоящей ведомости Время вступления Содержание дел За чем остаются нерешенными 67 68 73 74 76 77 60 61 62 63 64 65 1847 4 января 7 17 марта 31 марта 28 апреля 28 мая О болезни Губернского Архивариуса <persName ref="#person_степанова" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Степанова</persName> и о поручении особому чиновнику надзора за архивом О бежавшем в город <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинск</placeName> с городовой работы бродяге Николае Иванове Кузубове О фальшиво составленной крестьянином <persName ref="#person_грудининым" type="auto" subtype="context-person-fallback">Грудининым</persName> квитанции в сдаче хлеба 33 пуд. чиновнику Гробовскому и о прочем О поселенце Иване Монахове, нечаянно застрелившем из ружья крестьянского сына Михаила Степановна О людях, прикосновенных к делу о растрате бывшим канским казначеем <persName ref="#person_давыдовым" type="auto" subtype="seed-surname-fallback">Давыдовым</persName> казенных денег О сложении со счета недоимочного хлеба, числящегося по сельским магазинам <placeName ref="#place_tesinskaya_volost" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Тесинской</placeName> и <placeName ref="#place_antsyrskaya_volost" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Анцырской</placeName> волостей За неокончанием переписки относительно сдачи дел чиновником <persName ref="#person_степановым" type="auto" subtype="context-person-fallback">Степановым</persName> исправляющему должность Губернского Архивариуса Лукьянову За неполучением от минусинского Городничего исполнительного донесения на указ Правления от 5 октября об окончании исследования об отпуске арестанта <persName ref="#person_иванова" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Иванова</persName>, подтвержденного <date when="1849-12-31" type="auto" subtype="regex-fallback">31 декабря 1849 г.</date>, 10 апреля, 21 июля, 31 октября, <date when="1851-12-24" type="auto" subtype="regex-fallback">24 декабря 1851 г.</date> За неокончанием красноярским Полицеймейстером следствия, порученного указом <orgName ref="#org_gubernskoe_pravlenie" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Губернского правления</orgName> от 18 декабря, относительно медленности взыскания с чиновника Гробовского* денег, которому о скорейшем окончании подтверждено 18** декабря <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback">1851 г.</date> и 14 марта сего года За неисполнением <orgName ref="#org_tobolsk_gubernia_board" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Тобольским Губернским правлением</orgName> требования сего Правления от <date when="1850-01-30" type="auto" subtype="regex-fallback">30 января 1850 г.</date> за № 1949 об исполнении по сему делу решений над поселенцем Волянским, повторенного 24 февраля, 10 апреля, 12 мая того же <date when="1850" type="auto" subtype="regex-fallback">1850 г.</date>, 9 января, 7 августа, 4 сентября, 30 октября, <date when="1851-12-31" type="auto" subtype="regex-fallback">31 декабря 1851 г.</date> За невзысканием с умершего Титулярного Советника Первых денег 37 руб. 14 1/2 коп. сер., присужденных с него решением Губернского суда по означенному делу за неотысканием имения, ему принадлежащего, о вычете этих денег из получаемой женою Первых пенсии, 29 февраля сего года за № 3236 сообщено в <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскую</placeName> Казенную палату За неприсылкою <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канским</placeName> Земским судом донесения на указ <orgName ref="#org_gubernskoe_pravlenie" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Губернского правления</orgName> от 22 февраля сего года за № 2708 о том, когда именно им было представлена в <orgName ref="#org_gubernskoe_pravlenie" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Губернское правление</orgName> копия с решения Губернского суда по сему делу</p>
      <pb n="51" />
      <p>51 № по прежней ведомости № по настоящей ведомости Время вступления Содержание дел За чем остаются нерешенными 67 68 73 74 76 77 60 61 62 63 64 65 1847 4 января 7 17 марта 31 марта 28 апреля 28 мая О болезни Губернского Архивариуса <persName ref="#person_степанова" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Степанова</persName> и о поручении особому чиновнику надзора за архивом О бежавшем в город <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинск</placeName> с городовой работы бродяге Николае Иванове Кузубове О фальшиво составленной крестьянином <persName ref="#person_грудининым" type="auto" subtype="context-person-fallback">Грудининым</persName> квитанции в сдаче хлеба 33 пуд. чиновнику Гробовскому и о прочем О поселенце Иване Монахове, нечаянно застрелившем из ружья крестьянского сына Михаила Степановна О людях, прикосновенных к делу о растрате бывшим канским казначеем <persName ref="#person_давыдовым" type="auto" subtype="seed-surname-fallback">Давыдовым</persName> казенных денег О сложении со счета недоимочного хлеба, числящегося по сельским магазинам <placeName ref="#place_tesinskaya_volost" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Тесинской</placeName> и <placeName ref="#place_antsyrskaya_volost" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Анцырской</placeName> волостей За неокончанием переписки относительно сдачи дел чиновником <persName ref="#person_степановым" type="auto" subtype="context-person-fallback">Степановым</persName> исправляющему должность Губернского Архивариуса Лукьянову За неполучением от минусинского Городничего исполнительного донесения на указ Правления от 5 октября об окончании исследования об отпуске арестанта <persName ref="#person_иванова" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Иванова</persName>, подтвержденного <date when="1849-12-31" type="auto" subtype="regex-fallback">31 декабря 1849 г.</date>, 10 апреля, 21 июля, 31 октября, <date when="1851-12-24" type="auto" subtype="regex-fallback">24 декабря 1851 г.</date> За неокончанием красноярским Полицеймейстером следствия, порученного указом <orgName ref="#org_gubernskoe_pravlenie" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Губернского правления</orgName> от 18 декабря, относительно медленности взыскания с чиновника Гробовского* денег, которому о скорейшем окончании подтверждено 18** декабря <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback">1851 г.</date> и 14 марта сего года За неисполнением <orgName ref="#org_tobolsk_gubernia_board" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Тобольским Губернским правлением</orgName> требования сего Правления от <date when="1850-01-30" type="auto" subtype="regex-fallback">30 января 1850 г.</date> за № 1949 об исполнении по сему делу решений над поселенцем Волянским, повторенного 24 февраля, 10 апреля, 12 мая того же <date when="1850" type="auto" subtype="regex-fallback">1850 г.</date>, 9 января, 7 августа, 4 сентября, 30 октября, <date when="1851-12-31" type="auto" subtype="regex-fallback">31 декабря 1851 г.</date> За невзысканием с умершего Титулярного Советника Первых денег 37 руб. 14 1/2 коп. сер., присужденных с него решением Губернского суда по означенному делу за неотысканием имения, ему принадлежащего, о вычете этих денег из получаемой женою Первых пенсии, 29 февраля сего года за № 3236 сообщено в <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскую</placeName> Казенную палату За неприсылкою <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канским</placeName> Земским судом донесения на указ <orgName ref="#org_gubernskoe_pravlenie" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Губернского правления</orgName> от 22 февраля сего года за № 2708 о том, когда именно им было представлена в <orgName ref="#org_gubernskoe_pravlenie" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Губернское правление</orgName> копия с решения Губернского суда по сему делу</p>
      <pb n="52" />
      <p>52 № по прежней ведомости № по настоящей ведомости Время вступления Содержание дел За чем остаются нерешенными 78 80 81 82 83 87 88 66 67 68 69 70 71 72 10 июня 18 июня 21 4 июля 30 26 октября 3 ноября О крестьянине Абакумове и поселенце Маркове, обвиняемом в убийстве бродяги <persName ref="#person_иванова" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Иванова</persName> и последний в побеге О найденных деньгах при мертвом теле удельного крестьянина Никифора <persName ref="#person_гогулина" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Гогулина</persName> О скоропостижно умершем государственном преступнике Лисовском О крестьянине Михаиле Зыкове, обвиняемом в ограблении крестьянина из поселенцев <persName ref="#person_шмулливиовича" type="auto" subtype="seed-surname-fallback">Шмулливиовича</persName>* О предании суду и наказании бродяг, которые при допросе скрыли место своего причисления и степень наказания и по свидетельству оказались наказанными кнутом О побеге с золотых промыслов рабочих людей и о передержательстве их крестьянами <placeName ref="#place_казачинской" type="auto" subtype="context-place-fallback">Казачинской</placeName> волости О проживании цеховой Непомнющей без письменного вида у канцеляриста Дмитрия Кащенки За неполучением от <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName> Земского суда сведений на указ <orgName ref="#org_gubernskoe_pravlenie" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Губернского правления</orgName> от 29 февраля сего года за № 3231 подлежит ли поселенец <persName ref="#person_марков" type="auto" subtype="force-pattern">Марков</persName> содержанию под стражею, о переводе им краденых лошадей За невыполнением <placeName ref="#place_tomsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Томскою</placeName> Полицейскою управою требований <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> Общей Городовой управы о объявлении решения мещанину Василкову о понуждении, которое сообщено было в <orgName ref="#org_tobolsk_gubernia_board" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Тобольское Губернское правление</orgName>
        <date when="1850-09-16" type="auto" subtype="regex-fallback">16 сентября 1850 г.</date> за № 14118, повторено требование 29 ноября и 30 декабря того же, 24 января, 17 августа и <date when="1851-12-31" type="auto" subtype="regex-fallback">31 декабря 1851 г.</date> За невзысканием с разных лиц долгов в пользу наследников Лисовского, о взыскании которых 21 февраля сего года за № 2561 и 2562 предписано <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханскому</placeName> Отдельному Заседателю и <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскому</placeName> Окружному Начальнику За неполучением от <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName> Земского суда донесения на указ <orgName ref="#org_gubernskoe_pravlenie" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Губернского правления</orgName> от 19 января сего года за № 469 относительно взыскания денег с крестьянина <persName ref="#person_вилговича" type="auto" subtype="context-person-fallback">Вилговича</persName> За недоставлением <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канским</placeName> Земским судом на указ <orgName ref="#org_gubernskoe_pravlenie" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Губернского правления</orgName> от <date when="1851-09-27" type="auto" subtype="regex-fallback">27 сентября 1851 г.</date> за № 13241 объяснений о виновных в утрате по сему делу указа <orgName ref="#org_gubernskoe_pravlenie" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Губернского правления</orgName>, которому подтверждено 24 декабря того же и 23 марта сего года За неприсылкою <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейским</placeName> Губернским судом требуемого от него <orgName ref="#org_gubernskoe_pravlenie" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Губернским правлением</orgName> по этому делу сведений отношением от <date when="1850-05-22" type="auto" subtype="regex-fallback">22 мая 1850 г.</date> за № 7246, которому требование повторено 13 марта сего года За неисполнением <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскою</placeName> Общею Городовою управою указа <orgName ref="#org_gubernskoe_pravlenie" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Губернского правления</orgName> от <date when="1851-05-30" type="auto" subtype="regex-fallback">30 мая 1851 г.</date> за № 7013 о взыскании денег с канцеляриста Кащенки, подтвержденном 24 декабря того же и 14 марта сего года</p>
      <pb n="53" />
      <p>53 № по прежней ведомости № по настоящей ведомости Время вступления Содержание дел За чем остаются нерешенными 78 80 81 82 83 87 88 66 67 68 69 70 71 72 10 июня 18 июня 21 4 июля 30 26 октября 3 ноября О крестьянине Абакумове и поселенце Маркове, обвиняемом в убийстве бродяги <persName ref="#person_иванова" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Иванова</persName> и последний в побеге О найденных деньгах при мертвом теле удельного крестьянина Никифора <persName ref="#person_гогулина" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Гогулина</persName> О скоропостижно умершем государственном преступнике Лисовском О крестьянине Михаиле Зыкове, обвиняемом в ограблении крестьянина из поселенцев <persName ref="#person_шмулливиовича" type="auto" subtype="seed-surname-fallback">Шмулливиовича</persName>* О предании суду и наказании бродяг, которые при допросе скрыли место своего причисления и степень наказания и по свидетельству оказались наказанными кнутом О побеге с золотых промыслов рабочих людей и о передержательстве их крестьянами <placeName ref="#place_казачинской" type="auto" subtype="context-place-fallback">Казачинской</placeName> волости О проживании цеховой Непомнющей без письменного вида у канцеляриста Дмитрия Кащенки За неполучением от <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName> Земского суда сведений на указ <orgName ref="#org_gubernskoe_pravlenie" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Губернского правления</orgName> от 29 февраля сего года за № 3231 подлежит ли поселенец <persName ref="#person_марков" type="auto" subtype="force-pattern">Марков</persName> содержанию под стражею, о переводе им краденых лошадей За невыполнением <placeName ref="#place_tomsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Томскою</placeName> Полицейскою управою требований <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> Общей Городовой управы о объявлении решения мещанину Василкову о понуждении, которое сообщено было в <orgName ref="#org_tobolsk_gubernia_board" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Тобольское Губернское правление</orgName>
        <date when="1850-09-16" type="auto" subtype="regex-fallback">16 сентября 1850 г.</date> за № 14118, повторено требование 29 ноября и 30 декабря того же, 24 января, 17 августа и <date when="1851-12-31" type="auto" subtype="regex-fallback">31 декабря 1851 г.</date> За невзысканием с разных лиц долгов в пользу наследников Лисовского, о взыскании которых 21 февраля сего года за № 2561 и 2562 предписано <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханскому</placeName> Отдельному Заседателю и <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскому</placeName> Окружному Начальнику За неполучением от <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName> Земского суда донесения на указ <orgName ref="#org_gubernskoe_pravlenie" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Губернского правления</orgName> от 19 января сего года за № 469 относительно взыскания денег с крестьянина <persName ref="#person_вилговича" type="auto" subtype="context-person-fallback">Вилговича</persName> За недоставлением <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канским</placeName> Земским судом на указ <orgName ref="#org_gubernskoe_pravlenie" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Губернского правления</orgName> от <date when="1851-09-27" type="auto" subtype="regex-fallback">27 сентября 1851 г.</date> за № 13241 объяснений о виновных в утрате по сему делу указа <orgName ref="#org_gubernskoe_pravlenie" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Губернского правления</orgName>, которому подтверждено 24 декабря того же и 23 марта сего года За неприсылкою <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейским</placeName> Губернским судом требуемого от него <orgName ref="#org_gubernskoe_pravlenie" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Губернским правлением</orgName> по этому делу сведений отношением от <date when="1850-05-22" type="auto" subtype="regex-fallback">22 мая 1850 г.</date> за № 7246, которому требование повторено 13 марта сего года За неисполнением <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскою</placeName> Общею Городовою управою указа <orgName ref="#org_gubernskoe_pravlenie" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Губернского правления</orgName> от <date when="1851-05-30" type="auto" subtype="regex-fallback">30 мая 1851 г.</date> за № 7013 о взыскании денег с канцеляриста Кащенки, подтвержденном 24 декабря того же и 14 марта сего года</p>
      <pb n="54" />
      <p>54 № по прежней ведомости № по настоящей ведомости Время вступления Содержание дел За чем остаются нерешенными 89 73 74 75 76 77 78 79 4 1848 15 марта 1 апреля 14 июня 23 августа 23 сентября 6 ноября О бывшем начальнике Отделения <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> Общего Губернского управления надворном советнике Налобардине, преданном суду за непредставление к ревизии найденных у него в шкафу 52 секретных дела О злоупотреблениях в продаже вина в Бийском питейном доме сидельцем <persName ref="#person_степаном_стрелковым" type="auto" subtype="seed-fullname-fallback">Степаном Стрелковым</persName> О крестьянине Петре Кочкине, судимом за вступление во второй брак при жизни первой жены Об арестантах-крестьянах из поселенцев Масленикове, Свешникове и других, виновных в убийстве и ограблении 2 неизвестных евреев Об арестантах Семене Колесникове и Карпе Иванове О неправильной торговле в <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском округе</placeName> купеческого сына <persName ref="#person_пестерева" type="auto" subtype="context-person-fallback">Пестерева</persName>, производимой чрез приказчика его Данилова О скоропостижно умершем в Ярцовском питейном доме сидельце Степанове За неприсылкою <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярским</placeName> Окружным судом на указ <orgName ref="#org_gubernskoe_pravlenie" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Губернского правления</orgName> от <date when="1850-11-13" type="auto" subtype="regex-fallback">13 ноября 1850 г.</date> сведений о том, вошло ли решение его в законную силу о несостоятельности чиновника <persName ref="#person_арбекова" type="auto" subtype="context-person-fallback">Арбекова</persName>, которое подтверждено <date when="1851-12-24" type="auto" subtype="regex-fallback">24 декабря 1851 г.</date> За неуплатою крестьянином <persName ref="#person_самковым" type="auto" subtype="context-person-fallback">Самковым</persName> за взятого им для работы крестьянина <persName ref="#person_стрелкова" type="auto" subtype="context-person-fallback">Стрелкова</persName> по решению Губернского суда штрафа остальных денег 47 руб. 94 1/2 коп. сер. За неисполнением красноярским Земским Исправником указа от <date when="1850-07-10" type="auto" subtype="regex-fallback">10 июля 1850 г.</date> за № 10095 относительно сделания удостоверения об утрате вещей, оставшихся после смерти поселенца <persName ref="#person_абрамова" type="auto" subtype="context-person-fallback">Абрамова</persName>, которому подтверждено 25 февраля и <date when="1851-12-24" type="auto" subtype="regex-fallback">24 декабря 1851 г.</date> За невзысканием с поселенца Колесникова присужденных решением Губернского суда денег 85 руб. 281/2 коп., о взыскании которых с виновных в растрате обеспечения этой суммы 7 марта сего года за № 3437 предписано <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинскому</placeName> Земскому суду За неисполнением <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскою</placeName> Общею Городовою управою требования <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> Земского суда по этому делу, которой от <orgName ref="#org_gubernskoe_pravlenie" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Губернского правления</orgName> предписано 22 января сего года За неполучением от <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> Городового суда исполнительного донесения на указ от <date when="1851-10-05" type="auto" subtype="regex-fallback">5 октября 1851 г.</date> за № 13886 относительно объявления приговора мещанину Данилову, подтвержденного 24 декабря того же и 14 марта сего года За неполучением от <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> Земского суда донесения на указ <orgName ref="#org_gubernskoe_pravlenie" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Губернского правления</orgName> от 21 марта сего года за № 4426 о том, какое им сделано распоряжение об оставшемся имуществе поселенца <persName ref="#person_степанова" type="auto" subtype="context-person-fallback">Степанова</persName>
      </p>
      <pb n="55" />
      <p>55 № по прежней ведомости № по настоящей ведомости Время вступления Содержание дел За чем остаются нерешенными 89 73 74 75 76 77 78 79 4 1848 15 марта 1 апреля 14 июня 23 августа 23 сентября 6 ноября О бывшем начальнике Отделения <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> Общего Губернского управления надворном советнике Налобардине, преданном суду за непредставление к ревизии найденных у него в шкафу 52 секретных дела О злоупотреблениях в продаже вина в Бийском питейном доме сидельцем <persName ref="#person_степаном_стрелковым" type="auto" subtype="seed-fullname-fallback">Степаном Стрелковым</persName> О крестьянине Петре Кочкине, судимом за вступление во второй брак при жизни первой жены Об арестантах-крестьянах из поселенцев Масленикове, Свешникове и других, виновных в убийстве и ограблении 2 неизвестных евреев Об арестантах Семене Колесникове и Карпе Иванове О неправильной торговле в <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском округе</placeName> купеческого сына <persName ref="#person_пестерева" type="auto" subtype="context-person-fallback">Пестерева</persName>, производимой чрез приказчика его Данилова О скоропостижно умершем в Ярцовском питейном доме сидельце Степанове За неприсылкою <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярским</placeName> Окружным судом на указ <orgName ref="#org_gubernskoe_pravlenie" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Губернского правления</orgName> от <date when="1850-11-13" type="auto" subtype="regex-fallback">13 ноября 1850 г.</date> сведений о том, вошло ли решение его в законную силу о несостоятельности чиновника <persName ref="#person_арбекова" type="auto" subtype="context-person-fallback">Арбекова</persName>, которое подтверждено <date when="1851-12-24" type="auto" subtype="regex-fallback">24 декабря 1851 г.</date> За неуплатою крестьянином <persName ref="#person_самковым" type="auto" subtype="context-person-fallback">Самковым</persName> за взятого им для работы крестьянина <persName ref="#person_стрелкова" type="auto" subtype="context-person-fallback">Стрелкова</persName> по решению Губернского суда штрафа остальных денег 47 руб. 941/2 коп. сер. За неисполнением красноярским Земским Исправником указа от <date when="1850-07-10" type="auto" subtype="regex-fallback">10 июля 1850 г.</date> за № 10095 относительно сделания удостоверения об утрате вещей, оставшихся после смерти поселенца <persName ref="#person_абрамова" type="auto" subtype="context-person-fallback">Абрамова</persName>, которому подтверждено 25 февраля и <date when="1851-12-24" type="auto" subtype="regex-fallback">24 декабря 1851 г.</date> За невзысканием с поселенца Колесникова присужденных решением Губернского суда денег 85 руб. 281/2 коп., о взыскании которых с виновных в растрате обеспечения этой суммы 7 марта сего года за № 3437 предписано <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинскому</placeName> Земскому суду За неисполнением <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскою</placeName> Общею Городовою управою требования <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> Земского суда по этому делу, которой от <orgName ref="#org_gubernskoe_pravlenie" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Губернского правления</orgName> предписано 22 января сего года За неполучением от <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> Городового суда исполнительного донесения на указ от <date when="1851-10-05" type="auto" subtype="regex-fallback">5 октября 1851 г.</date> за № 13886 относительно объявления приговора мещанину Данилову, подтвержденного 24 декабря того же и 14 марта сего года За неполучением от <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> Земского суда донесения на указ <orgName ref="#org_gubernskoe_pravlenie" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Губернского правления</orgName> от 21 марта сего года за № 4426 о том, какое им сделано распоряжение об оставшемся имуществе поселенца <persName ref="#person_степанова" type="auto" subtype="context-person-fallback">Степанова</persName>
      </p>
      <pb n="56" />
      <p>56 № по прежней ведомости № по настоящей ведомости Время вступления Содержание дел За чем остаются нерешенными 91 92 94 95 96 98 99 80 81 82 83 84 85 86 87 88 1 декабря 8 1839 <date when="1835-05-10" type="auto" subtype="regex-fallback">10 мая 1835 </date>
        <date when="1836-01-10" type="auto" subtype="regex-fallback">10 января 1836 </date>19 апреля 6 декабря <date when="1838-09-09" type="auto" subtype="regex-fallback">9 сентября 1838 </date>
        <date when="1839-08-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 августа 1839 </date>6 апреля О нанесенных мещанину Лучникову побоях канцеляристом <persName ref="#person_влахом" type="auto" subtype="seed-surname-fallback">Влахом</persName> О бывшем туруханском Отдельном Заседателе Добрашеве и помощнике его Полигузове, обвиняемых в растрате казенных сумм По 2-му Отделению 2-го Стола опекунские Мещанина <persName ref="#person_алеева" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Алеева</persName> Купца Андрея <persName ref="#person_щепетильникова" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Щепетильникова</persName> Подпоручицы Дехтеревой Над расточителем красноярским мещанином <persName ref="#person_новиковым" type="auto" subtype="seed-surname-fallback">Новиковым</persName> Купца Павла <persName ref="#person_башурова" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Башурова</persName> Мещанина Михаила <persName ref="#person_шарыпова" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Шарыпова</persName> Губернской регистраторши Елены Зыряновой За неприсылкою исполнительного уведомления от <orgName ref="#org_tobolsk_gubernia_board" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Тобольского Губернского правления</orgName> на отношение от <date when="1849-11-24" type="auto" subtype="regex-fallback">24 ноября 1849 г.</date> за № 7640 о объявлении мещанину Лучникову положения Губернского совета по этому делу, которому повторено требование <date when="1850-06-30" type="auto" subtype="regex-fallback">30 июня 1850 г.</date> и 17 марта сего года За неотысканием штаб-капитана Афонасья <persName ref="#person_столыпина" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Столыпина</persName>, с которого следует взыскать 262 руб. 52 коп. на пополнение растраченной суммы <persName ref="#person_добрашевым" type="auto" subtype="seed-surname-fallback">Добрашевым</persName> и <persName ref="#person_полигузовым" type="auto" subtype="seed-surname-fallback">Полигузовым</persName>, о розыскании его имения, ему принадлежащего, 22 февраля разослана особая статья во все по Империи Губернские и Областные Правления и Правительства Дела эти остаются нерешенными за несовершеннолетием наследников</p>
      <pb n="57" />
      <p>57 № по прежней ведомости № по настоящей ведомости Время вступления Содержание дел За чем остаются нерешенными 91 92 94 95 96 98 99 80 81 82 83 84 85 86 87 88 1 декабря 8 1839 <date when="1835-05-10" type="auto" subtype="regex-fallback">10 мая 1835 </date>
        <date when="1836-01-10" type="auto" subtype="regex-fallback">10 января 1836 </date>19 апреля 6 декабря <date when="1838-09-09" type="auto" subtype="regex-fallback">9 сентября 1838 </date>
        <date when="1839-08-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 августа 1839 </date>6 апреля О нанесенных мещанину Лучникову побоях канцеляристом <persName ref="#person_влахом" type="auto" subtype="seed-surname-fallback">Влахом</persName> О бывшем туруханском Отдельном Заседателе Добрашеве и помощнике его Полигузове, обвиняемых в растрате казенных сумм По 2-му Отделению 2-го Стола опекунские Мещанина <persName ref="#person_алеева" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Алеева</persName> Купца Андрея <persName ref="#person_щепетильникова" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Щепетильникова</persName> Подпоручицы Дехтеревой Над расточителем красноярским мещанином <persName ref="#person_новиковым" type="auto" subtype="seed-surname-fallback">Новиковым</persName> Купца Павла <persName ref="#person_башурова" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Башурова</persName> Мещанина Михаила <persName ref="#person_шарыпова" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Шарыпова</persName> Губернской регистраторши Елены Зыряновой За неприсылкою исполнительного уведомления от <orgName ref="#org_tobolsk_gubernia_board" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Тобольского Губернского правления</orgName> на отношение от <date when="1849-11-24" type="auto" subtype="regex-fallback">24 ноября 1849 г.</date> за № 7640 о объявлении мещанину Лучникову положения Губернского совета по этому делу, которому повторено требование <date when="1850-06-30" type="auto" subtype="regex-fallback">30 июня 1850 г.</date> и 17 марта сего года За неотысканием штаб-капитана Афонасья <persName ref="#person_столыпина" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Столыпина</persName>, с которого следует взыскать 262 руб. 52 коп. на пополнение растраченной суммы <persName ref="#person_добрашевым" type="auto" subtype="seed-surname-fallback">Добрашевым</persName> и <persName ref="#person_полигузовым" type="auto" subtype="seed-surname-fallback">Полигузовым</persName>, о розыскании его имения, ему принадлежащего, 22 февраля разослана особая статья во все по Империи Губернские и Областные Правления и Правительства Дела эти остаются нерешенными за несовершеннолетием наследников</p>
      <pb n="58" />
      <p>58 № по прежней ведомости № по настоящей ведомости Время вступления Содержание дел За чем остаются нерешенными 100 101 102 103 104 105 – 107 108 109 110 111 112 113 89 90 92 93 94 95 96 97 98 99 100 101 102 14 августа <date when="1840-12-15" type="auto" subtype="regex-fallback">15 декабря 1840 </date>
        <date when="1840-02-20" type="auto" subtype="regex-fallback">20 февраля 1840 </date>6 мая 25 <date when="1841-09-27" type="auto" subtype="regex-fallback">27 сентября 1841 </date>1 апреля 2 июня <date when="1842-07-28" type="auto" subtype="regex-fallback">28 июля 1842 </date>2 января 7 июня <date when="1843-10-26" type="auto" subtype="regex-fallback">26 октября 1843 </date>1 февраля <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> мещанина Якима <persName ref="#person_башурова" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Башурова</persName> Мещанина же <persName ref="#person_егора_черемных" type="auto" subtype="name-prefix-expand">Егора Черемных</persName> Унтер-офицера <persName ref="#person_григорий_патюков" type="auto" subtype="force-pattern">Григория Патюкова</persName> Коллежского Асессора <persName ref="#person_веселова" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Веселова</persName> Мещанина <persName ref="#person_туговикова" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Туговикова</persName> Мещанки Екатерины Лихановой Мещанина <persName ref="#person_ивана_козминых" type="auto" subtype="name-prefix-expand">Ивана Козминых</persName> Мещанина Ивана <persName ref="#person_старикова" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Старикова</persName>
        <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName> мещанина Федора <persName ref="#person_петрова" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Петрова</persName> Губернского Секретаря Титовского <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> мещанина Барзецова Мещанина Ивана <persName ref="#person_старцова" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Старцова</persName>
        <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> мещанки Надежды Горецкой <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> мещанина Романа <persName ref="#person_колмагорова" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Колмагорова</persName> Дела эти остаются нерешенными за несовершеннолетием наследников</p>
      <pb n="59" />
      <p>59 № по прежней ведомости № по настоящей ведомости Время вступления Содержание дел За чем остаются нерешенными 100 101 102 103 104 105 – 107 108 109 110 111 112 113 89 90 92 93 94 95 96 97 98 99 100 101 102 14 августа <date when="1840-12-15" type="auto" subtype="regex-fallback">15 декабря 1840 </date>
        <date when="1840-02-20" type="auto" subtype="regex-fallback">20 февраля 1840 </date>6 мая 25 <date when="1841-09-27" type="auto" subtype="regex-fallback">27 сентября 1841 </date>1 апреля 2 июня 16 <date when="1842-07-28" type="auto" subtype="regex-fallback">28 июля 1842 </date>2 января 7 июня <date when="1843-10-26" type="auto" subtype="regex-fallback">26 октября 1843 </date>1 февраля <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> мещанина Якима <persName ref="#person_башурова" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Башурова</persName> Мещанина же <persName ref="#person_егора_черемных" type="auto" subtype="name-prefix-expand">Егора Черемных</persName> Унтер-офицера <persName ref="#person_григорий_патюков" type="auto" subtype="force-pattern">Григория Патюкова</persName> Коллежского Асессора <persName ref="#person_веселова" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Веселова</persName> Мещанина <persName ref="#person_туговикова" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Туговикова</persName> Мещанки Екатерины Лихановой Мещанина <persName ref="#person_ивана_козминых" type="auto" subtype="name-prefix-expand">Ивана Козминых</persName> Мещанина Ивана <persName ref="#person_старикова" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Старикова</persName>
        <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName> мещанина Федора <persName ref="#person_петрова" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Петрова</persName> Губернского Секретаря Титовского <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> мещанина Барзецова Мещанина Ивана <persName ref="#person_старцова" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Старцова</persName>
        <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> мещанки Надежды Горецкой <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> мещанина Романа <persName ref="#person_колмагорова" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Колмагорова</persName> Дела эти остаются нерешенными за несовершеннолетием наследников</p>
      <pb n="60" />
      <p>60 № по прежней ведомости № по настоящей ведомости Время вступления Содержание дел За чем остаются нерешенными 115 116 117 118 119 120 121 122 123 124 125 126 127 103 104 105 106 107 108 109 110 111 112 113 114 115 1843 3 марта 11 26 июля 15 сентября 8 ноября 14 1844 16 января 6 марта 20 8 мая 9 августа 21 3 октября <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского</placeName> 3-й гильдии купца Ивана <persName ref="#person_бунова" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Бунова</persName> Коллежской Секретарши Дохтуровой Мещанина Василия <persName ref="#person_кобалина" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Кобалина</persName>
        <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского</placeName> 2-й гильдии купца Михаила <persName ref="#person_коростилева" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Коростилева</persName> Урядника <persName ref="#person_сыренщикова" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Сыренщикова</persName>
        <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> мещанской жены Авдотьи Понамаревой <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского</placeName> мещанина Ивана <persName ref="#person_щепетунина" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Щепетунина</persName>
        <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской</placeName> мещанки Александры Скорняковой <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> мещанина Якова <persName ref="#person_кочнева" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Кочнева</persName>
        <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> мещанина Трофима <persName ref="#person_попова" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Попова</persName> Надворного Советника <persName ref="#person_григорьева" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Григорьева</persName>
        <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского</placeName> мещанина Леонтия <persName ref="#person_соколова" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Соколова</persName> Титулярного Советника Семена <persName ref="#person_евсеева" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Евсеева</persName> Дела эти остаются нерешенными за несовершеннолетием наследников</p>
      <pb n="61" />
      <p>61 № по прежней ведомости № по настоящей ведомости Время вступления Содержание дел За чем остаются нерешенными 115 116 117 118 119 120 121 122 123 124 125 126 127 103 104 105 106 107 108 109 110 111 112 113 114 115 1843 3 марта 11 26 июля 15 сентября 8 ноября 14 1844 16 января 6 марта 20 8 мая 9 августа 21 3 октября <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского</placeName> 3-й гильдии купца Ивана <persName ref="#person_бунова" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Бунова</persName> Коллежской Секретарши Дохтуровой Мещанина Василия <persName ref="#person_кобалина" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Кобалина</persName>
        <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского</placeName> 2-й гильдии купца Михаила <persName ref="#person_коростилева" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Коростилева</persName> Урядника <persName ref="#person_сыренщикова" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Сыренщикова</persName>
        <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> мещанской жены Авдотьи Понамаревой <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского</placeName> мещанина Ивана <persName ref="#person_щепетунина" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Щепетунина</persName>
        <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской</placeName> мещанки Александры Скорняковой <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> мещанина Якова <persName ref="#person_кочнева" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Кочнева</persName>
        <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> мещанина Трофима <persName ref="#person_попова" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Попова</persName> Надворного Советника <persName ref="#person_григорьева" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Григорьева</persName>
        <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского</placeName> мещанина Леонтия <persName ref="#person_соколова" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Соколова</persName> Титулярного Советника Семена <persName ref="#person_евсеева" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Евсеева</persName> Дела эти остаются нерешенными за несовершеннолетием наследников</p>
      <pb n="62" />
      <p>62 № по прежней ведомости № по настоящей ведомости Время вступления Содержание дел За чем остаются нерешенными 128 129 130 131 132 133 135 136 138 139 140 141 142 144 116 117 118 119 120 121 122 123 124 125 126 127 128 129 130 131 1845 12 января 23 26 марта 2 апреля 16 июля 4 января 7 мая 20 мая <date when="1847-10-21" type="auto" subtype="regex-fallback">21 октября 1847 </date>17 февраля 10 марта 17 26 июля 29 декабрь 1848 19 января – <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> мещанина Михайлова Солдатки Хатчиковой Урядника <persName ref="#person_веселова" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Веселова</persName> Купца еврея <persName ref="#person_гофмана" type="auto" subtype="seed-surname-fallback">Гофмана</persName> Мещанина <persName ref="#person_шадрина" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Шадрина</persName> Мещанина Ивана <persName ref="#person_ермолаева" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Ермолаева</persName> Мещанина из поселенцев Ивана <persName ref="#person_никулина" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Никулина</persName> Капитанши Авдотьи Кошкаровой Вдовы купеческой жены Лукерьи Радионовой Умершего мещанина Стручкова Мещанина Дурных Мещанина <persName ref="#person_машукова" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Машукова</persName> Мещанина <persName ref="#person_егор_козмин" type="auto" subtype="force-pattern">Егора Козмина</persName> Еврея <persName ref="#person_бранштейна" type="auto" subtype="seed-surname-fallback">Бранштейна</persName> Мещанина Павла Михайлова Мещанина Павла <persName ref="#person_старикова" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Старикова</persName> Дела эти остаются нерешенными за несовершеннолетием наследников</p>
      <pb n="63" />
      <p>63 № по прежней ведомости № по настоящей ведомости Время вступления Содержание дел За чем остаются нерешенными 128 129 130 131 132 133 135 136 138 139 140 141 142 144 116 117 118 119 120 121 122 123 124 125 126 127 128 129 130 131 1845 12 января 23 26 марта 2 апреля 16 июля 4 января 7 мая 20 мая <date when="1847-10-21" type="auto" subtype="regex-fallback">21 октября 1847 </date>17 февраля 10 марта 17 26 июля 29 декабрь 1848 19 января – <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> мещанина Михайлова Солдатки Хатчиковой Урядника <persName ref="#person_веселова" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Веселова</persName> Купца еврея <persName ref="#person_гофмана" type="auto" subtype="seed-surname-fallback">Гофмана</persName> Мещанина <persName ref="#person_шадрина" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Шадрина</persName> Мещанина Ивана <persName ref="#person_ермолаева" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Ермолаева</persName> Мещанина из поселенцев Ивана <persName ref="#person_никулина" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Никулина</persName> Капитанши Авдотьи Кошкаровой Вдовы купеческой жены Лукерьи Радионовой Умершего мещанина Стручкова Мещанина Дурных Мещанина <persName ref="#person_машукова" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Машукова</persName> Мещанина <persName ref="#person_егор_козмин" type="auto" subtype="force-pattern">Егора Козмина</persName> Еврея <persName ref="#person_бранштейна" type="auto" subtype="seed-surname-fallback">Бранштейна</persName> Мещанина Павла Михайлова Мещанина Павла <persName ref="#person_старикова" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Старикова</persName> Дела эти остаются нерешенными за несовершеннолетием наследников</p>
      <pb n="64" />
      <p>64 № по прежней ведомости № по настоящей ведомости Время вступления Содержание дел За чем остаются нерешенными 132 133 134 135 136 10 мая 1 июня 6 июля 21 6 августа <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> 3-й гильдии купца Александра <persName ref="#person_башурова" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Башурова</persName> Мещанина Дмитрия <persName ref="#person_евдокимова" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Евдокимова</persName>
        <persName ref="#person_попова" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Попова</persName> По рапорту <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского</placeName> Городового Сиротского суда о утверждении крестьянской дочери Анастасьи Гавриловой опекуншею над малолетними детьми умершей матери ее, мещанки Пелагеи Васильевой По двум прошениям красноярской мещанской жены Аграфены Скорняковой и мужа ее Ильи <persName ref="#person_скорнякова" type="auto" subtype="seed-surname-fallback">Скорнякова</persName> о удержании <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> Градской Думы от неправильных действий по имению умершего купца Степана <persName ref="#person_кузнецова" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Кузнецова</persName> По копии с постановления 11-го Отделения <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName>
        <orgName ref="#org_gubernskoe_pravlenie" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Губернского правления</orgName> о продаже имения, принадлежащего наследникам умершего купца <persName ref="#person_гофмана" type="auto" subtype="seed-surname-fallback">Гофмана</persName> Дела эти остаются нерешенными за несовершеннолетием наследников За неполучением от <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName> Общего Окружного присутствия на указ от 21 апреля г. № 5255, подтвержденный 12 сентября и 16 октября № 12563 и 14307 исполнительного</p>
      <pb n="65" />
      <p>65 № по прежней ведомости № по настоящей ведомости Время вступления Содержание дел За чем остаются нерешенными 132 133 134 135 136 10 мая 1 июня 6 июля 21 6 августа <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> 3-й гильдии купца Александра <persName ref="#person_башурова" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Башурова</persName> Мещанина Дмитрия <persName ref="#person_евдокимова" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Евдокимова</persName>
        <persName ref="#person_попова" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Попова</persName> По рапорту <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского</placeName> Городового Сиротского суда о утверждении крестьянской дочери Анастасьи Гавриловой опекуншею над малолетними детьми умершей матери ее, мещанки Пелагеи Васильевой По двум прошениям красноярской мещанской жены Аграфены Скорняковой и мужа ее Ильи <persName ref="#person_скорнякова" type="auto" subtype="seed-surname-fallback">Скорнякова</persName> о удержании <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> Градской Думы от неправильных действий по имению умершего купца Степана <persName ref="#person_кузнецова" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Кузнецова</persName> По копии с постановления 11-го Отделения <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName>
        <orgName ref="#org_gubernskoe_pravlenie" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Губернского правления</orgName> о продаже имения, принадлежащего наследникам умершего купца <persName ref="#person_гофмана" type="auto" subtype="seed-surname-fallback">Гофмана</persName> Дела эти остаются нерешенными за несовершеннолетием наследников За неполучением от <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName> Общего Окружного присутствия на указ от 21 апреля г. № 5255, подтвержденный 12 сентября и 16 октября № 12563 и 14307 исполнительного</p>
      <pb n="66" />
      <p>СОДЕРЖАНИЕ ОТЧЕТ ЕНИСЕЙСКОГО ОТЧЕТ ЕНИСЕЙСКОГО ГРАЖДАНСКОГО ГУБЕРНАТОРА ЗА ГРАЖДАНСКОГО ГУБЕРНАТОРА ЗА 18511851 ГОД ГОД ... ... ... ... ... .. . .. . .. . .. . .. .33 ПРИЛОЖЕНИЯ К ОТЧЕТУ ЕНИСЕЙСКОГО ПРИЛОЖЕНИЯ К ОТЧЕТУ ЕНИСЕЙСКОГО ГРАЖДАНСКОГО ГУБЕРНАТОРА ЗА ГРАЖДАНСКОГО ГУБЕРНАТОРА ЗА 1851 1851 ГОДГОД ... ... ... ... .. . .. . .. . .. . 2323</p>
    </body>
  </text>
  <standOff>
    <listPerson>
      <person xml:id="person_иван_гаврилов">
        <persName>Иван Гаврилов</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_николай_новиков">
        <persName>Николай Новиков</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_новиков">
        <persName>Новиков</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_в_к_падалка">
        <persName>В. К. Падалка</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_платон_бронников">
        <persName>Платон Бронников</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_федора_кузмина">
        <persName>Федора Кузмина</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_дарья_высовичева">
        <persName>Дарья Высовичева</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_краснопольский">
        <persName>Краснопольский</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_мавриной">
        <persName>Мавриной</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_мичурине">
        <persName>Мичурине</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_подышагиных">
        <persName>Подышагиных</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_бушуеве">
        <persName>Бушуеве</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_кузмина">
        <persName>Кузмина</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_арефьева">
        <persName>Арефьева</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_карлова">
        <persName>Карлова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_катаева">
        <persName>Катаева</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_корелина">
        <persName>Корелина</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_донникова">
        <persName>Донникова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_непомнющий">
        <persName>Непомнющий</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_гофману">
        <persName>Гофману</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_егорове">
        <persName>Егорове</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_кудринове">
        <persName>Кудринове</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_ивана_бурмакина">
        <persName>Ивана Бурмакина</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_моисей_левинский">
        <persName>Моисей Левинский</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_бурмакина">
        <persName>Бурмакина</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_таратанове">
        <persName>Таратанове</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_бугаеве">
        <persName>Бугаеве</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_тарасову">
        <persName>Тарасову</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_соломатове">
        <persName>Соломатове</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_толстой">
        <persName>Толстой</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_семен_максимовский">
        <persName>Семен Максимовский</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_игнат">
        <persName>Игнат</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_анашиных">
        <persName>Анашиных</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_сырипольщикова">
        <persName>Сырипольщикова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_ситникове">
        <persName>Ситникове</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_соломатова">
        <persName>Соломатова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_анашкине">
        <persName>Анашкине</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_анашкина">
        <persName>Анашкина</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_сиротинине">
        <persName>Сиротинине</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_хращевский">
        <persName>Хращевский</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_аграфена_ваганова">
        <persName>Аграфена Ваганова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_фарафонт">
        <persName>Фарафонт</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_данниковой">
        <persName>Данниковой</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_носове">
        <persName>Носове</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_потылицыне">
        <persName>Потылицыне</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_безрукова">
        <persName>Безрукова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_федор_начапинский">
        <persName>Федор Начапинский</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_веселкове">
        <persName>Веселкове</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_иванове">
        <persName>Иванове</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_чигинцове">
        <persName>Чигинцове</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_ивана_скрыпольщикова">
        <persName>Ивана Скрыпольщикова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_сапожникова">
        <persName>Сапожникова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_феоктистовым">
        <persName>Феоктистовым</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_иванова">
        <persName>Иванова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_скрыпольщикова">
        <persName>Скрыпольщикова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_токаревым">
        <persName>Токаревым</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_тарасовым">
        <persName>Тарасовым</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_денисова">
        <persName>Денисова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_соколова">
        <persName>Соколова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_фалееве">
        <persName>Фалееве</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_фалеева">
        <persName>Фалеева</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_бабиеве">
        <persName>Бабиеве</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_беликове">
        <persName>Беликове</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_алексееве">
        <persName>Алексееве</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_алексееву">
        <persName>Алексееву</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_желуданове">
        <persName>Желуданове</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_туголукова">
        <persName>Туголукова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_сурикову">
        <persName>Сурикову</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_добранине">
        <persName>Добранине</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_сенцове">
        <persName>Сенцове</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_грудининым">
        <persName>Грудининым</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_степановым">
        <persName>Степановым</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_гробовский">
        <persName>Гробовский</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_михаил_степанов">
        <persName>Михаил Степанов</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_волянский">
        <persName>Волянский</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_давыдовым">
        <persName>Давыдовым</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_степанова">
        <persName>Степанова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_лукьянову">
        <persName>Лукьянову</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_монахове">
        <persName>Монахове</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_кузубове">
        <persName>Кузубове</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_вилговича">
        <persName>Вилговича</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_непомнющая">
        <persName>Непомнющая</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_лисовский">
        <persName>Лисовский</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_дмитрий_кащенка">
        <persName>Дмитрий Кащенка</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_василков">
        <persName>Василков</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_марков">
        <persName>Марков</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_шмулливиовича">
        <persName>Шмулливиовича</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_зыкове">
        <persName>Зыкове</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_гогулина">
        <persName>Гогулина</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_абакумове">
        <persName>Абакумове</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_пестерева">
        <persName>Пестерева</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_арбекова">
        <persName>Арбекова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_самковым">
        <persName>Самковым</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_стрелкова">
        <persName>Стрелкова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_абрамова">
        <persName>Абрамова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_стрелковым">
        <persName>Стрелковым</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_степаном_стрелковым">
        <persName>Степаном Стрелковым</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_налобардине">
        <persName>Налобардине</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_степанове">
        <persName>Степанове</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_масленикове">
        <persName>Масленикове</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_кочкине">
        <persName>Кочкине</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_свешникове">
        <persName>Свешникове</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_елена_зырянова">
        <persName>Елена Зырянова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_влахом">
        <persName>Влахом</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_новиковым">
        <persName>Новиковым</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_добрашевым">
        <persName>Добрашевым</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_полигузовым">
        <persName>Полигузовым</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_полигузове">
        <persName>Полигузове</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_добрашеве">
        <persName>Добрашеве</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_щепетильникова">
        <persName>Щепетильникова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_столыпина">
        <persName>Столыпина</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_алеева">
        <persName>Алеева</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_лучникову">
        <persName>Лучникову</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_башурова">
        <persName>Башурова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_шарыпова">
        <persName>Шарыпова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_григорий_патюков">
        <persName>Григорий Патюков</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_надежда_горецкая">
        <persName>Надежда Горецкая</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_черемных">
        <persName>Черемных</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_козминых">
        <persName>Козминых</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_егора_черемных">
        <persName>Егора Черемных</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_ивана_козминых">
        <persName>Ивана Козминых</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_туговикова">
        <persName>Туговикова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_старцова">
        <persName>Старцова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_петрова">
        <persName>Петрова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_старикова">
        <persName>Старикова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_веселова">
        <persName>Веселова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_колмагорова">
        <persName>Колмагорова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_дохтурова">
        <persName>Дохтурова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_александра_скорнякова">
        <persName>Александра Скорнякова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_кобалина">
        <persName>Кобалина</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_коростилева">
        <persName>Коростилева</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_евсеева">
        <persName>Евсеева</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_щепетунина">
        <persName>Щепетунина</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_кочнева">
        <persName>Кочнева</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_григорьева">
        <persName>Григорьева</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_попова">
        <persName>Попова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_сыренщикова">
        <persName>Сыренщикова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_бунова">
        <persName>Бунова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_авдотья_кошкарова">
        <persName>Авдотья Кошкарова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_павел_михайлов">
        <persName>Павел Михайлов</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_егор_козмин">
        <persName>Егор Козмин</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_гофмана">
        <persName>Гофмана</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_бранштейна">
        <persName>Бранштейна</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_машукова">
        <persName>Машукова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_никулина">
        <persName>Никулина</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_шадрина">
        <persName>Шадрина</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_ермолаева">
        <persName>Ермолаева</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_анастасия_гаврилова">
        <persName>Анастасия Гаврилова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_пелагея_васильева">
        <persName>Пелагея Васильева</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_скорнякова">
        <persName>Скорнякова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_евдокимова">
        <persName>Евдокимова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_кузнецова">
        <persName>Кузнецова</persName>
      </person>
    </listPerson>
    <listPlace>
      <place xml:id="place_krasnoyarsk">
        <placeName>Красноярск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_eniseysk">
        <placeName>Енисейск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_kansk">
        <placeName>Канск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_achinsk">
        <placeName>Ачинск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_minusinsk">
        <placeName>Минусинск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_turukhansk">
        <placeName>Туруханск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_enisei_province">
        <placeName>Енисейская губерния</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_tomsk_province">
        <placeName>Томская губерния</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_irkutsk_province">
        <placeName>Иркутская губерния</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_eastern_siberia">
        <placeName>Восточная Сибирь</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_turukhansk_region">
        <placeName>Туруханский край</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_enisei_okrug">
        <placeName>Енисейский округ</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_kansk_okrug">
        <placeName>Канский округ</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_achinsk_okrug">
        <placeName>Ачинский округ</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_minusinsk_okrug">
        <placeName>Минусинский округ</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_solenoozerny_fortpost">
        <placeName>Соленоозерный форпост</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_enisey_river">
        <placeName>Енисей</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_tuba_river">
        <placeName>Туба</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_chulym_river">
        <placeName>Чулым</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_ket_river">
        <placeName>Кеть</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_kamensky_plant">
        <placeName>Каменский завод</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_talovaya">
        <placeName>Таловая</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_rybinskoe">
        <placeName>Рыбинское</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_tesinskaya_volost">
        <placeName>Тесинская волость</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_antsyrskaya_volost">
        <placeName>Анцырская волость</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_пермской">
        <placeName>Пермской</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_балахтинской">
        <placeName>Балахтинской</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_казачинской">
        <placeName>Казачинской</placeName>
      </place>
    </listPlace>
    <listOrg>
      <org xml:id="org_gubernskoe_pravlenie">
        <orgName>Губернское правление</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_prikaz_public_welfare">
        <orgName>Приказ общественного призрения</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_medical_board">
        <orgName>Врачебная управа</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_recruit_board">
        <orgName>Рекрутское присутствие</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_public_library">
        <orgName>Красноярская губернская публичная библиотека</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_irkutsk_gymnasium">
        <orgName>Иркутская гимназия</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_cossack_regiment">
        <orgName>Енисейский конный казачий полк</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_private_board">
        <orgName>Красноярская Частная Управа</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_house_of_correction">
        <orgName>Смирительный дом</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_troitsk_salt_works">
        <orgName>Троицкий солеваренный завод</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_ministry_internal">
        <orgName>Министерство внутренних дел</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_catholic_clergy">
        <orgName>Римско-Католическое духовенство</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_committee_ministers">
        <orgName>Комитет министров</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_expedition_exiles">
        <orgName>Экспедиция о ссыльных</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_omsk_battalion">
        <orgName>Омский батальон</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_siberian_line_battalion_12">
        <orgName>Сибирский линейный батальон № 12</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_vladimir_orphanage">
        <orgName>Владимирский детский приют</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_nazarovo_volost_board">
        <orgName>Назаровское волостное правление</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_vyatka_gubernia_board">
        <orgName>Вятское Губернское правление</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_tobolsk_gubernia_board">
        <orgName>Тобольское Губернское правление</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_городская_полиция">
        <orgName>Городская полиция</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_земская_полиция">
        <orgName>Земская полиция</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_пермское_губернское_правление">
        <orgName>Пермское Губернское правление</orgName>
      </org>
    </listOrg>
  </standOff>
</TEI>