<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="ru">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1877 Отчет енисейского губернатора</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Prepared locally from OCR-layer PDF for TEI conversion.</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1877 Отчет енисейского губернатора</title>
          <idno type="report-id">16</idno>
          <idno type="portal-url">https://govreport.sfu-kras.ru/availableReports/report/16</idno>
          <idno type="portal-base">https://govreport.sfu-kras.ru</idno>
          <ref target="https://govreport.sfu-kras.ru/uploads/GO_1877_sovremennyj_5eea3240c3.pdf" type="pdf">https://govreport.sfu-kras.ru/uploads/GO_1877_sovremennyj_5eea3240c3.pdf</ref>
          <ref target="https://govreport.sfu-kras.ru/uploads/GO_1877_doreformennyj_624035ce18.pdf" type="pdf-original">https://govreport.sfu-kras.ru/uploads/GO_1877_doreformennyj_624035ce18.pdf</ref>
          <note type="archive">ГАИО. Ф. 24. Оп. 9. Д. 286. Л. 65</note>
          <note type="source">Исторический архив Иркутской области</note>
          <note type="text-type">Печатный</note>
          <extent>133 pages</extent>
          <note type="portal-metadata">Metadata fields were copied from the report page at govreport.sfu-kras.ru.</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>OCR text was first extracted from PDF into plain text with explicit [[PAGE_BREAK:N]] markers. TEI was then built from the intermediate text with rule-based markup for persons, places, organizations, and years in the range 1800-1917. Tables were reconstructed from line structure and repeated row patterns in the plain text layer. Named-entity mode: rule-based fallback only.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru">Russian</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change>Initial rule-based TEI conversion from OCR text.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1" />
      <p>
        <orgName ref="#org_главное_управление" type="auto" subtype="org-fallback">Главное управление</orgName>
        <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName>
      </p>
      <p>ОТЧЕТ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> губернатора за <date when="1877" type="auto" subtype="regex-fallback">1877 год</date>
      </p>
      <p>Начато: <date when="1878-07-10" type="auto" subtype="regex-fallback">10 июля 1878 г.</date> Окончено: <date when="1878-07-10" type="auto" subtype="regex-fallback">10 июля 1878 г.</date>
      </p>
      <p>На 66 листах*.</p>
      <p>* Титул реконструирован, оригинал не сохранился.</p>
      <pb n="2" />
      <pb n="3" />
      <p>№ 191 К: 2 045 № 286</p>
      <p>По описи</p>
      <p>Архив</p>
      <p>ДЕЛО ГЛАВНОГО УПРАВЛЕНИЯ ВОСТОЧНОЙ СИБИРИ</p>
      <p>ОТДЕЛЕНИЕ IV СТОЛ I</p>
      <p>Всеподданнейший отчет <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> губернатора по управлению губернией за <date when="1877" type="auto" subtype="regex-fallback">1877 год</date>
      </p>
      <p>Началось <date when="1878-07-10" type="auto" subtype="regex-fallback">10 июля 1878 г.</date> Кончилось <date when="1878-07-10" type="auto" subtype="regex-fallback">10 июля 1878 г.</date>
      </p>
      <p>На 65 листах</p>
      <p>На 223 листахъ.</p>
      <pb n="4" />
      <p>3 713/271</p>
      <p>М. В. Д. НАЧАЛЬНИКА <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName>
      </p>
      <p>ПО ГУБЕРНСКОМУ СТАТИСТИЧЕСКОМУ КОМИТЕТУ</p>
      <p>
        <date when="1878-06-28" type="auto" subtype="regex-fallback">28 июня 1878 г.</date> № 215</p>
      <p>
        <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярск</placeName>
      </p>
      <p>Господину Генерал-губернатору <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName>
      </p>
      <p>Имею честь представить при сем Вашему Высокопревосходительству копию со всеподданнейшего отчета и обзора <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> за <date when="1877" type="auto" subtype="regex-fallback">1877 г.</date>
      </p>
      <p>Гражданский Губернатор Тайный Советник <persName ref="#person_лохвицкий" type="auto" subtype="context-person-fallback">Лохвицкий</persName>
      </p>
      <p>Секретарь Комитета А. <persName ref="#person_петров" type="auto" subtype="seed-surname-fallback">Петров</persName>
      </p>
      <pb n="5" />
      <p>Копия № 2</p>
      <p>ВСЕПОДДАННЕЙШИЙ ОТЧЕТ НАЧАЛЬНИКА ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1877 Г.</p>
      <p>Жителей всех сословий считалось в отчетном году 416 609 душ обоего пола, в сравнении с <date when="1868" type="auto" subtype="regex-fallback">1868 г.</date> народонаселение губернии в течение 10 лет увеличилось на 60 829 душ обоего пола. Хлеба озимого и ярового посеяно 494 397 и снято 1 869 964 четверти; урожай был менее предыдущего года на 278 529 четвертей. От засухи, градобития, морозов и других причин погибло в округах хлеба в посеве и урожае 13 903 3 4 десятины, отчего сельские обыватели понесли убытку, по приблизительному расчету, до 186 956 руб. На продовольств ие жителей в течение года, посевы, пополнение экономических магазинов и винокурение потребно было хлеба 1 735 788 четвертей. Следовательно, несмотря на неблагоприятные климатические условия, урожай можно считать достаточным, так как он превышал потребное для продовольствия количество хлеба на 134 176 четвертей. Кроме того, в 306 экономических магазинах состояло налицо запасного озимого и ярового хлеба 326 224 и в недоимке 59 964 четверти. Денежные средства губернии на случай неурожая заключаются в продовольственном капитале сельских обывателей и мещан – 95 531 руб. 87 коп., хранящемся для приращени я из процентов в кредитных установлениях, и капитале общественной запашки, для удовлетворения хозяйственных нужд крестьян <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского</placeName>, <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского</placeName> и <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName> округов – 151 189 руб. 10 1 2 коп., увеличившемся против предыдущего года на 6 542 руб. 99 1 2 коп.</p>
      <pb n="6" />
      <p>Золотые промыслы были успешнее минувших лет, а потому и в народное обращение поступило более денег от увеличения на них числа рабочих до 13 752 чел., более 1876 г . – на 841. Золота добыто 416 пуд . 18 фун. 59 зол. и 34 1 2 д., более предыдущего года н а 31 пуд 22 фун . 75 зол . и 26 д. В отчетном году открыт новый частный Трехс вятительский прииск в <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском округе</placeName> в 70 верс тах от губернского города. <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейская губерния</placeName>, несмотря на земледельческий характер своей экономической деятельности, в случа е даже изобильного урожая хлеба не может извлекать из этой весьма важной отрасли промышленности тех выгод, какие можно было бы получать при существовании удобных водных путей сообщения с соседнею <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Иркутскою</placeName> губерниею, где цены на хлеб бывают часто несравненно выше местных. Для благосостояния здешнего края и оживления внешней торговли было бы желательно установление в скором времени морской торговли из р. Енисея, так как плавания Виггинса, Норденшельда, Доля и Шваненберга доказали возможность прохода чрез Карское море. Установление вообще правильных торговых сношений с Европою в известное время года может принести выгоды Сибири и Европейской России; но для осуществления этого благо детельного для края предприятия необходимо предварительное исследование р. Енисея, протекающей от Китайской границы на север чрез все округа <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName>, кроме <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского</placeName>. Не менее важное значение будут иметь результаты исследований ныне водораздела между Обью и Енисеем экспедициею под начальством инженера барона Аминова с целью установления водного сообщения между этими реками. Путь этот, соединяющий два обширных бассейна сибирских рек и составляющий звено будущих сообщений от Кяхты до Волги, будет несомненно играть важную роль в Сибирской торговле, хотя и трудно определить время, когда может осуществиться это предположение.</p>
      <pb n="7" />
      <p>В отчетном году было выдано торговых свидетельств и билетов 5 550, более минувшего года – на 440. Заводская и фабричная промышленности в губернии незначительны. Сумма выработки всех изделий на фабриках и заводах простиралась до 2 530 847 руб., более <date when="1876" type="auto" subtype="regex-fallback">1876 г.</date> на 407 024 руб., главным образом от усиления производства на винокуренных заводах, потребивших хлеба 464 507 пуд., более предыдущего года на 200 650 пуд. Окладных податей и земских сборов с недоимками п режних лет ожидалось к поступлению со всех сослов ий по счетам казенной палаты 1 282 050 руб. 71 1 2 коп. Из этой суммы исключено 110 327 руб. 36 1 2 коп. Взыскано 626 625 руб. 19 3 4 коп. Считается в недоимке 545 098 руб. 15 1 4 коп. Менее <date when="1876" type="auto" subtype="regex-fallback">1876 г.</date> на 17 085 руб. 11 3 4 коп. Но в действительности следует считать в недоимке к <date when="1878-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1878 г.</date> 244 108 р уб. 75 3 4 коп., сравнительно с предшествовавшим годом – менее на 9 337 руб. 55 коп.; так как остальная сумма 300 989 руб. 39 1 2 коп. подлежит сложению со счетов по документам , представленным по принадлежности и составляемым, потому что считается на ссыльных, уже выбывших из губернии, умерших, увечных и больных. Подати уплачиваются почти безнедоимочно только крестьянами-старожилами, большая же часть недоимки считается за поселен цами и ссыльными, причисленными в крестьяне. Причина этому заключается в неудовлетворительном экономическом положении ссыльных, в особенности в первые годы по прибытии в Сибирь, и зависит также от того, что поступлений с них насчитывается ежегодно больше, чем следует в действительности, потому что ко времени исчисления окладов и недоимок не могут быть собраны казенною палатою все нужные по закону документы, свидетельствующие о числе ссыльных, не подлежащих обложению податьми. И сключение</p>
      <pb n="8" />
      <p>же из окладов и слож ение недоимок, неправильно на них зачисленных, идет крайне медленно, так как собрание нужных для этого справок продолжается два года и более. За все это время ссыльнопоселенцы облагаются податьми. Включая вышеупомянутую цифру, поступления податей и сборов в число всех доходов, полученных в <date when="1877" type="auto" subtype="regex-fallback">1877 г.</date> с губернии, остатки от которых обращаются в доходы государственного казначейства, оказывается, что доходов получено было 2 075 450 руб. 16 коп.; расходов же по всем министерствам произведено 1 257 038 руб. 35 коп. ; осталось к <date when="1878-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1878 г.</date> 818 411 руб. 81 коп., более предыдущего года на 56 021 руб. 9 коп. В отчетном году не было в губернии особенно крупных народных бедствий. Из эпидемических болезней существовали: брюшной и сыпной тиф, возвратная горячка, корь, кровавый понос и скарлатина, – а последняя, в особенности перед другими эпидемиями, господствовал а в весьма сильной степени развития в <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском округе</placeName>. А потому вследствие означенных болезней перевес родившихся над умершими, в сравнении с предшествовавшим годом, оказался менее на 2 989 душ обоего пола. Народное образование в гимназии, женских прогимназиях, уездных и городских приходских училищах, содержимых на счет казны и частью на средства городских обществ, находится в удо влетворительном положении, обуче ние в них идет довольно успешно и число учащихся постепенно увеличивается. Напротив, народные школы в округах оказываются неудовлетворительными главным образом от недостатка дельных преподавателей, который может пополниться только в течение нескольких лет выпусками педагогически подготовленных учителей из <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> учительской семинарии, иначе не предстоит возможности, при большей материальной обеспеченности всех других профессий, привлечь опытных</p>
      <pb n="9" />
      <p>преподавателей на службу для занятия начальным обучением. Недостаток постоянного надзора за школами от неимения особых инспекторов народных училищ и неудовлетвор ительность в них обучения детей производят в крестьянских обществах недоверие к училищам и не располагают их к ассигнованию более достаточных сумм на содержание народных школ. Учащихся во всех учебных заведениях было 2 535 обоего пола, более предыдущего года на 513. Деятельность административных и судебных мест считается удовлетворительною, не смотря на то, чт о делается год от году обширнее вследствие увеличения количества дел. По многосложности дел было бы крайне необходимо увеличить средства и личный состав <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> городской полиции, ведающей дела населения до шестнадцати тысяч душ, в числе которых много ссыльных и политических преступников, и состоящей из полицеймейстера, двух полицейских приставов и четырех помощников их ; делопроизводством же заведывает один только секретарь, в случае временной отлучки которого оно остается без ответственного и благонадежно го лица, то следствием чего неизбежно бываю т запущение и беспорядки по делопроизводству. Волостные правления в последние три года находятся в весьма затруднительном положении, так как средства на содержание их в размере, признанном местным начальством необходимым, еще не утверждены. Назначаемых в т ечение последних трех лет 300 руб. на жалованье писарю и содержание волостного правления совершенно недостаточно, потому что на эту сумму нельзя найти даже одного благонадежного волостного писаря, тогда как делопроизводство правлений может идти успешно тол ько при усиленном труде писаря с помощниками от четырех до восьми человек; в числе последних есть, как я лично убедился, получающие до 360 руб. в год, т. е. более, <orgName ref="#org_чем_ассигнуется_на_все_волостное_правление" type="auto" subtype="org-fallback">чем ассигнуется на все волостное правление</orgName>.</p>
      <pb n="10" />
      <p>Чтобы не остановить совершенно делопроизводства волостных, сельских и инородческих правлений, было признано необходимым, с согласия сельских обществ, командировать для занятий в этих правлениях более грамотных сельских писарей взамен отказавшихся от бесплатных занятий помощников; волостных же писарей пр иходилось удерживать на местах нравственным влиянием на них исправников и обещаниями на скорое удовлетворение , ходатайства об увеличении средств правлений. Но мера эта , допущенная в некоторых только округах, отнимая сельских писарей от прямых обязанностей, что крайне затрудняет в свою очередь безграмотных сельских старост и запутывает ведение счетов по хлебным мага зинам, не может быть долго терпимою, ибо делопроизводство волостных и других правлений все-таки расстраивается и волостные писаря, будучи не в состоянии вести успешно дела с плохими помощниками, боясь ответственности, отказываются от своих обязанностей, а удерживать их долгое время не представляется возможным. Запутанность в делах волостных правлений необходимо должна повести за собою медленность в делопроизводстве губернских и окружных присутственных мест. На обязанности сибирских волостных правлений лежит производство таких дел, которые в таковых же в Европейской России, находятся в руках земских учреждений, мировых посредников и полиции; при том же волости Европейской России , ведают дела одних крестьян, здесь же более чем пятую часть населения составляют ссыльные, которые своим положением вызывают большую и разнообразную переписку, в особенности политические ссыльные и поселенцы, в отношении последних по предметам: причисления, обложения половинным и полным окладами податей, исключения из недоимок и окладов выбывших по разным случаям, выдачи пособий, расторжения прежних браков, выдачи пособий кре-</p>
      <pb n="11" />
      <p>стьянкам за вступление в замужество с поселенцами, ведение алфавитных списков, наблюдения за нравственностью и проч. Из всеподданнейшего отчета моего, Ваше Императорское Величество, усмотреть соизволите, что настоятельные нужды <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> заключаются в неотлагательном увеличении денежных средств и личного состава <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> городской полиции и скорейшем утверждении в законодательном порядке ходатайства губ ернского начальства о расходах на волостные, сельские и инородческие правления в предполагаемых размерах. Другие нужды губернии были подробно перечислены в отчетах прежних лет.</p>
      <p>Верно: Гражданский Губернатор Тайный Советник <persName ref="#person_лохвицкий" type="auto" subtype="context-person-fallback">Лохвицкий</persName>
      </p>
      <pb n="12" />
      <pb n="13" />
      <p>Копия</p>
      <p>ОБЗОР ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1877 ГОД</p>
      <p>I. ЕСТЕСТВЕННЫЕ И ПРОИЗВОДИТЕЛЬНЫЕ СИЛЫ ГУБЕРНИИ И ЭКОНОМИЧЕСКАЯ ДЕЯТЕЛЬНОСТЬ ЕЕ НАСЕЛЕНИЯ</p>
      <p>А. Земледелие и Б. Обеспечение народного продовольствия Посевы хлебов в округах: <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском</placeName>, <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName>, <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName> и <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName> , – начались в последних числах апреля, а в <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName> – в начале мая при погоде в некоторых местах довольно благоприятной, а в других – холодной, в особенности в округах <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском</placeName>, <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинск</placeName> ом и <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName>. Начавшиеся затем при бездождии в конце мая ветра, холода и ине и вредно повлияли на произрастания хлебов, в особенности по <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскому</placeName> и <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскому</placeName> округам, из коих в первом часть оных почти совершенно погибла, а в последнем хлеба не дали роста, оказались низки и редки. Перепадавшие затем в июне месяце дожди при теплой погоде улучшали в некоторых местах произрастание хлебов и подавали надежду на удовлетворительный урожай; но большая часть оного уже не могла поправиться, в особенности в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском</placeName> и Енисе йском округах, в первом – от засухи, а в последнем – от беспрерывных и продолжительных дождей с сильными ветрами, имевшими пагубное влияние на урожай. Уборка хлебов началась в первых числах августа и окончилась в конце сентября; хотя дождливая по временам погода и препятствовала этому, но урожай по окончательной уборке оказался вообще достаточным для продовольствия ж ителей губернии, несмотря на то, что был хуже прошлого года. Тра-</p>
      <pb n="14" />
      <p>вы повсеместно были хороши и собраны в достаточном количестве; недостатка как в семенах, так и в рабочих руках не ощущалось. Погибло хлеба в посеве и урожае от засухи, градобития, морозов и других причин в округах: десятин на сумму  <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском</placeName> 540 1 2 8 003 руб. 70 коп.  <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName> 1 318 1 2 14 855 руб. 70 коп.  <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName> 1 699 1 4 33 455 руб. 10 коп.  <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName> 5 289 1 4 65 015 руб. 70 коп.  <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName> 5 056 1 4 65 634 руб. 72 1 4 коп. ИТОГО 13 903 3 4 186 964 руб. 92 1 4 коп.</p>
      <p>Осенью 1876 и весною <date when="1877" type="auto" subtype="regex-fallback">1877 г.</date> было посеяно хлеба:</p>
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>По округам</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Озимого Ярового Картофеля</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ч е т в е р т е й</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскому</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>356</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>121</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>576</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>807</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскому</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>576</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>32</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>884</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>321</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинскому</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>18</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>630</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>79</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>687</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>071</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинскому</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>669</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>134</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>138</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>290</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канскому</placeName> На землях городских 104 4 742 245</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>20</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>332</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>54</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>703</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>582</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Итого</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>66</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>667</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>427</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>730</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>19</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>316</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <p>Количество собранного из посевов хлеба было:</p>
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>По округам</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Озимого Ярового Картофеля</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ч е т в е р т е й</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскому</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>29</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>301</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>416</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>080</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>18</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>793</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскому</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>49</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>082</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>142</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>454</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>25</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>826</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинскому</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>75</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>687</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>376</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>570</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>23</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>432</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинскому</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>30</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>229</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>438</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>918</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>23</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>610</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канскому</placeName> На землях городских 323 25 076 1 280 Итого 272 638 1 597 326 140 351 1 869 964</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>88</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>016</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>198</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>228</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>47</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>410</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="15" />
      <p>По сравнению урожая настоящего года с предшествовавшим оказывается более + или менее –.</p>
      <p>По округам Озимого Ярового Картофеля ч е т в е р т е й <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскому</placeName> –21 128 –25 685 +4 154 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскому</placeName> –1 993 +31 211 –10 817 <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинскому</placeName> –50 565 –60 253 +3 498 <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинскому</placeName> –6 586 –84 306 –2 953 <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канскому</placeName> –58 983 +8 801 –259 На землях городских –517 –8 525 –265 Итого –139 772 –138 757 –6 642 –278 529</p>
      <p>Снятым хлебом удовлетворялись все нужды, как видно из нижеследующего расчета: 1) на продовольствие 416 715 жителей, считавшихся к <date when="1877-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1877 г.</date>, полагая на каждого человека по 2 четверти и 4 четверика хлеба и по 4 четверика картофеля, причитается хлеба 1 041 788 и картофеля 208 357 четвертей; 2) на посев и пополнение сельских экономических магазинов, по примеру предшествовавшего года, потребуется хлеба 542 000 и картофеля до 23 300 четвертей; 3) на винокурение, продовольствие на золотых промыслах рабочих, приходящих из других губерний, и прокормление арестантов, содержащихся в тюрьмах по трехлетней сложно сти, – хлеба до 152 000 и картофеля 4 000 четвертей, всего на продовольствие, посев и проч. потребуется хлеба 1 735 788 и картофеля 235 657 четвертей; следовательно, жители <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> с избытком могут быть обеспечены продовольствием из урожая минувшего года: недостаток урожая картофеля – 95 306 четв. – пополняется излишком хлеба в количестве 134 176 четвертей. В 306 сельских экономических магаз инах находилось запасного хлеба к <date when="1878-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1878 г.</date> на лицо: озимого 190 152 и ярового 136 072, всего – 326 224 четверти, и в недоимке:</p>
      <pb n="16" />
      <p>озимого 34 059 и ярового 25 905, всего – 59 964 четверти, а именно:</p>
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>По округам Число магазинов</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Налицо В недоимке</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>озимого ярового озимого ярового</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскому</placeName> 74 16 765 71 512 759 5 645</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскому</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>78</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>37</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>709</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>17</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>078</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>516</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>356</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинскому</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>22</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>35</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>787</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>14</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>858</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>030</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>542</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канскому</placeName>
              <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинскому</placeName> 54 58 420 25 160 388 2 848 Итого 306 190 152 136 072 34 059 25 905 326 224 59 964</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>78</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>41</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>471</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>464</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>16</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>366</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>514</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <p>Противу предыдущего года хлеба было менее: налицо на 4 675 и в недоимке на 2 839 четвертей. Показанная недоимка в течение первых двух месяцев настоящего года значительно уменьшилась, а потому хлебные запасы находятся в удовлетворительном состоянии. В городских общественных запасных магазинах состояло налицо хлеба до 4 000 четвертей. Продовольственного капитала сельских обществ губернии, хранящегося в Государственном банке, считается 65 655 руб. 55 коп. с процентами с <date when="1868-07-08" type="auto" subtype="regex-fallback">8 июля 1868 г.</date>, и особо принадлежащего крестьянам <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского округа</placeName> – 23 841 руб. 16 1 2 коп. – и мещанским обществам губернии – 6 035 руб. 15 1 2 коп., находящихся для приращения процентами в кредитных установлениях. К 1 января отчетного года считается запасного хлебного капитала в долгах на инородцах Туруханско го края свыше двухсот с половиною тысяч рублей, о сложении которых, по безнадежности взыскания, ходатайствует губернское начальство. Капитал общественной запашки, предназначенный на удовлетворение хозяйственных нужд сельского населения</p>
      <pb n="17" />
      <p>
        <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского</placeName>, Канско го и <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName> округов, простирается до 151 189 руб. 10 1 2 коп. Движение этого капитала было следующее: 1) По <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинскому округу</placeName>: К <date when="1877-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1877 г.</date> оставалось наличными 819 руб. 74 коп. В течение года поступило: а) в возврат капитала от заемщиков – 42 323 руб.; б) % на выданные в ссуду деньги – 2 287 руб. 98 коп.; в) пени за просрочку взноса капитала – 418 руб. 64 коп.; г) % на капиталы в банках – 71 1 2 руб. ИТОГО: 46 105 руб. 33 1 2 коп.</p>
      <p>В течение года в расходе: а) выдано в ссуду крестьянам – 39 029 руб. 50 коп.; б) отослано для приращения из % в <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинский</placeName> общественный городской банк – 1 600 руб.; в) выдано жалованья писцам – 480 руб.; г) употреблено на заготовление приходорасходных книг и пересылку документов – 98 руб.; д) на канцелярские припасы – 60 руб.; е) возвращено заемщикам – 14 руб. 10 коп.; ж) выписано в расход излишне записанных приходом – 30 руб. 5 коп. ИТОГО: 41 240 руб. 63 коп.</p>
      <p>В остатке к <date when="1878-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1878 г.</date> наличными – 5 684 руб. 44 1 2 коп. Сверх того: а) в ссуде за крестьянами – 49 988 руб. 29 коп.; б) в Государственном банке – 53 000 руб.; в) в <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName> городском банке – 11 900 руб. ВСЕГО: 120 572 руб. 73 1 2 коп.</p>
      <pb n="18" />
      <p>2) По <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канскому округу</placeName>: К <date when="1877-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1877 </date>г . оставалось наличными 3 593 руб. 80 коп. В течение года поступило: а) в возврат капитала от заемщиков – 5 275 руб. 72 3 4 коп.; б) процентов на выданные в ссуду деньги – 491 руб. 19 коп.; в) пени за просрочку взноса капитала – 459 руб. 18 коп.; г) % на капитал, находящийся в отделении Государственного банка – 15 руб. 91 коп.; д) обратно капитала из того же отделения банка – 1 000 руб. ИТОГО: 7 242 руб. 3 4 коп.</p>
      <p>В течение года в расходе: а) выдано в ссуду крестьянам – 8 186 руб. 50 коп.; б) жалованья письмоводителю – 240 руб.; в) употреблено на заготовление приходорасходных книг и проч. – 10 руб. 74 коп.; г) выписано в расход излишне записанных приходом – 30 коп. ИТОГО: 8 467 руб. 24 коп.</p>
      <p>В остатке к <date when="1878-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1878 </date>г . наличными – 2 368 руб. 59 3 4 коп. Сверх того: а) в ссуде за крестьянами – 25 821 руб. 15 1 4 коп.; б) в <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName> окружном по воинской повинности присутствии – 15. ВСЕГО: 28 204 руб. 72 коп.</p>
      <p>3) По <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинскому округу</placeName>: К <date when="1877-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1877 </date>г . оставалось наличными – 2 277 руб. 35 коп.</p>
      <pb n="19" />
      <p>В течение года в приходе: Процентов на выданные в ссуду деньги – 143 руб. 70 коп. В расходе: а) выдано в ссуду крестьянам – 2 395 руб.; б) употреблено на заготовление приходорасходных книг – 9 руб. 40 коп. ИТОГО: 2 404 руб. 40 коп.</p>
      <p>В остатке к <date when="1878-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1878 г.</date> наличными – 16 руб. 65 коп. Сверх того, в ссуде за крестьянами – 2 395 руб. ВСЕГО: 2 411 руб. 65 коп. Против предыдущего года капитала общественной запашки оказывается более на 6 542 руб. 99 1 2 коп. Винокуренные заводы в отчетном году потребили хлеба 464 507 пуд., более 1875/76 г. на 200 650 пуд. Прилагается ведомость за № 1.</p>
      <p>В. Промыслы городского и сельского населения и Г. Промышленность заводская и фабричная В промыслах городского населения в течение отчетного года существенных изменений не произошло и новых промыслов не возникло; на увеличение вообще благосостояния населения может имет ь со временем серьезное влияние открытие новых золотых приисков в <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском округе</placeName>. Что же касается заводской и фабричной деятельности, то производительность их усилилась более на винокуренных заводах. Открытый четыре года тому назад в <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском округе</placeName>, на землях инородцев, опытный медноплавильный завод вследствие перехода в арендное содержание усилил свое производство, выплавив и очистив штыковой крас ной меди более предыдущего года на 1 281 пуд. 12 фун. В течение года в двух печах проплавлено руд 72 500 пуд., получено чистой меди 2 342 пуд.</p>
      <pb n="20" />
      <p>Выплавленная медь сбывалась главным образом на Нижегородской ярмарке и в Кяхте, ценою от 11 руб. 25 коп. до 15 руб. за пуд. Добычею руд, производством плавки и подготовительных работ занимались 91 чел., из коих крестьян – 25, польских переселенцев – 4 и поселенцев – 62 чел. Кроме того, мастеров на заводе было 6 чел. Винокуренных заводов существует в губернии 11; из них действовало 9. В последний период винокурения, сравнительно с периодом 1875 /76 г., добыто более: % безводного спирта на 8 248 617,88 и ведер вина в полугаре (40 %) на 206 316, 19 3 4 . Количество перекуренных каждым заводом припасов и выкуренного вина видно из следующей ведомости:</p>
      <p>Название заводов Перекурено в вино муки ржаной, пшеничной, овсяной и солоду Получено Среднее число пудов употреблено в суточный затор Среднее число получения вина в полугаре из суточного затора Сколько суток в периоде действовал завод % безводного спирта в полугаре ведер 40 % <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского округа</placeName>: Сидоровский 73 424 3 109 772,18 77 744,30 706 747,54 104 Мариинский 44 634 1 735 977,66 43 399,44 346 336,43 129 Александровский 20 449 810 290,95 20 257,27 143 141,66 143 <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского округа</placeName>: Ильинский 88 677 3 776 973,68 94 424,34 от 265½ 451,81 209 до 531 п. Ривенский не действовал <persName ref="#person_ивановский" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Ивановский</persName> 30 178 1 284 882,04 32 122,05 236 250,95 128 <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского округа</placeName>: Спасский не действовал Владимирский 24 080 996 945,23 24 923,63 86 178,02 3 4 140 Казанский 53 473 2 254 123,87 56 353,09 1 2 443 1 2 465,72 3 4 121 Александровский 70 528 2 978 143,54 74 453,58 3 4 551 581,66 3 4 128</p>
      <pb n="21" />
      <p>Название заводов Перекурено в вино муки ржаной, пшеничной, овсяной и солоду Получено Среднее число пудов употреблено в суточный затор Среднее число получения вина в полугаре из суточного затора Сколько суток в периоде действовал завод % безводного спирта в полугаре ведер 40 % <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского округа</placeName>: <placeName ref="#place_kamensky_plant" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Каменский</placeName> 59 064 2 466 877,32 61 671, 93 214–428 265,86 232 Итого 464 507 19 413 986, 47 485 349,64 1 4 – – –</p>
      <p>Абаканский железоделательный, чугунолитейный и стальной завод принадлежит отставному чиновнику Пермикину и находится в <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском округе</placeName>. От казны имеет пособие в землях и лесах в количестве 118 995 десятин 2 398 саж. Кроме того, в отчетном году завод приобрел покупкою от казны землю под заводские уст ройства и 3 рудника в количестве 312 1 2 десятин.</p>
      <p>На заводе находилось занимавшихся собственно горнозаводскими работами, чел.:  при доменном цехе – 24  при ваграночном цехе – 38  при пудлинговом цехе –50  при сварочном цехе – 46  при кузнечном цехе – 94  при механическом цехе – 40.</p>
      <p>Занимавшихся вспомогательными работами:  при добыче руды – 31  при рубке дров – 80  при жжении угля – 100  при разных работах – 297. Всего: 800 чел.</p>
      <pb n="22" />
      <p>К заводу принадлежит железных рудников:  действующих – 2  недействующих – 1. Всего: 3.</p>
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>В заводе находится печей:</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> доменная</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> отражательная</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> ваграночная</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> сталетомительная</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> пудлинговых</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> калильная</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> сварочных</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> листоотделательная</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> кричных горнов  кузнечных – 33. ИТОГО: 47.</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <p>Движущих машин паровых:  прокатных в 60 сил – 1  прокатных в 35 сил – 1  прокатных в 20 сил – 1  воздуходувных-25 – 2  паровых молотов – 3. ИТОГО: 8.</p>
      <p>Устройство мастерских:  механическая – 1;  модельная – 1.</p>
      <p>С <date when="1877-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1877 г.</date> по <date when="1878-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1878 г.</date> приготовлено: В отливах из вагранки разного продажного литья 4 434 п. 26 1 2 ф. на 8 869 руб. 32 1 2 коп.</p>
      <pb n="23" />
      <p>Железа:  шинного – 40 505 п. 10 ф. на 81 010 руб. 50 коп.  полосового – 6 725 п. 17 ф. на 13 450 руб. 81коп.  узкополосного – 55 п. 20 ф. на 979 руб. 45 коп.  тачешного – 4 624 п. 10 ф. на 11 098 руб. 20 коп.  полупарного – 196 п. 35 ф. на 393 руб. 75 коп.  резного – 854 п. 30 ф. на 1 794 руб. 98 коп.  круглого – 2 555 п. на 5 365 руб. 50 коп.  квадратного – 5 804 п. 8 ф. на 12 188 руб. 82 коп.  толстокотельного – 6 862 п. 7 ф. на 21 615 руб. 85 коп.  тонкокотельного – 2 038 п. 9 ф. на 6 726 руб. 14 коп.  листового – 3 928 п. 30 ф. на 14 536 руб. 37 коп.  сошничного и лопаточного – 10 850 п. 31 ф. на 29 297 руб. 1 коп.  кузнечных изделий – 19 344 п. на 58 032 руб. Итого на сумму: 265 358 руб. 70 1 2 коп.</p>
      <p>Сверх того приготовлено:  чугуна в штыках и крохах, полученных при отливах – 167 607 п.  болванки листовой – 2 573 п.  кусков пудлинговых – 83 336 п. 20 ф.</p>
      <p>На ежегодную потребность заготовляется, куб. саж.:  дров – 4 500;  угля древесного – 4000.</p>
      <p>В отчетном году вследствие недостатка оборотного капитала завод выработал чугуна, железа и разных изделий менее предыдущего года на 126 495 руб. 33 3 4 коп. На золотых промыслах было рабочих 13 752 чел., более предыдущего на 841 чел. Золота добыто 416 п. 18 ф. 34 1 2 д., более <date when="1876" type="auto" subtype="regex-fallback">1876 г.</date> на 31 п. 22 ф. 75 з. 26 д.</p>
      <pb n="24" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>В <date when="1877" type="auto" subtype="regex-fallback">1877 г.</date> производились работы, заработки и раз ведки</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>на приисках:</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 1-й системы Северной <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского округа</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>111</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 2-й системы Южной <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского округа</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>122</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 3-й системы <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского округа</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>16</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 4-й системы <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского округа</placeName>  5-й системы Бирюсинской, <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского</placeName> и Нижнеудинского</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>40</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>округов  6-й системы <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского округа</placeName> – 1. Итого: 319.</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>29</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <p>Вынуто песку кубических сажень на приисках:  1-й системы – 111 532 1 4  2-й системы – 123 236 3 4  3-й системы – 20 436 1 2  4-й системы – 28 556 3 4  5-й системы – 14 460 3 4  6-й системы – 2 800 3 4 . Всего: 301 023 3 4 .</p>
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Промыто песков на приисках, пудов:</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 1-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>133</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>838</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>700</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 2-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>147</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>884</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>015</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 3-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>24</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>523</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>800</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 4-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>34</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>268</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>040</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 5-й системы  6-й системы – 3 360 000. Всего: 361 254 000.</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>17</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>379</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>445</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <p>Добыто шлихового золота:  1-й системы – 165 п. 19 ф. 44 з. 87 д.  2-й системы – 167 п. 7 ф. 74 з. 29 д.  3-й системы – 12 п. 12 ф. 33 з. 36 д.</p>
      <pb n="25" />
      <p> 4-й системы – 36 п. 32 ф. 35 з. 14 1 2 д.  5-й системы – 35 п. 2 ф. 35 з. 30 д.  6-й системы – 8 п. 24 ф. 28 з. 30 д. Всего: 416 п. 18 ф. 59 з. 34 1 2 д.</p>
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Сложное содержание в 100 пуд. песку было на приисках:</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p> 1-й системы – 43 д.</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p> 2-й системы – 41 д.</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 3-й системы 2 д.  4-й системы – 39 д.</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>18</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 5-й системы 2 д.</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>74</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 6-й системы 2 д. Всего: 51 36 д.</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>94</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>В <date when="1877" type="auto" subtype="regex-fallback">1877 г.</date> на приисках находилось:</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>рабоч. служ. жен. и дет.</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 1-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>369</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>245</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>701</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 2-й системы  3-й системы 542 46 78</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>342</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>376</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>511</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 4-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>089</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>67</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>116</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 5-й системы  6-й системы 120 5 5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>290</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>50</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>109</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Всего:</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>13</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>752</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>789</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>520</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>В общем числе рабочих находилось:</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> дворян</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> великороссийских мещан и крестьян</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>813</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> сибирских мещан и крестьян</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>017</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> ссыльнопоселенцев</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>767</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> бессрочноотпускных и отставных нижних чинов</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>47</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> иностранных подданных  инородцев – 104. Всего: 13 752.</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="26" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>На каждого рабочего промыто песку на приисках, пуд.:</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 1-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>24</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>928</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 2-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>27</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>683</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 3-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>45</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>246</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 4-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>31</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>467</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 5-й системы  6-й системы – 28 000.</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>13</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>472</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <p>На каждого рабочего получено золота на приисках:  1-й системы – 1 ф. 15 з. 88 1 2 д.  2-й системы – 1 ф. 24 з. 17 д.  3-й системы – 87 з. 19 д.  4-й системы – 33 з. 76 д.  5-й системы – 8 з. 34 д.  6-й системы – 83 з. 42 д.</p>
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Военная стража промыслов состояла из казаков казачье-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>го конного полка, распределенных на приисках:</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>обер-офиц. урядн. казак.</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 1-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>49</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 2-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>65</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 3-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 4-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>25</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 5-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>10</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 6-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Всего</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>162</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="27" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Из числа нанятых людей:</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>не явилось на работы бежало поймано</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 1-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>28</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>225</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 2-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>49</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>497</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>179</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 3-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>24</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 4-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>23</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>72</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>22</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 5-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>17</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>19</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 6-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>22</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Всего</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>121</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>859</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>215</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>В продолжение летних работ было на приисках 13 752 чел.</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Из них:</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>больных выздоров. умерло</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 1-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>469</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>425</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>35</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 2-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>507</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>452</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>19</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 3-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>95</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>91</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 4-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>146</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>136</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>10</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 5-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>37</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>34</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 6-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>80</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>80</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Всего</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>334</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>218</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>71</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <p>Случаев скоропостижной и неестественной смерти было:  1-й системы – 9  2-й системы – 6  3-й, 4-й, 5-й и 6-й – 0. Итого: 15.</p>
      <p>В том числе:  скоропостижно умерших – 3  насильственною смертью – 8  замерзло – 1  задавлено – 2</p>
      <pb n="28" />
      <p> убито действием золопопромывальной машины – 1. Всего: 15.</p>
      <p>Осталось на приисках в больницах после 1 октября:  1-й системы – 9  2-й системы – 36  3-й, 4-й, 5-й и 6-й – 0. Итого: 45.</p>
      <p>Больные рабочие пользуются в приисковых больницах, содержимых на счет золотопромышленников. Лечением больных занимаются вольнонаемные фельдшера под руководством двух врачей. В <date when="1877" type="auto" subtype="regex-fallback">1877 г.</date> из 13 572 рабочих заболело 4 334 чел., или 31,5 %. Процент заболевания несколько понизился сравнительно с прошедшими годами. Из 4 334 больных умерло 71 чел., или 1,6 %. Процент смертности в последнее 5-летие уменьшается, что нужно отнести к улучшению больничных помещений и к большему попечению о больных. Из 13 572 чел. не явилось на р аботу 121 чел., или 0,8 %, бежало 859, или 6,2 %. Из числа бежавших поймано 215 чел., или 25,0 %. Процент рабочих, не явившихся к работам, несколько понизился; процент же бежавших увеличился в сравнении с последним годом на 1,9 %. Причина побегов и неявок одна и та же: желание избавиться от тяжелой работы и воспользоваться задатком.</p>
      <p>Для осенних и зимних работ осталось рабочих на приисках, человек:  1-й системы – 741  2-й системы – 1736  3-й системы – 123</p>
      <pb n="29" />
      <p> 4-й системы – 153  5-й системы – 97  6-й системы – 8. Всего: 2 858. Прилагается ведомость за № 2.</p>
      <p>Д. Торговля За свидетельства и билеты поступило 51 341 руб., противу <date when="1876" type="auto" subtype="regex-fallback">1876 г.</date> – более на 1 095 руб. 10 коп. Свидетельств было взято 3 817 и билетов 1 733; первых более на 106 и вторых – на 334 по всей губернии. По округам же:  <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскому</placeName> свидетельству – более на 55 и билетов менее на 27;  <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскому</placeName> – менее на 73 и более на 211;  <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канскому</placeName> – менее на 56 и более на 28;  <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинскому</placeName> – более на 52 и более на 66;  <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинскому</placeName> – более на 128 и менее на 56. В отчетном году торговля несколько оживилась. Более благоприятные условия заключаются в усилении винокуренного производства и работ на золотых промыслах. Обороты городских общественных банков были следующие.</p>
      <p>В <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName> банке, открытом в <date when="1863" type="auto" subtype="regex-fallback">1863 г.</date>:  с основным капиталом – 10 000 руб.  общий оборот простирался до 187 923 руб. 13 коп.  чистой прибыли в <date when="1877" type="auto" subtype="regex-fallback">1877 г.</date> получено 2 286 руб. 98 коп.  а с открытия банка – 27 295 руб. 1 коп.</p>
      <p>В <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName> банке, открытом в <date when="1863" type="auto" subtype="regex-fallback">1863 г.</date>:  с основным капиталом – 70 000 руб.  общий оборот простирался до 241 627 руб. 55 1 4 коп.  чистой прибыли получено 4 745 руб. 60 1 2 коп.  а с открытия банка – 38 835 руб. 37 1 2 коп.</p>
      <pb n="30" />
      <p>В <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName> банке, открытом в <date when="1867" type="auto" subtype="regex-fallback">1867 г.</date>:  с основным капиталом – 10 000 руб.  общий оборот простирался до 389 938 руб. 40 коп.  чистой прибыли получено 9 292 руб. 61 1 4 коп.  а с открытия банка – 48 028 руб. 47 коп.</p>
      <p>II. ПОДАТИ И ПОВИННОСТИ</p>
      <p>А. Окладные сборы К <date when="1877" type="auto" subtype="regex-fallback">1877 г.</date> оставалось в недоимке: 1) окладных сборов 433 404 руб. 59 1 4 коп.; 2) причиталось на отчетный год оклада 497 790 руб. 99 коп. Итого – 931 195 руб. 58 1 4 коп. Вновь причислено недоимок 13 068 руб. 84 3 4 коп. и оклада 32 376 руб. 71 коп. Итого – 45 445 руб. 55 3 4 коп. А всего следовало поступить 976 641 руб. 14 коп. Из этого количества действительно взыскано недоимок 51 137 руб. 8 1 2 коп. и оклада 418 191 руб. 27 1 4 коп. Итого 469 328 руб. 35 3 4 коп. Исключено недоимок 69 066 руб. 14 1 2 коп. и оклада 22 036 руб. 13 1 2 коп. Итого – 91 102 руб. 28 коп. Затем к <date when="1878-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1878 г.</date> осталось не взысканных: недоимок 326 270 руб. 21 коп. и оклада 89 940 руб. 29 1 4 коп. А всего от отчетного года податной недоимки – 416 210 руб. 50 1 4 коп.</p>
      <p>Б. Земские сборы К <date when="1877" type="auto" subtype="regex-fallback">1877 г.</date> оставалось недоимки земских сборов на повинности:  губернские – 95 588 руб. 15 коп.  частные – 33 190 руб. 52 3 4 коп. Всего: 128 778 руб. 67 3 4 коп.</p>
      <p>На отчетный год причиталось оклада:  губернские – 123 363 руб. 7 коп.</p>
      <pb n="31" />
      <p> частные – 46 739 руб. 32 коп. Всего: 170 102 руб. 41 коп.</p>
      <p>Вновь причислено недоимок:  губернские – 2 373 руб. 16 3 4 коп.  частные – 918 руб. 27 коп. Всего: 3 291 руб. 43 3 4 коп.</p>
      <p>Вновь причислено оклада:  губернские – 2 446 руб. 84 коп.  частные – 790 руб. 21 коп. Всего: 3 237 руб. 5 коп.</p>
      <p>А всего следовало поступить в отчетном году:  губернские – 223 771 руб. 22 3 4 коп.  частные – 81 638 руб. 34 3 4 коп. Всего: 305 409 руб. 57 1 2 коп.</p>
      <p>Из того числа действительно взыскано недоимок:  губернские – 12 365 руб. 99 коп.  частные – 4 940 руб. 17 коп. Всего: 17 306 руб. 16 коп.</p>
      <p>Из того числа действительно взыскано оклада:  губернские – 102 433 руб. 39 1 2 коп.  частные – 37 557 руб. 28 1 2 коп. Всего: 139 990 руб. 68 коп.</p>
      <p>Исключено недоимок:  губернские – 11 702 руб. 77 1 4 коп.  частные – 3 533 руб. 16 1 2 коп. Всего: 15 235 руб. 93 3 4 коп.</p>
      <pb n="32" />
      <p>Исключено оклада:  губернские – 2 876 руб. 29 1 4 коп.  частные – 1 112 руб. 85 1 2 коп. Всего: 3 989 руб. 14 3 4 коп.</p>
      <p>Затем к <date when="1878-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1878 г.</date> осталось невзысканных недоимок:  губернские – 73 892 руб. 55 1 2 коп.  частные – 25 635 руб. 46 1 4 коп. Всего: 99 528 руб. 1 3 4 коп.</p>
      <p>Затем к <date when="1878-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1878 г.</date> осталось невзысканного оклада:  губернские – 20 500 руб. 22 1 4 коп.  частные – 8 859 руб. 41 коп. Всего: 29 359 руб. 63 1 4 коп.</p>
      <p>Всего от отчетного года земской недоимки:  губернские – 94 392 руб. 77 3 4 коп.  частные – 34 494 руб. 87 1 4 коп. Всего: 128 887 руб. 65 коп.</p>
      <p>Вообще по губернии в отчетном году следовало поступить податей и сборов по счетам казенной палаты 1 282 050 руб. 71 1 2 коп. Действительно взыскано 626 625 руб. 19 3 4 коп. Исключено 110 327 руб. 36 1 2 коп. Осталось недоимки к <date when="1878-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1878 </date>г . 545 098 р уб. 15 1 4 коп. Менее 1876 г . на 17 085 руб. 11 3 4 коп. Из показанной недо имки считается н а крестьянах и инородцах 256 425 руб. 96 коп., менее <date when="1876" type="auto" subtype="regex-fallback">1876 г.</date> на 7 238 руб. 36 1 2 коп.; на поселенцах – 245 152 руб. 14 1 2 коп., менее <date when="1876" type="auto" subtype="regex-fallback">1876 г.</date> на 8 958 р уб. 6 коп.; на мещанах, купцах и других – 43 520 руб. 4 3 4 коп., менее <date when="1876" type="auto" subtype="regex-fallback">1876 г.</date> на 888 руб. 69 1 4 коп. Итого 545 098 р уб. 15 1 4 коп., менее <date when="1876" type="auto" subtype="regex-fallback">1876 г.</date> на 17 085 р уб. 11 3 4 коп.</p>
      <pb n="33" />
      <p>Хотя по счетам казенной палаты считается в недоимке 545 098 руб. 15 1 4 коп., но из оной подлежит сложению по документам, уже представленным по принадлежности и еще составляемым, 300 989 руб. 39 1 2 коп.; за вычетом этой цифры действительно следует считать в недоимке к <date when="1878-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1878 г.</date> 244 108 руб. 75 3 4 коп. Сравнивая эту цифру с таковою же, остававшеюся к <date when="1877-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1877 г.</date>, оказывается, что недоимка уменьшилась на 9 337 руб. 55 коп. Недоимка на крестьянах постоянно уменьшается с <date when="1869" type="auto" subtype="regex-fallback">1869 г.</date>, когда они стали оправляться от неурожаев 1866 и 1867 гг., несмотря на то, что три года сряду (с 1870 по 1873 г г.) несли большие убытки от сильных падежей скота. К сему нужно присовокупить, что из 256 425 руб. 96 коп. недо имки, показываемой на крестьянах, значительная часть таковой считается: 1) на крестьянах из переселенцев, прибывших в губернию по доброй воле, не воспользовавшихся никакими льготами и не получивших от казны денежного пособия, почему они, обзаведясь на ново м месте хозяйством, затрудняются уплачивать все сборы; 2) на крестьянах из поселенцев. Главная причина накопления недоимки происходит от того, что большая часть оной числится за ссыльными, которые на основании 747 ст. XIV т. устава о ссыльных, по зачислении в число государственных крестьян , впоследствии умерли, устарели или бежали и в течении 2-х лет обществу из побега не возвращены, почему и подлежат исключению из оклада податей. Сверх того, в действительности недоимки должно быть еще меньше , <orgName ref="#org_потому_что_казенная_палата" type="auto" subtype="org-fallback">потому что казенная палата</orgName> по исключении ссыльных из оклада податей иногда не дает об этом знать волостным правлениям или казначейству; также и казначейство, получив уведомление палаты, не всегда делает по своим регистрам отметк и, а потому рядом с таковым исключением поселенцев из окладов и сложение с них недоимки идет крайне медленно по следующим причинам: 1) умершие</p>
      <pb n="34" />
      <p>поселенцы не могут исключаться из списков до получения метрической выписки из духовной консистории. Консистория же, не разрешая самим местным свя щенникам выдавать таковые, что сохранило бы время, высылает выписки через год, когда у ней соберутся метрические книги от всех священников; 2) бежавшие поселенцы разыскиваются чрез публикацию по округу, что продолжается нередко год, затем делается распоряжение о повсеместном разыскании их через припечатание в губернских ведомостях , и только по прошествии годичного срока со дня припечатани я (уже другого со дня розысков) бежавшие представляются к исключению из наличных; между тем как за помянутые два года нед оимка насчитывается на них; 3) поселенцы, достигшие 60 -летнего возраста, своевременно не исключаютс я из числа подлежащих обложению по той причине, <orgName ref="#org_что_казенная_палата" type="auto" subtype="org-fallback">что казенная палата</orgName>, встречая часто уменьшение лет в статейных списках, тем не менее принимает за основание исчисления окладов эти списки, а не наружный осмотр врачами престарелых, и исключает таковых из списков только тогда, когда путем продолжительной переписки выяснится ошибка в списке. За все это время престаревшие облагаются податями. <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейским</placeName> губернским советом рассмотрены недостатки обложения податями и исключения недоимок и предложены некоторые меры к устранению их. Что касается до неокладных сборов (509 782 руб. 67 коп., числящихся по всем министерствам к <date when="1878-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1878 г.</date>), то из них 1 325 руб. считаются в недоимке по военному ведомству, о сложении коих представлено г. генерал -губернатору; 15 318 руб. 14 коп. составляют недоимку по соляной части, взыскание которой зависит от окончания дел о неисправных поставщиках соли и растраты оной; 188 280 руб. 95 3 4 коп. считаются недоимкою на хлебном капитале; остальные 304 858 руб. 57 1 4 коп. составляют: выданные в ссуду по случаю пожаров</p>
      <pb n="35" />
      <p>и падежа скота, и кроме того, разного рода взыс кания, как то: за казеннооброчные статьи, кормовые и за одежду арестантам, прогоны, выданные в счет виновных, за негербовую бумагу, посаженную подать, штрафы разного рода и проч. Прилагается ведомость о числе сборов за № 4.</p>
      <p>В. Городские доходы и расходы Городские доходы превышали расходы только в двух городах: <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> на 2 468 руб. 5 1 2 коп. и <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> на 3 914 руб. 6 1 2 коп.; значительный дефицит в городских доходах оказывается в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName> на 2 054 руб. 39 1 4 коп. Недостаток доходов для удовлетворения нужд этого города происходит от упадка золотопромышленности, открытия торжков в <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском округе</placeName> и направления торгового тракта, проложенного помимо города в 9 -ти верстах из селения Арейского в село Березовское. Городская недоимка на жителях <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярска</placeName> простирается до 16 560 руб., из числа оной считается к получению благонадежною до 15 000 руб. Принимаются меры ко взысканию. Новое городовое положение <date when="1870-06-16" type="auto" subtype="regex-fallback">16 июня 1870 г.</date> введено в городах: <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName>, <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName>, <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName>, <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> и <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName>. Управление в них идет довольно успешно, в особенности в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName>. Прилагается ведомость о доходах и расходах городов.</p>
      <p>Г. Акцизные сборы Акцизных сборов с вина, спирта и пива поступило в отчетном году 963 361 руб. 24 коп., более предыдущего года на 17 713 руб. 51 коп.; акциза за 53 265 пуд. 29 1 2 фун. соли с <orgName ref="#org_troitsk_salt_works" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Троицкого солеваренного завода</orgName>, арендуемого купцом Некрасовым, – 15 979 руб. 74 коп. и попудных – 6 391 руб. 90 коп., всего 22 371 руб. 64 коп., более предыдущего года на 18 171 руб. 64 коп.; за табакоакцизные свидетельства и та-</p>
      <pb n="36" />
      <p>бачные марки – 5 546 руб. 24 коп., более предыдущего года на 1 060 руб. 54 коп.; патентного сбора поступило 149 886 руб., менее предыдущего года на 4 859 руб. Патентов было выдано: на винокуренные заводы – 7, пивоваренные заводы – 3, на водочные заводы – 17, оптовые склады – 51, ренсковые погреба – 38, пивные и портерные лавки – 3, питейные дома – 888, буфеты – 5 и на трактирные заведения – 20. В отчетном году в губернии нахо дилось: пивных заводов – 2, пивных и портерных лавок – 3, водочных заводов – 17, трактиров – 20, оптовых складов – 51, ренских погребов – 38, буфетов – 5 и питейных продаж – 888. Распределение их по городам и округам было следующее:</p>
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Пивных зав.</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Пивных лав.</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Опт. скл.</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Вод. зав.</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Ренск. погреб.</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Трактиров</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Буфетов</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Времен. выстав.</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Пит. дом.</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>20</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>55</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>округе</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>190</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>66</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>округе</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>15</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>73</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>округе</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>15</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>252</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>15</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>округе</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>175</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>19</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>округе</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>156</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <p>Число питейных домов уменьшилось противу <date when="1876" type="auto" subtype="regex-fallback">1876 г.</date> на 68. Уменьшение числа питейных домов, замечаемое в течение последних 3 лет, зависит от увеличения вдвое цены на патенты и от того, что сельские общества стали брать деньги за приговоры, разрешающие открытие питейных домов на их земле.</p>
      <pb n="37" />
      <p>Д. Отправление натуральных повинностей Обывателями <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> отправлены натурою в <date when="1877" type="auto" subtype="regex-fallback">1877 г.</date> следующие повинности:</p>
      <p>&lt;Повинность&gt; Число людей, занятых повинностью Число подвод Время занятий 1. Исправление дорог, мостов, гатей, бичевников, перил, столбов и приготовление для них леса 15 858 7 123 2 месяца 22 дня 2. Отправление междудворной обывательской гоньбы 26 974 67 683 1 год 3. Содержание перевозов через реки 54 – 7 месяцев 4. Караул при церквях и сельских экономических магазинах; употребление людей при волостных правлениях и прочих местах в десятники и рассыльные 2 597 228 1 год 5. Приготовление леса и дров для общественных зданий 1 901 1 858 1 год 6. Поправка общественных зданий, магазинов, ледников, кордонов и пр. 502 220 1 год 7. Содержание кордонов, поимка беглых, препровождение и пересылка партий 2 436 2 302 1 год 8. Прекращение лесных пожаров 356 71 1 месяц 9. Работы при межевании земель 795 114 2 месяца 10. Препровождение воинских партий и политических преступников 2 670 2 014 1 год</p>
      <p>Все повинности, перечисленные в 186 ст. IV т. Устава о земских повинностях, отправляются по возможности равномерно: жители селений, отстоящих в стороне от тракта, помогают жителям на тракте доставлением подвод под проходящие партии нижних чинов и в прочих случаях. Кроме сего, отправлено натурою по п римерной оц енке на 11 500 руб.</p>
      <pb n="38" />
      <p>В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName>:  на безвозмездное исправление разных повинностей для войск – 1 101 руб. 97 1 2 коп.</p>
      <p>По <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскому округу</placeName>:  на безвозмездное исправление разных повинностей для войск – 2 194 руб.</p>
      <p>В <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейске</placeName>:  на наем квартир для проезжающих штаби оберофицеров – 100 руб.;  на ремонтное исправление в казарменном здании <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской</placeName> местной команды – 397 руб. 11 коп.</p>
      <p>По <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскому округу</placeName>:  безвозмездных исправлений разных повинностей для войск не было.</p>
      <p>В г. <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName>:  на отопление и освещение кордегардии при остроге – 50 руб. 88 коп.;  отопление и освещение караульного дома при провиантском магазине – 22 руб. 82 коп.;  отопление и освещение лазарета при воинской команде и наем под помещение оного дома – 186 руб. 40 коп.;  квартиру вахтеру провиантского магазина – 120 руб.;  две квартиры для проезжающих и временно пребывающих по делам службы в городе, штаб- и обер-офицеров – 240 руб.;  квартиру для проходящих нижних чинов – 123 руб.</p>
      <p>По <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канскому округу</placeName>:  на безвозмездное отнесение разных повинностей для войска – 1 593 руб. 10 коп.</p>
      <pb n="39" />
      <p>В г. <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName>:  на содержание чистоты в зданиях, занимаемых воинскою командою – 80 руб.;  на исправление шинелей и двух старых тулупов – 6 руб. 80 1 2 коп.;  на наем квартир для нижних чинов военной канцелярии и швальни – 1 164 руб.</p>
      <p>По <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинскому округу</placeName>:  отнесение повинностей для войск не было.</p>
      <p>В г. <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName>:  на безвозмездное исправление разных повинностей для войск – 1 901 руб.</p>
      <p>По <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинскому округу</placeName>:  на исправление разных повинностей для войск – 3 145 руб.</p>
      <p>Затем произведено денежных сб оров на исправление повинностей. Губернские повинности а) на дороги, мосты, перевозы и на поверстные чиновникам по строительной части – 12 627 руб. 61 3 4 коп.; б) на содержание подвод при полицейских управлениях, в селениях для земских сообщений, на содержание воинских помещений в городах, выписку сенатских и губернских ведомостей – 46 355 руб. 8 3 4 коп.; в) на содержание в губернских местах столов по земским повинностям – 11 435 руб. 98 коп.; г) на содержание тюремных помещений и прочих, по образцу прежних лет, при соединении статьи на устройство дорожных аптек – 5 492 руб. 11 коп.; д) н а жалованье оспопрививателям по крестьянским и инородческим обществам – 4 101 руб. 58 коп.</p>
      <pb n="40" />
      <p>Частные повинности а) на содержание волостных правлений, степных дум, инородческих управ, IV отделения Главного управления <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName> и служителей при архиерейском доме – 39 664 р уб. 23 1 2 коп.; б) на содержание городских полиций и другие городские расходы – 54 788 руб. 6 коп.</p>
      <p>Внутренние повинности а) на содержание по сельским и инородческим обществам пожарной части, жалованье писарям сельским и при экономических магазинах, и другие внутренние повинности – 94 821 руб. 14 1 4 коп.; б) н а содержание разных казенных и общественных зданий и экономических магазинов – 18 320 р уб. 26 1 2 коп.; в) на содержание учебных заведений – 20 534 руб. 33 коп. Всего по губернии – 308 140 руб. 40 3 4 коп.</p>
      <p>По положению о всеобщей воинской повинности подлежало призыву по спискам – 3 035. Из этого числа исключено из призывных списков по разным причинам – 92. Подлежало вынутию жребия – 2 859.</p>
      <p>При осмотре и приеме: Освобождено от службы по войскам – 143. Получили отсрочку – 194. По разверстке назначено к поступлению на службу – 919. Из этого числа принято – 910. Зачислено квитанций – 9.</p>
      <pb n="41" />
      <p>В числе принятых заключаются: а) подлежащих назначению во флот – 0; б) не имевших права на льготу по семейному положению – 892; в) имевших право на эту льготу:  III-го разряда – 14  II-го разряда – 4  I-го разряда – 0 чел. Итого: 910.</p>
      <p>г) Имеющих право на сокращение срока службы: 1) по 1-му пунк. 56 ст. Устава – 1; 2) по 2-му пунк. 56 ст. Устава – 0; 3) по 3-му пунк. 56 ст. Устава – 1; 4) по 4-му пунк. 56 ст. Устава – 2.</p>
      <p>д) не имеющих права на сокращенные сроки службы по образованию: 1) умеющих читать и писать, или только читать – 102; 2) безграмотных – 804. Итого: 910.</p>
      <p>е) подлежащих по приеме зачислению в запас на основании 63 ст. Устава – 2. Итого: 2.</p>
      <p>ж) способных к службе:  строевой – 893  нестроевой – 17. Итого: 910.</p>
      <p>з) мерою роста: 1) в 2 аршина 2 1 2 вершка – 19;</p>
      <pb n="42" />
      <p>2) в 2 аршина 3 вершка – 50; 3) в 2 аршина 3 1 4 вершка – 1; 4) в 2 аршина 3 1 2 вершка – 3; 5) в 2 аршина 3 3 4 вершка – 2; 6) в 2 аршина 4 вершка – 164; 7) в 2 аршина 4 1 4 вершка – 5; 8) в 2 аршина 4 1 2 вершка – 8; 9) в 2 аршина 4 3 4 вершка – 11; 10) в 2 аршина 5 вершка – 272; 11) в 2 аршина 5 1 4 вершка – 10; 12) в 2 аршина 5 1 2 вершка – 10; 13) в 2 аршина 5 3 4 вершка – 7; 14) в 2 аршина 6 вершка – 176; 15) в 2 аршина 6 1 4 вершка – 9; 16) в 2 аршина 6 1 2 вершка – 2; 17) в 2 аршина 6 3 4 вершка – 4; 18) в 2 аршина 7 вершка – 111; 19) в 2 аршина 7 1 4 вершка – 2; 20) в 2 аршина 7 3 4 вершка – 1; 21) в 2 аршина 8 1 4 вершка – 36; 22) в 2 аршина 9 вершка – 7. Итого: 910.</p>
      <p>и) по сословиям: 1) дворян потомственных и личных – 3; 2) лиц, состоящих на государственной гражданской службе – 1; 3) почетных граждан потомственных и личных – 1; 4) прочих лиц, изъятых от внесения в 10 народную перепись, а также вышедших после ревизии из податного состояния – 7; 5) купцов – 1; 6) мещан и цеховых – 57;</p>
      <pb n="43" />
      <p>7) крестьян всех наименований – 840. Итого: 910.</p>
      <p>й) по вероисповеданиям: 1) православного и единоверцев – 896; 2) раскольников – 3; 3) лютеран – 2; 4) католиков – 3; 5) евреев – 6. Итого: 910.</p>
      <p>к) по происхождению: 1) русских, малороссиян и белорусов – 902; 2) поляков – 2; 3) немцев – 1; 4) латышей – 1; 5) евреев – 4. Итого: 910.</p>
      <p>к) женатых – 216. Из числа принятых новобранцев: а) отправлено с мест призыва в лечебные заведения для руководства при освидетельствовании телосложения и здоровья лиц – 8; б) отправлено с места призыва по назначению в войска – 14; в) распущено по домам на основании 155 ст. Устава – 888. Итого: 910.</p>
      <p>На основании 154 ст. Устава: а) зачислено в ратники ополчения – 1 740; б) освобождено от этого зачисления по неспособности носить оружие – 100. Итого: 1 840.</p>
      <pb n="44" />
      <p>На местах призыва было: а) заболевших – 1; б) умерших – 1.</p>
      <p>Израсходовано по призыву и приему на службу и на содержание городских и окружных присутствий в течение отчетного года казною: а) на путевое, квартирное и порционное довольствие военного члена, медиков и военного приемщика – 1 587 р уб. 22 1 4 коп.; б) на канцелярские и прочие расходы – 832 руб. Итого: 2 419 руб. 22 1 4 коп.</p>
      <p>Из земских сборов: а) на путевое и квартирное довольствие председателей и членов присутствий – 64 руб. 68 коп.; б) на канцелярские расходы и делопроизводство – 2 600 руб.; в) на наем помещений для присутствий, а также на их мебелирование, отопление и освещение – 736 руб. 66 коп.; г) на наем сторожей – 600 руб. Итого: 4 001 руб. 34 коп. Всего израсходовано по рекрутской повинности в отчетном году – 6 420 руб. 56 1 4 коп. Прилагается ведомость о числе принятых рекрут по сословиям.</p>
      <pb n="45" />
      <p>III. ОБЩЕСТВЕННОЕ УСТРОЙСТВО И БЛАГОСОСТОЯНИЕ</p>
      <p>А. Казенные и общественные здания В <date when="1877" type="auto" subtype="regex-fallback">1877 г.</date> произведены работы: 1) На счет губернского земского сбора:  постройка моста чре з р. Степановку в дер. Коргиной <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского округа</placeName>;  постройка моста чрез р. Тину в с. Тинском <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского округа</placeName>.</p>
      <p>2) На счет строительной суммы:  постройка бани и прачечной при Тюремном замке в г. <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName>;  постройка флигеля для женщин -арестанток, цейхгауза и проч. при тюремном замке в г. <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName>, а также оштукатурка главного корпуса;  исправление этапных помещений в <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName> и <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском</placeName> округах;  исправление повреждений в зда нии тюремного замка в г. <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName>;  исправление печей и дымовых труб в прачечной и больнице <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского</placeName> тюремного замка;  исправление здания Козульского этапа в <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском округе</placeName>;  постройка ретирады и устройство 13 оконных железных решеток в квартире смотрителя <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName> тюремного замка.</p>
      <p>3) На счет сумм <orgName ref="#org_prikaz_public_welfare" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Приказа общественного призрения</orgName>:  исправление <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинской</placeName> городовой больницы;  исправление повреждений в бане, кухне и подвале при <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канской</placeName> городовой больнице, а также и заб оров около здания больницы;</p>
      <pb n="46" />
      <p> исправление повреждений в здании <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской</placeName> городовой больницы. Разные мелочные исправления в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> городовой больнице, богадельне гражданской и инвалидов, в доме умалишенных, повивальном училище и в уездных городовых больницах: <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской</placeName>, <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинской</placeName>, <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинской</placeName> и <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канской</placeName>.</p>
      <p>Б. Дороги, мосты, перевозы и почты Железных дорог в губернии нет, почтовые же на протяжении 1 378 верст при постоянной поддержке находятся в удовлетворительном состоянии. Устроенные чрез реки мосты и через болота гати удобны для проезда. Перевозы, существующие в губернии и содержащиеся частью на счет земского сбора и частью городами, находятся в удовлетворительном состоянии. Почтовых станций в <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> 56, на которых содержатся до 345 пар лошадей. В течение <date when="1877" type="auto" subtype="regex-fallback">1877 г.</date> никаких существенных изменений в почтовых станциях не было. Заслуживающих уважения жалоб на неправил ьные действия почтового начальства по отправлению почтовой гоньбы не поступало.</p>
      <p>В. Народная нравственность В течение отчетного года судебными местами рассмотрено 848 преступлений, по которым осуждено 1 408 муж. и 131 жен., всего 1 539 чел. Противу <date when="1876" type="auto" subtype="regex-fallback">1876 г.</date> число осужденных было менее на 297 чел., а число преступлений – на 31. Больше всего совершено преступлений: воровства кражи 297, или 35 %; смертоубийств 89, или 10,5 %, и нанесения увечья и ран 51, или 6,0 %; всего 437 случаев, или 51,5 %. Затем следуют: бродяжничество и укрывательство беглых – 5,1 %, преступления детей против родителей – 4,7 %, нарушение</p>
      <pb n="47" />
      <p>уставов монетных – 3,9 %, личные оскорбления – 3,9 %, преступления и проступки по службе государственной и общественной – 3,8 %, грабежи – 3,8 %, зажигательство – 2,9 %, преступления против чести и целомудрия женщин – 2,1 %, святотатство – 2,0 %, противузаконные иски и тяжбы, лживые доносы, лжесвидетельства и ложные показания – 1,6 %, нарушения постановлений по питейному сбору и акцизу – 1,4 %, преступления и проступки против постановлений, ограждающих народное здравие – 1,2 %, нарушения правил осторожности от пожаров – 1,2 %, преступления против веры и постановлений церкви – 1,1 %, оскорбления присутственных мест и чиновников при отправлении должностей – 0,9 %, преступления против общественной нравственности – 0,8 %, самоубийства – 0,8 %, присвоение вверенного чужого движимого имущества – 0,8 %, воровство-мошенничество – 0,7 %, похищение бумаг или вещей из присутственных мест, сорвание печатей и проч. – 0,6 %, нарушение правил устава строительного – 0,6 %, преступления против союза брачного – 0,6 %, преступления и проступки по договорам и другим обязательствам – 0,6 %, остальные 29 родов преступлений, перечисленные в ведомости за № 5, составляют 3,4 % общего числа преступлений. Число осужденных по каждому из преступлений к общему числу осужденных представляется в следующем процентном отношении: в воровстве -краже осуждено 39,8 %, смертоубийстве – 12,8 %, нанесении ран и увечий – 7,1 %, грабеже – 5,3 %, бродяжничестве и укрывательстве беглых – 4,3 %, нарушении уставов монетных – 3,7 %, преступлениях и проступках по службе государственной и общественной – 3,2 %, противозаконных исках и тяжбах, лживых до носах и проч. – 3,2 %, личных оскорблениях – 3,1 %, преступлениях детей против родителей – 3,1 %, зажигательстве – 2,3 %, святотатстве – 1,7 %, преступлениях против чести и целомудрия женщин – 1,3 %, против веры и постановлений церкви – 1,2 %,</p>
      <pb n="48" />
      <p>нарушении правил осторожности от пожаров – 1,2 %, оскорблении присутственных мест и чиновников при отправлении должностей – 0,8 %, нарушении постановлений по питейному сбору и акцизу – 0,7 %, преступлениях против постановлений, ограждающих народное здравие – 0,7 %. Осужденных по всем остальным преступлениям, упомяну тым в ве домости за № 5, считается только 4,5 %. Преступные женщины составляют 8,5 % общего числа осужденных. По сословиям в числе осужденных было: дворян личных – 1,6 %, духовного звания, почетных граждан и купцов – 0,3 %, мещан – 11,2 %, крестьян – 33,9 %, военного сословия – 1,1 %, инородцев – 3,1 %, поселенцев – 48,6 % и ссыльнокаторжных – 0,2 %. Принимая во внимание, что в числе крестьян есть причисленные из поселенцев, оказывается, что более половины всех преступлений совершается уже раз осужденным в р оссийских губерниях населением: поселенцами, каторжными и крестьянами из поселенцев. Из 751 чел. поселенцев и ссыльнокаторжных, осужденных за все преступления, обвинено: в краже – 343, смертоубийстве – 117, нанесении ран и увечий – 57, бродяжничестве и укрывательстве беглых – 51, грабеже – 40, зажигательстве – 22, святотатстве – 20, нарушении уставов монетных – 10, в преступлениях против веры – 9, и разбое – 8, всего 677 чел., или 89,1 %; следовательно, самые тяжкие преступления совершаются большею частью ссыльными. По возрастам самое большое число преступников приходится на возрасты: от 41 до 50 – 28,5 % и от 31 до 40 лет – 26,9 %; затем от 51 до 60 – 20,0 %, от 21 до 30 – 19,2 %, от 17 до 20 – 5,1 % и ниже 17 лет – 0,3 %. Прилагается ведомость о числе и роде преступлений, и об арестантах за № 5.</p>
      <pb n="49" />
      <p>Г. Арестанты, тюремные замки и этапы Арестантов всех категорий: подсудимых, пересыльных и заключенных на сроки по судебным приговорам, – содержалось в местах з аключения 21 102 муж. и 3 556 жен., всего 24 658 душ обоего пола. К <date when="1878-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1878 г.</date> осталось 2 018, в том числе 1 738 муж. и 280 жен. В губернском городе <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName> арестанты размещались в тюремном замке, пересылочной тюрьме и при полиции. Здание тюремно го замка, вполне удовлетворительное в отношении прочности, не соответствует числу содержащихся арестантов. В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName> предполагается устроить новую пересылочную тюрьму для 600 человек, потому ч то старая по ветхости и тесноте не может вмещать всех аре стантов во время остановок больших партий. Пересоставленные проект и смета на постройку новой пересылочной тюрьмы представлены в <orgName ref="#org_police_department" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Департамент полиции</orgName> исполнительной <date when="1877-10-05" type="auto" subtype="regex-fallback">5 октября 1877 г.</date> Тюремные замки в окружных городах: <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName>, <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName>, <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> и <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханске</placeName>, – хотя и не вполне соответствуют числу содержащихся арестантов, но при ежегодной ремонтировке находятся в удовлетворительном состоянии, в особенности в <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейске</placeName>. Тюремное здани е в г. <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> более других страдает от тесноты, а потому на расширение оного составлены проект и смета. Этапных и полуэтапных помещений в <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> 18. Большая часть этих зданий оказываются тесными при прохождении больших арестантских партий. На постройку нового Козульского этапа в <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском округе</placeName>, пристройки к Ключевскому и на ремонт прочих утверждены уже сметы , и об ассигновании на этот предмет кредита испрашивается разрешение г-на министра внутренних дел. При <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинской</placeName> тюрьме больницы не имеется, а больные арестанты пользуются в городской больнице.</p>
      <pb n="50" />
      <p>Больница для арестантов в <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейске</placeName> хотя и устроена при остроге, но по неимению в тюремном отделении средств на обзаведение кроватей, белья и др угих больничных принадлежностей пища для больны х, медикаменты и другие потребности производятся из городской больницы. В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName>, <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> и <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> находятся при тюрьмах вполне устроенные больницы. В отчетном году было больных арестантов: в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName> – 1 632 муж., 338 жен.; <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> – 112 муж., 19 жен.; <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> – 855 муж., 252 жен.; <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> – 845 муж., 239 жен.; <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> – 152 муж., 40 жен. Итого 3 596 муж., 888 жен. Большее число больных в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском</placeName> тюремном замке страдало: тифом и тифоидальною горячкою – 628 чел., или острым катаром ды хательных органов и гриппом – 2*8 чел., или и ревматизмом , и ломотою – 286 чел., из почти общего числа больных. Появление этих ежегодно заносимых в тюрьмы: <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинскую</placeName>, <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскую</placeName> и <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канскую</placeName>, – болезней, в особенности тифа и тифоидальной горячки, совпадает с холодным осенним временем и значительно сокращается весною следующего года, с наступлением теплого времени. Главные причины, вызывающие означенные болезни, заключаются в худых гигиенических условиях, в которые поставлены арестанты при пересылке их этапным порядком; в отсутствии достаточно теплой по времени года одежды; в тесноте и нечистоте этапных помещений, в которые арестанты запираются на сутки, и от недостатка теплой и питательной пищи. Из остальных родов болезней более проявлялись в тюрьме: горячки, перемежающиеся лихорадки, воспаление глаз и легких. Смертность между арестантами была незначительна – умерло всего 86 чел., или 23,0 % общего числа заболевших. Арестанты в тюрьмах размещались по роду и важности их преступлений; лица женского пола содержали сь отдельно от мужского. Тюремным комитетом и отделениями оного</p>
      <pb n="51" />
      <p>не принималось никаких особенных мер к улучшению тюрем, а более обращалось внимание на содержание арестантов в чистоте, снабжение их здоровою и питательною пищею, занятие работою и на обучение чтению и письму, последнее лежало на обязанности тюремных священников. Действия тюремных комитетов и отделений в отношении нравственного исправления арестантов состояли: в делании внушений тем из них, которые по строптивости характера нарушали спокойствие других, в побуждении не уклоняться от слушания богослужения в устроенных при тюрьмах церквах и в приохочивании к чтению книг духовно -нравственного содержания. Заведывание хозяйственною частью производилось чрез посредство директоров. В течение отчетного года поступило в <orgName ref="#org_тюремный_комитет" type="auto" subtype="org-fallback">тюремный комитет</orgName> и отделения оного из казны денег на продовольствие и лечение арестантов всех категорий 59 298 руб. 41 1 4 коп., из экономии от этой суммы и из других сумм, полученных от директоров, от казны за медикам енты и от жертвователей, употреблено: 1) на жалованье смотрителям, священнику, врачам, фельдшерам, надзирателям, на содержание канцелярии и прислуги – 9 792 руб. 50 коп.; 2) на постельные принадлежности подсудимых арестантов, починку и стирку белья – 20 руб. 67 коп.; 3) на улучшение тюрем, исправление повреждений, снабжение необходимыми вещами, посудою и проч. – 1 237 руб. 13 1 4 коп.; 4) на содержание бо льниц, покупку медикаментов, комиссариатских припасов, инструментов, снабжение бе льем и проч. – 6 856 руб. 49 1 4 коп.; 5) на улучшение арестантской пищи, покупку семян для огородов и проч. – 315 руб. 87 коп.; 6) на отопление и освещение тюрем – 1 105 руб. 5 1 4 коп.;</p>
      <pb n="52" />
      <p>7) на покупку банковых билетов – 1 500 руб. Всего: 20 827 руб. 71 3 4 коп.</p>
      <p>Экономического капитала по тюремному комитету и отделениям к <date when="1878-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1878 г.</date> считалось 44 194 руб. 96 коп. Движение поселенческого капитала было следующее. От <date when="1876" type="auto" subtype="regex-fallback">1876 г.</date> оставалось 589 251 руб. 76 1 2 коп. В <date when="1877" type="auto" subtype="regex-fallback">1877 г.</date> поступило: 1) с поселенцев 15 коп. сбора – 2 792 руб. 46 3 4 коп.; 2) с золотопромышленников за поселенцев, уволенных на золотые промысла, по 2 р уб. 50 к оп. с каждого – 13 915 руб. 50 коп.; 3) взысканных за билеты и виды, выдаваемые поселенцам, в возврат употребленных на покупку гербовой бумаги и проч. – 696 руб. 91 3 4 коп.; 4) за проданное имущество, оставшееся после смерти поселенцев – 320 руб. 98 1 4 коп.; 5) оставшихся невыданными в пособие поселенцам за смертью их – 1 102 руб. 45 коп.; 6) в зысканных с поселенцев в возврат уплаченных за лечение их в больницах – 165 руб. 49 коп.; 7) п еречисленных из депозитов <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской</placeName> экспед иции о ссыльных в экономический капитал, подлежавших в выдачу разным поселенцам, но оставшихся невыданными за неявкою их для получения, убегом с места водворения, смертью и по другим случаям – 71 руб. 41 коп.; 8) и з <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> отделения Государственного банка процентов по кредитным бумагам на капитал 580 380 руб. – 27 316 руб. 44 коп.; 9) о т обмена 17 билетов государственного к азначейства на наличные деньги – 850 руб.; 10) оборотных поступлений при перемене кредитных бумаг и начтении на них процентов – 1 211 440 руб.</p>
      <pb n="53" />
      <p>Итого: 1 258 671 руб. 65 3 4 коп. Всего в приходе: 1 847 923 руб. 42 1 2 коп.</p>
      <p>В течение года израсходовано: 1) уплачено Приказом общественного призрени я за содержание и лечение ссыльных <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> – 25 450 руб. 82 3 4 коп.; 2) выдано в пособие ссыльным, подлежащим призрению в богадельнях, с разрешения г -на генерал -губернатора <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName> – 19 229 руб. 2 1 2 коп.; 3) отослано в разные места и выдано разным лицам неправильно поступивших в экономический капитал – 146 руб. 59 1 4 коп.; 4) п еречислено: а) в казну за выданную СанктПетербургским губернским правлением одежду жене ссыльного – 14 руб. 25 коп.; б) в специальные средства <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> губернского правления – 52 руб.; в) в кредит <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> губернатора – 3 руб.; г) в общие доходы Департамента окладных сборов – 2 руб. 20 коп., всего – 71 руб. 45 коп.; 5) употреблено на покупку гербовых марок по 5 к оп. для билетов, выдаваемых ссыльным на частные работы , – 168 руб. 55 коп.; 6) выдано безвозвратно в пособие ссыльным по случаю понесенных ими от пожаров убытков – 334 руб.; 7) отослано в <orgName ref="#org_якутское_областное_правление" type="auto" subtype="org-fallback">Якутское областное правление</orgName> на устройство поселенческой богадельни – 3 000 руб.; 8) употреблено на пересылку в почтовый доход – 7 руб. 30 коп.; 9) оборотных расходов: а) переменено на наличные деньги 17 билетов государственного казначейства – 850 р уб.; б) отослано в <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейское</placeName> отделение Государственного банка кредитных бумаг для получения процентов на 1 211 440 руб., всего 1 212 290 руб.</p>
      <pb n="54" />
      <p>Итого: 1 260 697 руб. 74 1 2 коп.</p>
      <p>Осталось к <date when="1878-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1878 г.</date> 587 225 руб. 67 3 4 коп. Относительно быта ссыльных предположено устройство лучшей организации помощи поселенцам, не способным к работам: по дряхлости, болезни и увечью, – на поселенческий капитал, взамен выдаваемого ныне из оного денежного пособия – 19 руб. 13 к оп. в год, крайне недостаточного на содержание. Представление об этом находится в рассмотрении <orgName ref="#org_ministry_internal" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Министерства внутренних дел</orgName>.</p>
      <p>Д. Пожары Пожарных случаев в течени е <date when="1877" type="auto" subtype="regex-fallback">1877 г.</date> было 115, более предыдущего года на 13. Пострадавшими от пожара понесено убытков 94 865 руб., менее <date when="1876" type="auto" subtype="regex-fallback">1876 г.</date> на 34 449 руб. В отчетном году средства для тушения пожаров увел ичились только в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName>, в прочих же городах и селениях остались те же. Взаимное земское страхование от огня на основании положения, ВЫСОЧАЙШЕ утверж денного <date when="1868-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1868 г.</date>, еще не разрешено. Прилагается ведомость о пожарах за № 6.</p>
      <p>IV. НАРОДНОЕ ЗДРАВИЕ И ОБЩЕСТВЕННОЕ ПРИЗРЕНИЕ</p>
      <p>А. Врачи Всех врачей по <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской</placeName> г убернии к концу <date when="1877" type="auto" subtype="regex-fallback">1877 г.</date> было 19, в том числе: в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName> – 8, в окружных городах – 9 и вольнопрактикующих на частных золотых промыслах – 2. В отчетном году, во время существования в острожных больницах эпидемического тифа, умерли два вра-</p>
      <pb n="55" />
      <p>ча, а именно: акушер <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской</placeName> врачебной упр авы и ачинский городовой врач, заразивши йся этой болезнью при исполнении своих обязанностей по уходу за больными арестантами. Недоставало 7 врачей против штатного их назначения, а именно: туруханского окружного врача, младшего врача <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> городовой больницы и 5 окружных с ельских врачей; вследствие чего обширный <placeName ref="#place_turukhansk_region" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханский край</placeName> остается без врача при одном старшем лекарском ученике; должность же младшего врача <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> городовой больницы исправляет акушер <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской</placeName> врачебной управы, а должности 5 окружных сельских врачей и сполняют местные окружные врачи за положенное по закону вознаграждение. А потому необходимо: 1) озаботиться о лучшей врачебной помощи для инородцев <placeName ref="#place_turukhansk_region" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханского края</placeName>, страдающих от развитого между ними сифилиса и часто повторяющ ихся повальных болезней – горячек и оспы, назначением в оный другого врача и присвоением лицам, решившимся посвятит ь свою деятельность в этом крае, двойного оклада жалованья противу врачей других округов, сокращением срока службы на добавочное жалование и пенсию, потому что врач <placeName ref="#place_turukhansk_region" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханского края</placeName> поставлен в несравненно менее выгодные условия, чем другие врачи в губернии. Представление об этом находится в рассмотрении <orgName ref="#org_ministry_internal" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Министерства внутренних дел</orgName>; 2) сравнять оклады содержания должностей всех окружных и сель ских врачей, врача <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской</placeName> городовой больницы, канского, минусинского и ачинского городовых врачей, не вошедших в новые штаты с прочими врачами, воспользовавшимися увеличением содержания, о чем и ходатайствуется пред г. генералгубернатором <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName>. В <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> имеются три вольные аптеки, а именно: в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName>, <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> и <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName>. Кроме того, производится вольная продажа медикаментов от <placeName ref="#place_enisey_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисей</placeName>-</p>
      <pb n="56" />
      <p>ского <orgName ref="#org_prikaz_public_welfare" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Приказа общественного призрения</orgName> при городовых больницах в г. <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> и <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName>. Оспопрививанием в отчетном году, как и в предшествовавшие годы, занимались оспопрививатели, избираемые от сельских и городских обществ, а равно сельские и больничные фельдшера. Недостаточность назначаемого первым жалованья, а более невежество и суеверие на рода, не только не понимающего пользы оспопрививания, но признающего в этой мере вред для своих детей, ставят непреодолимые преграды для распространения оспопрививания в желаемых размерах. Деятельность врачебной у правы в этом отношении состояла в снабжении врачей и всех нуждающихся свежей телячьей оспенной лимфой, разводимой в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName> ветеринаром, и оспопрививательными иглами. По сведениям, имеющимся в врачебной управе, предохранительная оспа привита 3 277 младенцам, всех же родившихся было 18 810. Из сведений, доставленных врачами о находившихся в пользовании их сифилитических больных как в частной практике, так и в больницах, видно, что таковых в <date when="1877" type="auto" subtype="regex-fallback">1877 г.</date> было 1 029 чел., из которых выздоровело 991, умерло 5 и осталось к <date when="1878" type="auto" subtype="regex-fallback">1878 г.</date> 33 чел. Меры против этой болезни принимались те же, как и прежде, состоявшие: в повременном освидетельствовании публичных женщин, в бесплатном пользовании зараженных сифилисом, добровольно являвшихся в больницы, и в отобрании от них показаний, от кого заразились, с привлечением последних в больницы для лечения.</p>
      <p>Б. Больницы и дома умалишенных В губернском городе <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName> и во всех окружных городах <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской</placeName> губерни и существуют городовые больницы на определенное для каждой штатное число кроватей. Общее состояние этих больни ц, кроме <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName>, удовлетворяющей главным потребностям, отличается теснотой и не-</p>
      <pb n="57" />
      <p>удобством помещений. Кроме того, в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName>, <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> и <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> имеются особые острожные больницы, в которых исключительно пользуются арестанты. Весьма важный недостаток всех городовых больниц, не исключая и <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName>, заключается в отсутствии при них хронических отделений. Возможно скорое открытие таковых, если не при всех больницах <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName>, то, по крайней мере, при <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> губернской, крайне необходимо, так как число больных хроническими болезнями по губернии довольно значительно и остается без всякого медицинского пособия. К весьма важным улучше ниям больничного дела относится последовавшее в <date when="1876" type="auto" subtype="regex-fallback">1876 г.</date> распоряжение <orgName ref="#org_ministry_internal" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Министерства внутренних дел</orgName> о соста влении новых каталогов медикаментам и ком иссариатским припасам для больниц <orgName ref="#org_prikaz_public_welfare" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Приказа общественного призрения</orgName> взамен существовавших до сего времени старых каталогов, заключающих в себе средства, не употребляемые теперь в медицинской практике и потому крайне стесняющие научную деятельность врачей, так как требование всех новейших средств прежде строго воспрещалось. Введение новых каталогов, по всей вероятности, последует в непродолжительном времени, и поэтому пользование больных сделается более рациональным. Для подания первоначального медицинск ого пособия сельскому населению в каждом округе существуют по три сельских фельдшера, а в тех местах, где назначен о их местопребывание, учреждены большею частью приемные покои с необходимыми принадлежностями. Общий надзор за ними, за отсутствием большинства сельских врачей, вверен окружным врачам. Каждый из фельдшеров снабжается медикаментами на 50 руб. в год.</p>
      <pb n="58" />
      <p>В течение отчетного года содержалось больных в больницах: в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> – 1 570 муж., 255 жен., на них израсходовано 20 652 руб. 45 1 4 коп.; <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской</placeName> – 438 муж., 73 жен., на них израсходовано 6 429 руб. 23 1 2 коп.; <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> – 408 муж., 63 жен., на них израсходовано 2 819 руб. 17 1 2 коп.; <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канской</placeName> – 540 муж., 34 жен., на них израсходовано 6 407 руб. 62 коп.; <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинской</placeName> – 405 муж., 57 жен., на них израсходовано 3 693 руб. 45 3 4 коп. Итого: 3 361 муж., 482 жен., на них израсходовано 40 001 руб. 94 коп. Кроме того, на средства <orgName ref="#org_prikaz_public_welfare" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Приказа общественного призрения</orgName> устроены в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName>: 1) дом умалишенных; 2) повивальная школа с родовспомогательным отделением и приютом для детей. Дом умалишенных устроен на 20 кроватей, в том числе 9 для женщин. Помещение в нем крайне тесно и неудобно, почему и пред полагается переустройство оного вместе с д ругими богоугодными заведениями согласно санитарным требованиям. В отчетном году в нем было 38 муж. и 7 жен., содержание коих обошлось в 2 059 руб. 81 1 2 коп. Повивальное училище с родовспомогательным при нем отделением и приютом для детей открыто <date when="1876-02-08" type="auto" subtype="regex-fallback">8 февраля 1876 г.</date> при <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> городовой больнице с разрешения г. министра внутренних дел. Училище это имеет целью подготовку крестьянских девушек, выбранных сельскими обществами <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName>, в сельские повитухи. Существование его обеспечено как средствами <orgName ref="#org_prikaz_public_welfare" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Приказа общественного призрения</orgName>, так рав но и ежегодными взносами крестьянских обществ по 100 руб. за каждую обучающуюся крестьянку. Учениц в отчетном году было 6, рожениц принято 39 и детей 37, из коих 19 мальчиков и 18 девочек. Содержание училища с отделением и приютом обошлось в 1 676 руб. 73 коп.</p>
      <pb n="59" />
      <p>В. Эпидемии и эпизоотии В отчетном году существовали по <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> следующие эпидемические болезни: 1) брюшной и сыпной тиф в тюремных больницах, лежащих по главному Московскому тракту: <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинской</placeName>, <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> и <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канской</placeName>, – а также в <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском округе</placeName>; 2) возвратная горячка – в <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском округе</placeName>; 3) скарлатина – в <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском округе</placeName> и <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханском</placeName> крае; 4) корь – в <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName>, <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName>, <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName> округах и <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханском</placeName> крае, и наконец 5) кровавый понос – в <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском округе</placeName>. Все эти болезни, исключая тифа и скарлатины, не отличались большим числом жертв и значительным распространением и большею частью оканчивались в местах появления. Напротив того, скарлатина в <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском округе</placeName> господствовала в эпидемической форме и притом в весьма сильной степени развития. Первоначально болезнь эта обнаружилась в 11 селениях Тинской волости, откуда она распространилась путем заразы почти по всему <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канскому округу</placeName>, поражая преимущественно детский возраст. Тиф, свирепствовавший ежегодно в острожных больницах, лежащих по гла вному Московскому тракту, и в отчетном году, с наступлением осенних холодов, не замедлил появиться в помянутых больницах между пересыльными арестантами, переполнявшими <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинскую</placeName>, <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскую</placeName> и <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канскую</placeName> тюремные больницы. Общее число арестантов, пользованных от тифа во всех помянутых больницах, было 1 111 чел., из коих умерло 98 чел. Кроме того, тиф существовал еще в <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском округе</placeName>. Вследствие перечисленных болезней в отчетном году смертность по губернии значительно увеличилась, почему и перевес числа рожден ий над числом смертей оказался меньше сравнительно с предшествовавшим годом. В течение отчетного года на домашних животных существовали следующие болезни: сибирская язва на рогатом скоте в дер. Шиверской и Коргинской <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского округа</placeName> и дер.</p>
      <pb n="60" />
      <p>Мокрушинской <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского округа</placeName>, и, кроме того, парш на лошадях в д ер. Налинской того же <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского округа</placeName>. Обе эти болезни имели характер местный и вслед за принятием надлежащих мер прекратились, похитив самое незначительное число скота. Поэтому отчетный год можно отнест и к числу самых благоприятных в этом отношении.</p>
      <p>Г. Насильственные и случайные смерти О случайных и насильственных смертях прилагается особая ведомость за № 7, составленная из судебномедицинских актов, присланных в отчетном году на рассмотрение врачебной управы. Цифровые данные этой ведомости не представляют значительных колебаний с таковыми же за <date when="1876" type="auto" subtype="regex-fallback">1876 г.</date>, и разность в них по категориям может быть объяснена случайностями. Всех смертных случаев от насилия и случайных причин было 294, менее против <date when="1876" type="auto" subtype="regex-fallback">1876 г.</date> на 37; в том числе мужчин умерло 231 и женщин 63. Жертв смертоубийств было 93, более <date when="1876" type="auto" subtype="regex-fallback">1876 г.</date> на 14; самоубийств – 15, менее на 5; скоропостижно умерших: от пьянства – 31 и других причин – 100, всего 131, менее на 22; мертвых тел найдено 3 и от случайной смерти умерло 52.</p>
      <p>Д. Богадельни и другие благотворительные заведения На счет <orgName ref="#org_prikaz_public_welfare" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Приказа общественного призрения</orgName> содержались две богадельни в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName>, одна из них для лиц разного звания, а другая собственно для инвалидов, состоящих под покровительством комитета о раненых. В первой призревалось 25 чел., в том числе: чиновник 1, военных 4 и ссыльных 20, а во второй – 2 чел. Содержание обеих богаделен обошлось в год в 1 409 руб. 1 3 4 коп. Здания означенных учреждений ветхи и тесны, а потому составлены уже проект и смета на переустройство оных на капитал 219 000 руб., по-</p>
      <pb n="61" />
      <p>жертвованный золотопромышленниками в разное время, начиная с 1843 по 1846 гг. Кроме сего, нах одятся еще богадельни в городах <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName>, <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName>, <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> и <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName>, которыми заведывают городские управления. В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> Щеголевской богадельне на 60 кроватей, открытой <date when="1875-09-03" type="auto" subtype="regex-fallback">3 сентября 1875 г.</date> и обеспеченной капиталом учредительницы в 75 000 руб. и пожертвованными ею же совместно с сыновьями 4 500 руб., в отчетном году призревалось 52 чел. – 18 муж. и 34 ж ен., из них принадлежало: к сословию мещан – 33, привилегированному званию – 3, военному – 8, крестьянскому – 5 и ссыльнопоселенческому – 3 чел. Замещение поселенцами стипендий и вообще принятие их в богадельню основано на их хорошем образе жизни. На содержание заведения и призреваемых израсходовано в год 2 883 руб. 67 1 2 коп. К <date when="1878-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1878 г.</date> считалось основного капитала 79 500 руб. и запасного 5 933 руб. 28 1 2 коп., всего 85 433 руб. 28 1 2 коп. Богадельня в <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейске</placeName> содержится на средства города; в ней было призреваемо 10 муж. и 31 жен., в том числе: дворян – 2, мещан – 26, военных – 9 и ссыльных – 4. Содержание их стоило городу 175 руб. 55 1 2 коп. Богадельня в г. <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> получает ежегодно от города деньги только на отопление и освещение – 64 руб. 30 коп., а призреваемые в ней – до 4-х чел. – содержатся на добровольные пожертвования. В богадельне при Спасском соборе в г. <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> содержалось 3 чел., нужды их удовлетворялись благотворителями. Сельских богаделен было 9, а именно: 1) в с. Казачинском <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского округа</placeName> богадельня устроена в <date when="1861" type="auto" subtype="regex-fallback">1861 г.</date> крестьянином того же села, Иваном Серебряковым , и содержалась на его счет до <date when="1867" type="auto" subtype="regex-fallback">1867 г.</date>, а с этого времени остается без содержания; призреваемые в ней в отчетном году 5 чел. пользовались только приютом, а пищу и одежду получали от благотворителей; 2) в с. Абаканском <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского округа</placeName>
      </p>
      <pb n="62" />
      <p>богадельня устроена в <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> крестьянином Тарховым на собственный счет; в ней положено иметь призреваемых 18 чел., из них 3 на счет попечителя, а 15 – на средства общества, по приговору коего назначено к сбору 318 руб. 79 коп.; призревалось 18 чел.; 3) в с. <placeName ref="#place_tesinskaya_volost" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Тесинском</placeName>
        <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского округа</placeName> богадельня построена в 1864 г . на добровольные пожертвования без определения комплекта призреваемых; содержалось 8 чел. на счет благотворителей, а на отопление и освещение отпускается из сумм волостного правления ежегодно до 60 руб.; 4) в с. Шушенском <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского округа</placeName> богадельня открыта в 1868 г . на добровольные пожертвования для помещения 8 чел.; состоит в заведывании волостного правления, и на основании устава, утвержденного г. министром внутренних дел <date when="1873-05-16" type="auto" subtype="regex-fallback">16 мая 1873 г.</date>, обеспечивается сбором с крестьян <placeName ref="#place_шушенской" type="auto" subtype="context-place-fallback">Шушенской</placeName> волости по 5 коп. с каждой души; в богадельне призревалось 11 чел.; 5) в с. Новоселовском <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского округа</placeName> богадельня построена в <date when="1869" type="auto" subtype="regex-fallback">1869 г.</date> купцом Яриловым; призреваемые в ней 5 чел . содержатся на счет крестьян; 6) в с. Назаровском <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского округа</placeName> Комиссаровская богадельня открыта в <date when="1868" type="auto" subtype="regex-fallback">1868 г.</date> на пожертвования разных лиц для помещения 20 мужчин; заведение это имеет основной капитал 7 260 руб., обращающийся в Скопинском общественном банке из 7 %. Получаемые ежегодно проценты – 508 руб. 20 коп. – расходуются на содержание 20 призреваемых. Богадельня управляется на основании положения <date when="1868-03-28" type="auto" subtype="regex-fallback">28 марта 1868 г.</date>, утвержденного бывшим н ачальником губернии Замятиным , и состоит в заведывании сельского комитета; 7) в с. Балахтинском <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского округа</placeName> богадельня учреждена в <date when="1846" type="auto" subtype="regex-fallback">1846 г.</date> на 12 кроватей; призревалось в ней на счет частных лиц 9 чел., на отопление и освещение здания отпускается волостным правлением только 20 р уб. в год; 8) в с. Курбатовом <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского округа</placeName> богадельня открыта в <date when="1873" type="auto" subtype="regex-fallback">1873 г.</date>, содержалось в ней на счет добровольных пожертвований 2 чел.; расходы по отоп-</p>
      <pb n="63" />
      <p>лению и освещению принимал на себя крестьянин Елизарь ев; 9) в с. <placeName ref="#place_rybinskoe" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Рыбинском</placeName>
        <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского округа</placeName> богадельня существу ет с <date when="1857" type="auto" subtype="regex-fallback">1857 г.</date>, отопление и освещение доставляются обществом натурою, а пища и одежда – благотворителями. Все перечисленные богадельни, за исключением Шушенской и Назаровской, особых уставов не имеют, а находятся в ведении волостных и сельских голов и старост. К числу благотворительных заведений относятся: 1) существующий в <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейске</placeName> с <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date>, в память события 4 апреля, <placeName ref="#place_александровский" type="auto" subtype="context-place-fallback">Александровский</placeName> дом призрения бедных детей. Дом этот имеет ВЫСОЧАЙШЕ утвержденный в <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> устав и существование его обеспечено 15 % с прибылей <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> городового банка, пожертвованиями городск ого общества и частных лиц. В <date when="1877" type="auto" subtype="regex-fallback">1877 г.</date> призреваемые в нем 16 детей бедных мещан обучались столярному, токарному и сапожному ремеслам. На содержание дома употреблено 1 425 руб. 70 коп.; 2) <orgName ref="#org_попечительный_комитет" type="auto" subtype="org-fallback">Попечительный комитет</orgName>
        <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского</placeName> Синельниковского общества благотв орителей и попечителей с ирот, открытый <date when="1877-11-09" type="auto" subtype="regex-fallback">9 ноября 1877 г.</date> на основании устава общества, утвержденного г. министром внутренних дел в <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date> Общество состоит из 39 членов, в числе их 3 действительных и 36 соревнователей; первые изъявили желание вносить каждог одно в кассу общества, согласно § 5 устава, по 10 руб., а вторые – от 1 до 9 руб. Заведывание делами общества, на основании § 12 устава, <orgName ref="#org_возложено_на_попечительный_комитет" type="auto" subtype="org-fallback">возложено на Попечительный комитет</orgName> и на общее собрание членов. В декабре месяце поступило в кассу общества членских взносов и единовременных пожертвований всего 400 р уб., из них употреблено на мелочные расходы 3 р уб. 17 коп.; затем осталось к <date when="1878-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1878 г.</date> наличными 25 руб. 83 к оп. и книжка <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> отделения Государственного банка в приеме денег бессрочным вкладом – 371 руб., а всего 396 руб. 83 коп.</p>
      <pb n="64" />
      <p>V. НАРОДНОЕ ПРОСВЕЩЕНИЕ</p>
      <p>Всех учебных заведений в отчетном году было 61, в них учащихся – 1 993 мал . и 542 дев ., всего – 2 535, более предыдущего года на 513. Детей дворян и чиновников – 244, духовенства – 191, городских сословий – 932, иностранцев – 1 и детей сельских сословий – 1 167. Обучение в гимназии, прогимназиях, в уездных и городских приходских училищах шло довольно успешно; в них замечается постепенное увеличение числа учащихся; что же касается сел ьских школ, то в большей части из них учение не производилось по неимению учителей. Число отк рытых сельских школ уменьшилось в сравнении с прошлым годом на 6; число же учащихся в них увеличилось на 208 чел. Причины уменьшения числа школ подробно выяснены в отчете, главные из них – недостаток средств, отпускаемых обществами, и отсутствие, вследствие этого, учителей. Прилагается ведомость за № 8.</p>
      <p>А. Движение населения Родилось в губернии в отчетном году 18 810, из этого числа на города приходится 1 577 и на округа – 17 233. В числе родившихся в городах было незаконнорожденных – 276, один незаконнорожденный приходится на 4,71 законнорожденных. Из 1 577 родившихся в городах было 803 мал. и 774 дев., что составляет из 100 родившихся 50,91 % мал . и 49,09 % дев. По числу рождений в городах месяцы распределяются в следующем порядке: октябрь – 9,51 %, март – 9,13, июнь и декабрь – по 9,01, январь – 8,88, май – 8,56, июль – 8,49, февраль – 8,18, апрель и сентябрь – по 7,54, ноябрь – 7,30 и август – 6,85.</p>
      <pb n="65" />
      <p>Из 17 233 род ившихся в округах было 8 899 мал. и 8 334 дев.; в числе родившихся незаконнорожденных было 1 871, один незаконнорожденный приходится на 8,21 законнорожденных. Из 1 00 родившихся приходится на муж ской пол – 51,64 % и на женский – 48,36 %. По числу родившихся в округах месяцы распределяются в следующем порядке: октябрь – 9,79 %, январь – 8,85 %, июль – 8,83 %, ноябрь – 8,78 %, август – 8,69 %, июнь – 8,65 %, май – 8,65 %, апрель – 8,33 %, декабрь – 8,28 %, сентябрь – 7,72 %, февраль – 7,44 % и март – 6,99 %. На каждый месяц средним числом приходится рождений по губернии 1 567. Из числа родившихся было двойней 239 и 4 тройни. Эти ненормальные рождения дали 239 мал. и 251 дев. Умерших в губернии было 17 812, в том числе: в городах – 2 026 и в округах – 15 786. Жителей мужского пола умерло в городах 1 241, женского – 785, т. е. из 100 умерших приходится на мужской пол 61,25 % и на женский – 38,75 %. Из 100 умерших приходится на июнь – 12,64 %, на июль – 10,61 %, на апрель – 9,43 %, на январь – 8,93 %, на март – 8,93 %, на февраль – 8,54 %, на май – 8,29 %, на август – 7,65 %, на декабрь – 7,11 %, на сентябрь – 6,17 %, на октябрь – 6,07 % и на ноябрь – 5,63 %. В четыре летние месяцы умерло из 100 – 39,19 %. В округах жителей муж ского пола умерло 8 442 и женского – 7 344, т. е. из 100 умерших приходится на мужской пол 53,48 % и на женский – 46,52 %. Из 100 умерших в округах приходится на июль – 12,98 %, на август – 11,58 %, на июнь – 9,48 %, на апрель – 9,04 %, на январь – 8,38 %, на март – 8,29 %, на май – 7,77 %, на февраль – 7,42 %, на сентябрь – 7,06 %, на октябрь – 6,30 %, на декабрь – 6,00 % и на ноябрь – 5,70 %. В четыре летние месяцы в округах умерло из 100 – 41,81 %.</p>
      <pb n="66" />
      <p>Из 100 умерших по губернии приходится на возрасты: до 1 года – 45,84 %, от 1 до 5 лет – 15,80 %, от 5 до 15 лет – 4,49 %, от 15 до 45 – 12,99 %, от 45 до 60 лет – 7,61 %, от 60 до 80 лет – 11,48 % и свыше 80 лет – 1,79 %. Из 8 165 младенцев, умерших до 1 года, умерло до 1 месяца 2 011, от 1 до 3 месяцев – 2 157, от 3 до 6 месяцев – 1 850 и от 6 месяцев до 1 года – 2 147, или выражая это в процентах, 1-х умерло 24,63 %, 2-х – 26,41 %, 3-х – 22,66 % и 4-х – 26,30 %. Число родившихся превышает число умерших на 998 чел., а именно родилось мужского пола больше, чем умерло на 19, а женского пола – на 979. Браков в губернии было совершено в <date when="1877" type="auto" subtype="regex-fallback">1877 г.</date> 3 081, из них 309 в городах и 2 772 в округах. Из 100 браков в городах самое большое число, именно 25,89 %, падает на январь; остальные месяцы идут в следующем порядке: ноябрь – 16,83 %, апрель – 13,92 %, октябрь – 12,95 %, май – 11,0 %, сентябрь – 8,09 %, июль – 5,82 %, август – 2,27 %, март – 1,62 %, июнь – 1,29 %, декабрь – 0,32 %; в феврале браков не было. В округах самое большое число браков заключено тоже в январе. Из 100 бр аков приходится на этот месяц 39,36 %, на ноябрь – 15,84 %, апрель – 13,89 %, октябрь – 10,64 %, июль – 8,44 %, май – 6,56 %, сентябрь – 2,39 %, июнь – 1,22 %, август – 1,12 %, на февраль, март и декабрь по 0,18 %. Средним числом приходится браков на каждый месяц в городах по 28 и в ок ругах – по 231. Что касается до распределения браков по возрастам, то почти 23 мужчин вступило в брак до 25 лет, остальные в возрасте от 26 до 60 лет. Женщин же, вышедших замуж старше 26 лет, было менее числа женщин, вступивших в брак от 16 до 26 лет. Более подробное распределение видно из нижеследующей таблицы.</p>
      <pb n="67" />
      <p>И З 1 0 0 Л И Ц В С Т У П И Л О В Б Р А К Моложе 20 лет 21–25 26–30 31–35 36–40 41–45 46–50 51–61 муж. жен. муж. жен. муж. жен. муж. жен. муж. жен. муж. жен. муж. жен. муж. жен. 26,49 47,84 36,23 35,87 16,29 8,67 8,73 3,41 4,77 2,14 3,73 1,33 2,14 0,42 1,62 0,32</p>
      <p>Из 100 пар, вступивших в брак, было браков между холостыми и девицами – 78,93 %, холостыми и вдовами – 5,62 %, вдовцами и девицами – 10,94 % и между вдовыми – 4,51 %. В отчетном году поступило в губернию ссыльных всех разрядов 2 797 чел. Прибывшие ссыльные распределены следующим образом: в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName> – 12, <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> – 24, <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> – 15, <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> – 7, <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> – 3, в <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском округе</placeName> – 268, <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName> – 708, Минусинско м – 399, <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName> – 997 и в <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском округе</placeName> – 364 чел. Прилагается ведомость за № 3 о движении населения.</p>
      <p>Гражданский Губернатор Тайный Советник <persName ref="#person_лохвицкий" type="auto" subtype="context-person-fallback">Лохвицкий</persName>
      </p>
      <pb n="68" />
      <pb n="69" />
      <p>ВЕДОМОСТИ К ОБЗОРУ ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1877 ГОД</p>
      <pb n="70" />
      <p>№ 1 ВЕДОМОСТЬ О ПОСЕВЕ И УРОЖАЕ ХЛЕБА В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1877 ГОД</p>
      <p>НА ЗЕМЛЯХ ЖИТЕЛЕЙ ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ П О С Е Я Н О Озимой ржи и пшеницы Яровой ржи Яровой пшеницы Овса <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского округа</placeName> 8 356 30 302 33 963 51 489 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> 11 576 6 998 5 624 17 903 <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName> 18 630 23 074 18 816 26 935 <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского</placeName> 7 669 46 292 36 350 38 835 <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского</placeName> 20 332 11 170 10 009 27 804 На землях городских 104 1 404 1 730 1 488 ИТОГО 66 667 119 240 106 492 164 454</p>
      <p>Гражданский Губернатор Тайный Советник <persName ref="#person_лохвицкий" type="auto" subtype="context-person-fallback">Лохвицкий</persName>
      </p>
      <pb n="71" />
      <p>Ч Е Т В Е Р Т Е Й С Н Я Т О Ч Е Т В Е Р Т Е Й Ячменя Гречухи Остальных яровых хлебов Картофеля Озимой ржи и пшеницы Яровой ржи Яровой пшеницы Овса Ячменя Гречухи Остальных яровых хлебов Картофеля 2 930 1 532 1 360 1 807 29 301 130 484 67 213 188 512 14 640 8 095 7 136 18 793 2 089 175 95 2 321 49 082 21 082 17 674 94 788 7 111 1 044 755 25 826 6 053 318 4 491 2 071 75 687 111 816 94 544 112 170 30 510 2 247 25 283 23 432 8 382 1 090 3 189 3 290 30 229 141 555 126 728 125 307 24 675 3 266 17 387 23 610 4 376 736 608 9 582 88 016 34 051 28 388 118 111 14 120 2 480 1 078 47 410 74 37 9 245 323 7 996 9 163 7 319 379 178 41 1 280 23 904 3 888 9 752 19 316 272 638 446 984 343 710 646 207 91 435 17 310 51 680 140 351</p>
      <pb n="72" />
      <p>№ 2 ВЕДОМОСТЬ О ФАБРИКАХ И ЗАВОДАХ В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1877 ГОД</p>
      <p>Наименование фабрик и заводов Город <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярск</placeName> Округ <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярский</placeName> Город <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейск</placeName> Округ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейский</placeName> Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих I. Обделывающие животные продукты: Салотопенные 2 10 000 9 – – – 1 800 3 – – – Мыловаренные 2 – – – – – – – – – Кожевенные 10 17 650 28 2 194 4 5 3 300 12 – – – Воскобелильные 1 14 600 2 – – – 1 10 000 1 – – – II. Обделывающие растительные продукты: Лесопильные – – – – – – – – – – – – Крупчатные – – – – – – – – – – – – Маслобойные – – – – – – – – – – – – Картофеле-паточные – – – – – – – – – – – – Канатные – – – – – – 3 850 6 – – – Викокуренные – – – – – – – – – 1 215 851 42 Водочные 3 68 000 9 – – – 3 61 000 3 – – – Пивоваренные 2 10 000 12 – – – – – – – – – III. Обделывающие ископаемые продукты Железоделательные и чугунолитейные – – – – – – – – – – – – Медноплавильные – – – – – – – – – – – – Стеклоделательные – – – 1 – – – – – – – – Колокольные 1 700 1 1 3 000 2 – – – Кирпичные 12 9 000 101 13 3 085 39 – – – Гончарные 3 450 4 1 1 000 7 – – – – – – Солеваренные – – – – – – – – – – – – IV. Смешанных продуктов:</p>
      <p>Экипажные 2 7 800 20 – – – 1 300 1 – – – Спичечные 1 10 000 25 – – – – – – – – – Итого 39 148 200 211 4 1 194 11 28 82 335 67 1 215 851 42</p>
      <pb n="73" />
      <p>Город <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канск</placeName> Округ <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канский</placeName> Город <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинск</placeName> Округ <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинский</placeName> Город <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинск</placeName> Округ <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинский</placeName> Всего в губернии Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих</p>
      <p>1 1 000 3 – – – 1 500 2 – – – 4 3 500 6 – – – 16 18 300 31 1 2 000 2 – – – – – – – – – 4 500 6 – – – 1 6 000 6 1 800 2 2 2 100 3 15 4 581 30 – – – 9 1 800 14 45 36 425 99 – – – – – – – – – – – – 7 8 000 16 – – – 9 32 600 19</p>
      <p>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – 3 86 460 49 3 86 460 49 – – – – – – 1 250 1 – – – 5 1 800 9 3 180 6 9 2 230 16 – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – 2 250 4 1 800 2 6 1 900 12 – – – 3 442 912 115 – – – 3 494 901 125 – – – 4 545 056 232 11 1 698 720 514 1 – – – – – 3 6 950 3 3 69 143 9 3 – – 1 – – 17 205 093 24 – – – – – – – – – – – – – – – – – – 2 10 000 12</p>
      <p>– – – – – – – – – – – – – – – 1 265 358 800 1 265 358 800 – – – – – – – – – 1 30 738 97 – – – – – – 1 30 738 97 – – – – – – – – – – – – – – – 1 20 159 66 2 20 159 66 – – – – – – – – – – – – – – – – – – 2 3 700 3 – – – – – – 2 240 4 – – – 5 3 000 30 – – – 32 15 325 174 – – – – – – 2 159 2 2 50 2 3 250 3 – – – 11 1 909 18 – – – 1 30 000 34 – – – – – – – – – 2 53 830 76 3 83 830 110 а – – – – – – – – – – – – – – – – – – 3 8 100 21 – – – – – – – – – – – – – – – – – – 1 10 000 25 4 9 000 11 5 473 712 151 11 10 199 15 24 599 413 263 33 17 300 74 25 973 643 1 245 174 2 530 847 2 090</p>
      <pb n="74" />
      <pb n="75" />
      <p>Примечание: 1. Сумма производительности винокуренных заводов получена через помножение числа ведер в полугаре на среднюю продажную цену за ведро. 2. Сумма производства некоторых заводов не обозначена по недоставлению сведений.</p>
      <p>Гражданский Губернатор Тайный Советник <persName ref="#person_лохвицкий" type="auto" subtype="context-person-fallback">Лохвицкий</persName>
      </p>
      <pb n="76" />
      <p>№3 ВЕДОМОСТЬ О ДВИЖЕНИИ НАСЕЛЕНИЯ В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1877 ГОД</p>
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ГОРОДА И ОКРУГА</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Ч И С Л О</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Законно</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>муж. жен. обоего</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>пола</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>253</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>243</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>196</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>“ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>126</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>128</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>254</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>“ <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>87</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>64</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>151</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>“ <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>54</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>64</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>118</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>“ <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>139</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>118</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>257</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>“ <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>13</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>25</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <p>Итого в городах 671 630 1 301</p>
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row>
          <cell>
            <p>В <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском округе</placeName> “ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName> 912 901 1 813</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>323</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>253</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>576</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>“ <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>354</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>247</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>601</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>“ <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>817</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>765</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>582</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>“ <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName> “ <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханском</placeName> крае 78 73 151</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>440</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>199</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>639</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Итого в округах</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>924</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>438</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>15</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>362</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Всего в губернии</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>595</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>068</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>16</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>663</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <p>Гражданский Губернатор Тайный Советник <persName ref="#person_лохвицкий" type="auto" subtype="context-person-fallback">Лохвицкий</persName>
      </p>
      <pb n="77" />
      <p>Р О Д И В Ш И Х С Я ЧИСЛО УМЕРШИХ Прибыль + или убыль – Число браков Незаконно В С Е Г О муж. жен. обоего пола муж. жен. обоего пола муж. жен. обоего пола 44 63 107 297 306 603 453 291 744 –141 123 40 37 77 166 165 331 270 184 454 –123 73 14 13 27 101 77 178 183 97 280 –102 33 5 9 14 59 73 132 102 67 169 –37 29 19 14 33 158 132 290 216 138 354 –64 43 10 8 18 22 21 43 17 8 25 +18 8 132 144 276 803 774 1 577 1 211 785 2 026 –449 309</p>
      <p>156 128 284 1 479 1 381 2 860 1 565 1 386 2 951 –91 537 132 141 273 1 044 1 042 2 086 1 294 1 105 2 399 –313 422 152 143 295 1 506 1 390 2 896 1 808 1 579 3 387 –491 457 146 147 293 1 963 1 912 3 875 1 724 1 562 3 286 +589 632 376 329 705 2 816 2 528 5 344 2 015 1 680 3 695 +1 649 696 13 8 21 91 81 172 36 32 68 +104 28 975 896 1 871 8 899 8 334 17 233 8 442 7 344 15 786 +1 447 2 772 1 107 1 040 2 147 9 702 9 108 18 810 9 683 8 129 17 812 +998 3 081</p>
      <pb n="78" />
      <p>№4 ВЕДОМОСТЬ О ПОСТУПЛЕНИИ СБОРОВ ПО ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1877 ГОД</p>
      <p>РОДЫ ПОДАТЕЙ Следовало поступить Причислено Недоимок Оклада Недоимок Оклада руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. ПОДАТИ И ОКЛАДНЫЕ ПЛАТЕЖИ I. Оброчной подати и дополнительного к ней сбора 1. С государственных крестьян всех наименований 115 758 89 261 585 8 2 374 41 2 056 31 2. С ссыльнопоселенцев полного оклада 81 865 35 20 061 62 3 767 79 3 052 6 3. С ссыльнопоселенцев половинного оклада 59 240 31 1 2 19 095 96 2 278 56 1 2 1 919 56 4. С купцов и мещан, живущих в селениях 165 65 1 2 65 76 – – – 1 5. С оседлых инородцев 88 56 4 419 62 – – 4 13 6. С кочевых инородцев 4 726 20 1 2 34 36 74 97 11 2 Итого 261 844 97 1 2 305 262 40 8 495 73 1 2 7 043 9 II. Окладный сбор</p>
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row>
          <cell>
            <p>1. С кочевых инородцев</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>228</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>45</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>931</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>21</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>2. С мещан</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>457</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>56</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>461</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>50</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>57</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>57</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>150</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>93</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Итого III. Подушной подати совокупно с подушным сбором</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>686</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>392</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>71</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>57</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>57</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>150</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>93</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>1. С государственных крестьян</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>51</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>926</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>57</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>124</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>953</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>70</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>129</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>25</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>004</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>49</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>2. С бывших помещичьих крестьян</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>182</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>37</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>3. С крестьян из казаков</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>19</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>26</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>82</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>4. С поселенцев полного оклада</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>41</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>257</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>90</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>608</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>42</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>935</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>19</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>535</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>31</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>5. С поселенцев половинного оклада</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>15</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>961</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>36</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>2 6. С купцов и мещан, живущих в селениях 128 78</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>249</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>60</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>700</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>49</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>628</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>38</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>29</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>7. С оседлых инородцев 155 39 2 070 *1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>21</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>87</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>8. С мещан</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>557</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>87</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>052</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>188</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>40</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>488</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>80</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Итого</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>122</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>189</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>52</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>144</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>963</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>52</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>958</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>15</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>679</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>85</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>С кочевых инородцев ясачной подати IV. Налога с недвижимых имуществ</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>598</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>62</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>16</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>945</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>55</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>90</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>в городах, посадах и местечках</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>141</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>13</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>2 V. Общественного сбора (мирского капитала)</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>857</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>90</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>17</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>821</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>70</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>1. С государственных крестьян 2 752 63</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>2 5 673 94 41 99 46 33</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>2. С купцов и мещан, живущих в селениях</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>25</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>38</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>3. С оседлых инородцев</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>95</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>97</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>92</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>15</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>4. С кочевых инородцев Итого 2 761 93 2 6 179 90 41 99 47 7</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>10</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>406</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>66</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>59</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="79" />
      <p>Исключено Вступило Осталось к <date when="1878-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1878 г.</date> Недоимок Оклада Недоимок Оклада Недоимок Оклада ВСЕГО руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп.</p>
      <p>12 591 67 1 4 3 049 85 20 173 88 1 2 236 413 78 85 367 74 1 2 24 177 76 109 545 50 1 2 16 635 78 3 551 11 2 854 66 3 4 5 470 35 1 4 66 142 69 1 4 14 092 21 3 4 80 234 91 13 037 35 1 2 3 465 30 3 373 35 6 435 81 45 108 17 1 2 11 114 41 56 222 58 1 2 2 4 2 80 1 2 9 60 39 67 1 2 153 31 1 2 23 29 176 60 1 2 – – 17 1 77 65 4 180 95 10 91 225 79 236 70 85 25 – – 540 12 43 31 4 175 80 1 2 2 7 4 177 87 1 2 42 352 79 3 4 10 086 7 1 2 27 029 27 252 583 87 3 4 200 958 64 1 4 49 635 53 3 4 250 594 18</p>
      <p>– – – – – – 2 931 8 228 45 – 13 228 58 1 127 24 3 4 163 27 1 056 70 3 596 24 4 331 18 1 4 852 92 5 184 10 1 4 1 127 24 3 4 163 27 1 056 70 6 527 32 4 559 63 1 4 853 5 5 412 68 1 4</p>
      <p>5 159 73 1 2 1 984 74 1 2 10 939 79 112 795 25 3 4 36 956 30 1 4 11 178 18 3 4 48 134 49 – – – – – – – – 182 37 – – 182 37 15 98 – – 1 57 – – 6 53 – – 6 53 9 596 62 1 2 1 501 55 1 417 5 1 2 2 581 18 1 2 32 179 41 3 4 7 060 99 1 2 39 240 41 1 4 4 276 70 1 136 68 1 093 25 2 228 92 11 291 90 1 2 3 512 38 14 804 28 1 2 1 2 1 86 1 2 3 87 18 11 1 2 123 89 1 2 10 11 134 1 2 – – 49 52 96 38 1 683 74 59 1 359 32 418 33 3 293 92 3 4 708 – 566 61 641 55 8 885 73 3 4 1 191 25 10 076 98 3 4 22 343 98 3 4 5 382 36 14 118 52 1 2 119 948 76 3 4 89 685 16 3 4 23 312 24 1 4 112 997 41 – – 1 80 1 054 65 15 305 13 8 543 97 1 639 52 10 183 49 – – 2 651 78 5 383 58 8 723 68 1 4 3 757 55 1 2 10 304 13 3 4 140 061 69 1 4</p>
      <p>239 32 1 4 76 52 793 6 4 590 15 1 762 24 1 4 1 053 60 2 815 84 1 4 – 6 – 6 – 27 – 74 4 92 – 58 5 50 – – – 6 1 14 83 7 – 81 14 94 15 75 – – – 6 1 8 407 10 1 2 – 9 1 11 239 38 1 4 76 70 795 55 5 081 6 1 768 99 1 4 1 069 21 2 838 20 1 4</p>
      <pb n="80" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>РОДЫ ПОДАТЕЙ</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Следовало поступить Причислено</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Недоимок Оклада Недоимок Оклада</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп.</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>VI. Межевого сбора</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>1. С государственных крестьян 2 266 86</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>4 2 846 97 22 34 27 24</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>2. С купцов и мещан, живущих в селениях</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>66</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>72</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>3. С оседлых инородцев</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>52</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>48</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>96</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>10</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>4. С кочевых инородцев Итого 2 273 9 4 3 131 6 22 34 27 38 VII. Пожарного сбора 1. С государственных крестьян 2 878 6 2 3 795 96 30 34 33 37</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>234</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>41</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>2. С крестьян, состоящих на льготе</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>36</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>3. С купцов и мещан, живущих в селениях</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>46</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>96</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>4. С оседлых инородцев</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>92</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>64</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>52</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>10</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>5. С переселенцев Итого 3 091 25 2 3 862 64 36 40 33 59 VIII. В капитал народного продовольствия</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>202</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>45</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>20</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>1. С государственных крестьян 2. С мещан 49 89 2 – – – – – –</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>740</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>38</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>3. С поселенцев полного оклада</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>461</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>86</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>45</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>4. С поселенцев половинного оклада</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>301</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>39</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>40</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>5. С кочевых инородцев Итого 1 554 7 2 – – 8 90 – – XIX. Экономической суммы 1. С поселенцев <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> 14 258 67 4 3 195 31 447 75 2 402 5 X. Земских губернских сборов 1. С мещан 15 041 3 4 10 664 – 93 6 359 93 2. С государственных крестьян 45 662 38 2 98 152 41 752 3 784 64 3. С помещичьих крестьян 178 9 4 – – – – – – 4. С купцов и мещан, живущих в селениях 833 75 4 22 10 – – – –</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>55</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>5. С оседлых инородцев</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>36</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>21</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>629</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>37</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>6. С кочевых инородцев 7. С поселенцев полного оклада 33 285 45 4 7 648 67 1 528 7 4 300 54</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>551</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>21</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>246</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>88</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>36</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Итого 4 446 84 XI. Частных волостных крестьян 1. С государственных крестьян 24 759 54 2 40 094 79 292 24 318 7</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>95</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>588</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>15</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>123</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>363</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>373</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>16</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>2. С купцов и мещан, живущих в селениях 3. С оседлых инородцев 170 45 4 689 51 35 88 1 5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>20</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>66</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>10</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>4. С кочевых инородцев 5. С поселенцев полного оклада 7 477 91 2 3 080 1 590 15 470 87 Итого 33 190 52 4 46 739 34 918 27 790 21 Дополнительный сбор с торговых свидетельств</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>761</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>95</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>864</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>92</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>21</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>1-й и 2-й гильдии</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>000</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>170</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>15</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>За прописку по ревизии душ</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>80</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Однорублевого сбора с бывших помещичьих крестьян</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>50</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>А всего окладных сборов по <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> 2 35 613 76</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>562</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>183</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>27</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>667</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>893</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>40</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>16</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>360</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>28</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <p>Гражданский Губернатор Тайный Советник <persName ref="#person_лохвицкий" type="auto" subtype="context-person-fallback">Лохвицкий</persName>
      </p>
      <pb n="81" />
      <p>Исключено Вступило Осталось к <date when="1878-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1878 г.</date> Недоимок Оклада Недоимок Оклада Недоимок Оклада ВСЕГО руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп.</p>
      <p>116 7 52 54 1 2 224 63 1 2 2 224 88 1 948 49 3 4 596 78 1 2 2 545 28 1 4 – 3 – 8 – 10 – 39 2 53 – 27 2 80 – – – 5 – 59 41 6 1 93 7 95 9 88 – – 30 83 – 54 203 52 – 51 – 8 – 59 116 10 83 50 1 2 225 86 1 2 2 469 85 1 953 46 3 4 605 8 1 2 2 558 55 1 4</p>
      <p>172 40 50 84 294 65 2 964 42 2 441 35 1 2 814 7 3 255 42 1 2 – – – – – 4 – – 6 32 – – 6 32 – 4 – 4 – 14 – 54 3 28 – 38 3 66 – – – 4 – 76 54 32 – 16 10 26 10 42 3 76 – – 23 72 1 26 181 3 – 6 181 9 176 20 50 92 319 31 3 020 54 2 632 14 1 2 824 77 3 456 91 1 2</p>
      <p>19 80 – – 7 70 – – 720 93 – – 720 93 – – – – – – – – 49 89 1 2 – – 49 89 1 2 27 40 – – 42 78 – – 392 13 – – 392 13 9 43 – – 35 12 – – 257 24 – – 257 24 – – – – – – – – – 55 – – – 55 56 63 – – 85 60 – – 1 420 74 1 2 – – 1 420 74 1 2</p>
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>653</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>80</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>530</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>72</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>9</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>068</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>360</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>89</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>10</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>984</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>59</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>696</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>74</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>681</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>33</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <p>1 807 83 387 87 2 259 69 1 2 8 738 1 1 2 11 066 57 1 4 1 898 4 1 2 12 964 61 3 4 3 703 50 1 2 1 201 28 1 4 9 026 62 85 031 29 33 684 29 12 704 47 3 4 46 388 76 3 4 – – – – – – – – 178 9 1 4 – – 178 9 1 4 – 72 – 74 1 2 2 93 1 2 14 5 1 2 830 10 1 4 7 30 827 40 1 4 – – 59 97 1 2 24 52 1 364 64 1 2 11 69 205 76 217 45 – – – 72 – – 5 246 16 551 21 – 36 551 57 6 190 71 3 4 1 225 70 1 052 22 2 039 23 27 570 59 3 4 5 684 28 33 254 87 3 4 11 702 77 1 4 2 876 29 1 4 12 365 99 102 433 39 1 2 73 892 55 1 2 20 500 22 1 4 94 392 77 3 4</p>
      <p>1 442 76 3 4 597 84 1 4 4 557 69 33 479 61 3 4 19 051 32 3 4 6 335 40 25 386 72 3 4 – 42 – 77 1 4 1 47 5 33 3 4 18 77 4 1 22 78 47 64 1 2 22 79 59 35 508 28 99 34 1 4 159 49 258 83 1 4 – – – 42 – – 2 864 50 761 95 – 21 762 16 2 042 33 1 4 491 3 321 66 699 55 5 704 7 1 4 2 360 30 8 064 37 1 4 3 533 16 1 2 1 112 85 1 2 4 940 17 37 557 28 1 2 25 635 46 1 4 8 859 41 34 494 87 1 4 – – 3 000 – – – 3 170 15 – – – – – – – – – – – – – – 1 80 – – 1 80 – – – – – – – – 3 50 – – 3 50 84 302 8 1 4 26 025 28 1 4 68 443 24 1 2 558 181 95 1 4 425 798 22 3 4 119 299 92 1 2 545 098 15 1 4</p>
      <pb n="82" />
      <p>№4 ВЕДОМОСТЬ О РАСПРЕДЕЛЕНИИ НЕДОИМОК ПО ГОРОДАМ И УЕЗДАМ ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1877 ГОД</p>
      <p>Н Е Д О По оборочным податям По подушной подати По податям других наименований По общественным сборам руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. Г. <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярск</placeName> – – 367 18 – – – – <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейск</placeName> – – 5 373 21 – – – – <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канск</placeName> – – 290 65 – – – – <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинск</placeName> – – 8 385 39 – – – – <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинск</placeName> – – 1 073 25 – – – – <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярский</placeName> уезд 66 681 43 1 4 24 547 12 12 860 95 3 4 1 056 67 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейский</placeName> 19 852 96 3 4 6 399 45 1 4 4 953 68 1 4 156 88 1 4 <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канский</placeName> 47 069 49 15 079 93 3 160 33 336 61 <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинский</placeName> 79 635 53 34 246 12 5 831 39 1 006 75 <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинский</placeName> 37 354 76 22 641 79 2 085 23 281 29 Итого 250 594 18 118 404 9 1 4 28 891 59 2 838 20 1 4</p>
      <p>Гражданский Губернатор Тайный Советник <persName ref="#person_лохвицкий" type="auto" subtype="context-person-fallback">Лохвицкий</persName>
      </p>
      <pb n="83" />
      <p>И М О К По сборам народного продовольствия По земским сборам По налогу с недвижимых имуществ По выкупным платежам По рассрочке недоимок По разным взысканиям ВСЕГО руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. – – 4 632 86 1 4 7 669 77 1 4 – – – – – – 12 669 81 1 2 49 89 1 2 21 57 1 2 – – – – – – – – 5 444 68 – – 283 16 2 768 64 – – – – – – 3 342 45 – – 5 328 48 2 854 39 – – – – – – 16 568 26 – – 2 698 54 768 89 – – – – – – 4 540 68 207 59 1 2 31 776 43 – – – – – – – – 137 130 20 1 2 201 88 1 2 5 815 48 – – – – – – – – 37 380 35 249 19 18 607 82 – – – – – – – – 84 503 37 475 10 44 019 14 1 4 – – – – – – – – 165 214 3 1 4 237 8 15 704 16 – – – – – – – – 78 304 31 1 420 74 1 2 128 887 65 14 061 69 1 4 545 098 15 1 4</p>
      <pb n="84" />
      <p>№5 ВЕДОМОСТЬ О ЧИСЛЕ И РОДЕ ПРЕСТУПЛЕНИЙ В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1877 ГОД (С приложением о количестве арестантов)</p>
      <p>Наименование преступлений Число преступлений и дел Число осужденных В Т О М Дворян потомственных Дворян личных Почетных граждан и купцов Духовного звания Мещан Крестьян м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. Отделение I О преступлениях против веры и постановлений церкви (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 184, 209, 218) 9 15 4 – – – – – – – – 1 1 5 2 О святотатстве (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 219, 325) 17 25 1 – – – – – – – – – – 6 – Отделение III О сопротивлении распоряжениям правительства и неповиновении установленным от оного властям (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 262, 275) 1 2 – – – – – – – – – 1 – – – Об оскорблении присутственных мест и чиновников при отправлении должностей (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 276, 288) 8 11 1 – – – – – – – – 2 1 7 – О самовольном присвоении власти и составлении подложных указов или предписаний и других исходящих от правительства бумаг (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 289, 302) 2 9 1 – – – – – – – – – – – 1 О похищении бумаг или вещей из присутственных мест, сорвание печатей и уничтожении постановленных или приложенных по распоряжению правительства знаков (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 303, 307) 5 5 – – – – – – – – – 2 – 1 –</p>
      <pb n="85" />
      <p>Ч И С Л Е ВОЗРАСТ ПРЕСТУПНИКОВ Военного сословия Инородцев Поселенцев Ссыльнокаторжных Ниже 17 лет 17–20 21–30 31–40 41–50 51–60 Свыше 60 лет м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж.</p>
      <p>1 – – – 8 1 – – – – – – 2 1 5 3 6 – 2 – – 1 – – –</p>
      <p>19 1 – – – – – – 6 – 9 – 7 1 3 – – –</p>
      <p>– – – – 1 – – – – – – – – – 2 – – – – – – – – – – – 2 – – – – – 1 – 4 – 3 1 2 – 1 – – – – – – – 9 – – – – – – – – – 3 – 6 1 – – – – – – – – 2 – – – – – – – 1 – 2 – 2 – – – – –</p>
      <pb n="86" />
      <p>Наименование преступлений Число преступлений и дел Число осужденных В Т О М Дворян потомственных Дворян личных Почетных граждан и купцов Духовного звания Мещан Крестьян м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. О взломе тюрем, уводе и побеге находящихся под стражею или надзором (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 308, 317) 4 5 – – – – – – – – – – – – – Отделение IV О преступлениях и проступках по службе государственной и общественной (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 329, 505, 1098, 1148) 32 50 – – – 12 – – – – – 4 – 32 – Отделение VI О нарушении уставов монетных (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 556, 578) 33 51 7 – – – – – – – – 6 – 33 6 О нарушении постановлений по питейному сбору и акцизу (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 665, 717) 12 7 4 – – – – 1 – – – 1 – 5 4 Отделение VII О преступлениях и проступках против постановлений, ограждающих народное здравие (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 831, 900) 10 11 – – – – – – – – 1 – 3 – О распространении вредных слухов (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 932, 938) 1 – – – – – – – – – – – – – О возбуждении к начатию или продолжению противозаконных исков и тяжб, о лживых доносах, лжесвидетельстве и ложных показаниях на повальных обысках (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 939, 946) 13 47 3 – – 2 – 1 – – – 8 – 14 2 О бродяжестве, укрывательстве беглых и нарушении постановлений о паспортах (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 950, 983) 43 64 3 – – – – – – – – 3 – 9 – О преступлениях против общественной нравственности (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 993, 1003) 7 6 2 – – – – – – – – 2 1 2 1</p>
      <pb n="87" />
      <p>Ч И С Л Е ВОЗРАСТ ПРЕСТУПНИКОВ Военного сословия Инородцев Поселенцев Ссыльнокаторжных Ниже 17 лет 17–20 21–30 31–40 41–50 51–60 Свыше 60 лет м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. – – – – 4 – 1 – – – – – 1 – 2 – 1 – 1 – – –</p>
      <p>– – 2 – – – – – – – – – 14 – 18 – 12 – 6 – – –</p>
      <p>2 – 1 – 9 1 – – – – 2 – 14 2 24 4 – 1 11 – – – – – – – – – – – – – – – – 1 3 2 4 1 – – – –</p>
      <p>– – – – 7 – – – – – – – 2 – 3 – 6 – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – 22 1 – – – – 7 – 12 2 19 1 9 – – – – – – – 4 – 48 3 – – 1 – 8 – 13 1 18 2 24 – – – – – – – – – 2 – – – – – 2 2 3 – 1 – – – – – – –</p>
      <pb n="88" />
      <p>Наименование преступлений Число преступлений и дел Число осужденных В Т О М Дворян потомственных Дворян личных Почетных граждан и купцов Духовного звания Мещан Крестьян м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. О нарушении правил устава строительного (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1058, 1065) 5 4 2 – – – – – – – – 2 – 2 2 О нарушении правил осторожности от пожаров (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1076, 1077) 10 16 3 – – – – – – – – – – 13 2 Отделение IX О смертоубийстве (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1449, 1471) 89 169 28 – – 1 – – – – – 9 1 34 1 О самоубийстве (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1472, 1476) 7 – – – – – – – – – – – – – – О нанесении увечья, ран и других повреждений (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1477, 1496) 51 106 4 – – – – – – – – 16 1 31 1 О преступлениях против чести и целомудрия женщин (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1523, 1532) 18 21 – – – – – – – – – 2 – 14 – О личных оскорблениях (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1533, 1534) 33 45 4 – – 3 1 – – – 8 1 21 1 О противозаконном задержании и заключении (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1540, 1544) 1 – – – – – – – – – – – – – – Отделение X О преступлениях против союза брачного (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1549, 1585) 5 5 – – – – – – – – – – – 3 – О злоупотреблении и нарушении прав супружества (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1583, 1585) 2 – – – – – – – – – – – – – – О преступлениях детей против родителей (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1591, 1592) 40 43 5 – – 5 1 1 – – – 9 – 26 4 Отделение XI О зажигательстве (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1606, 1615) 25 33 3 – – – – – – – – 1 – 11 5</p>
      <pb n="89" />
      <p>Ч И С Л Е ВОЗРАСТ ПРЕСТУПНИКОВ Военного сословия Инородцев Поселенцев Ссыльнокаторжных Ниже 17 лет 17–20 21–30 31–40 41–50 51–60 Свыше 60 лет м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. – – – – – – – – – – – – – – 2 2 2 – – – – – – 1 – – 3 – – – – – – – 5 – 11 2 – 1 – – – –</p>
      <p>– 1 13 – 110 5 2 – – – 3 6 24 8 32 14 64 46 – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – 1 3 56 1 – – – – 4 – 12 1 22 3 37 31 – – – 2 – – – 3 – – – 2 – 3 – 9 – 6 – 1 – – – – – – – – – 12 2 – – – – 4 – 22 2 11 – 5 2 3 – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</p>
      <p>1 – – – 1 – – – – – – – 1 – 2 – 2 – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – 2 – – – – – – – 8 5 29 – 6 – – – – – – –</p>
      <p>– – – – 21 1 – – 1 – 3 – 6 – 12 3 3 – 8 – – –</p>
      <pb n="90" />
      <p>Наименование преступлений Число преступлений и дел Число осужденных В Т О М Дворян потомственных Дворян личных Почетных граждан и купцов Духовного звания Мещан Крестьян м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. О истреблении и повреждении чужого имущества посредством пороха или иного удобовоспламеняющегося вещества, или же потоплением, или иным образом (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1616, 1625) 1 1 – – – – – – – – – – – – – О разбое (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1627, 1636) 3 10 – – – – – – – 1 – – – 1 – О грабеже (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1637, 1648) 32 67 5 – – – – – – – – 5 1 16 1 О воровстве-краже (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1644, 1664) 297 564 49 – – – – – – – – 67 11 156 6 О воровстве-мошенничестве (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1665, 1676) 6 6 2 – – – – – – – – 1 1 3 1 О присвоении вверенного чужого движимого имущества (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1681, 1682) 7 5 – – – 1 – – – – – 1 – 3 – О преступлениях и проступках по договорам и другим обязательствам (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1686, 1711) 5 5 – – – – – – – – – 1 – 4 – О происшествиях 14 – – – – – – – – – – – – – Итого 848 1 408 131 – – 24 1 4 1 153 19 455 67</p>
      <pb n="91" />
      <p>Ч И С Л Е ВОЗРАСТ ПРЕСТУПНИКОВ Военного сословия Инородцев Поселенцев Ссыльнокаторжных Ниже 17 лет 17–20 21–30 31–40 41–50 51–60 Свыше 60 лет м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. – – – – 1 – – – – – – – 1 – – – – – – – – – – – – – 8 – – – – – 1 – 5 – 3 – 1 – – – – – 1 – 8 – 37 3 – – – – 4 – 17 2 23 3 14 – 9 – – – 6 – 14 – 321 22 – – 1 – 32 2 65 12 119 14 193 21 154 – – – 1 – – – 1 – – – – – – – 2 1 3 1 1 – – – – – – – – – – – – – – – – – 2 – 3 – – – – – – – – – – – – – – – – – – 2 – 2 – 1 – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – 14 3 47 – 707 41 3 – 5 – 65 13 263 32 359 55 408 31 *08</p>
      <pb n="92" />
      <pb n="93" />
      <p>ПРИЛОЖЕНИЕ О КОЛИЧЕСТВЕ АРЕСТАНТОВ В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1877 ГОД</p>
      <p>Число оставшихся от <date when="1876" type="auto" subtype="regex-fallback">1876 г.</date> В <date when="1877" type="auto" subtype="regex-fallback">1877 г.</date> поступивших В <date when="1877" type="auto" subtype="regex-fallback">1877 г.</date> выбывших Оставшихся к <date when="1878" type="auto" subtype="regex-fallback">1878 г.</date> м. ж. всего м. ж. всего м. ж. всего м. ж. всего</p>
      <p>3 38 378 19 397 375 20 395 38 2 40</p>
      <p>Гражданский Губернатор Тайный Советник <persName ref="#person_лохвицкий" type="auto" subtype="context-person-fallback">Лохвицкий</persName>
      </p>
      <pb n="94" />
      <p>№ 6 ВЕДОМОСТЬ О ПОЖАРАХ В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1877 ГОД (С приложением об устройстве пожарной части)</p>
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ГОРОДА И ОКРУГА</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>В зимние месяцы В весенние месяцы</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число пожаров</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число погоревших</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>дворов</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Сумма убытков</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число пожаров</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число погоревших</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>дворов</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Сумма убытков</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>округе оного</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>215</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>10</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>64</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>18</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>587</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>округе оного</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>710</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>54</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>16</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>790</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>г. <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>округе оного</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>735</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>13</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>385</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>г. <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>650</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>350</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>округе оного</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>051</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>23</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>148</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>г. <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>округе оного</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>234</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>182</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Итого</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>28</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>21</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>595</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>26</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>152</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>54</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>442</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <p>Примечание. В 2-х пожарных случаях в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName>, в 1-м в <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейске</placeName>, в 1 -м в <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском округе</placeName> и в 1 -м пожарном случае в округе <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName> сумма убытков не определена.</p>
      <p>Гражданский Губернатор Тайный Советник <persName ref="#person_лохвицкий" type="auto" subtype="context-person-fallback">Лохвицкий</persName>
      </p>
      <pb n="95" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>В летние месяцы В осенние месяцы Всего в год Причина пожаров</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число пожаров</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число погоревших</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>дворов</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Сумма убытков</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число пожаров</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число погоревших</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>дворов</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Сумма убытков</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число пожаров</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число погоревших</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>дворов</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Сумма убытков</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>От молний</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>От дурного устрой-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ства печей и труб</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>От неосторожности</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>От поджога</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>От других причин</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>– – – 1 1 10 000 3 2 10 000 – – – 1 2</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>3 – 81 9 3 960 31 74 21 843 – 2 7 4 18</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>– – – 1 1 5 000 2 1 5 000 – – – – 2</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>– – – 3 3 551 9 60 19 051 – – 1 – 8</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>– – – – – – – – – – – – – –</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>8 – – – – – – 3 3 2 000 – – 2 – 1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>18</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>775</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>17</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>30</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>19</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>895</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>9</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>347</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>529</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>23</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>33</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>075</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>14</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>500</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>500</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>12</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>805</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>280</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>26</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>501</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>22</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>33</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>27</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>14</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>508</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>28</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>18</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>320</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>115</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>211</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>94</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>865</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>21</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>79</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="96" />
      <pb n="97" />
      <p>ВЕДОМОСТЬ О СОСТОЯНИИ ПОЖАРНОЙ ЧАСТИ ЗА 1877 ГОД</p>
      <p>В городах Брандмейстеров Рабочих Лошадей Машин Гидропультов ДРОГ Бочек Ухватов Багров Паровиков Колодцев Щитов Лестниц Ломов Топоров Кайл Железных лопат Фонарей Машинных рукавов Лестниц (кошки) Ведер Чанов Что стоит содержание в год летних зимних для возки инструментов руб. коп. <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName> 1 32 29 4 2 11 11 2 7 4 16 1 2 12 12 13 14 4 20 17 16 3 – – 6 888 66 3 4 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> 1 14 18 – – 13 13 – 5 – 14 – – 3 5 – 10 – – – 6 – 10 – 3 956 3 1 2 <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> 1 7 9 – – 8 8 – 3 – 4 – – 1 10 – 7 – – – 3 – 3 8 957 32 <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> – 8 10 – – 5 5 – 3 – 7 – – – 2 – 2 – – – 4 – 8 1 1 426 48 <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> 1 9 10 – – 9 9 – 3 – 20 – – 10 2 – 10 – – – 6 – 15 – 1 683 3 1 4 ИТОГО 4 70 76 4 2 46 46 2 21 4 61 1 2 26 31 13 43 4 20 17 35 3 36 9 14 911 53 1 2</p>
      <p>Гражданский Губернатор Тайный Советник <persName ref="#person_лохвицкий" type="auto" subtype="context-person-fallback">Лохвицкий</persName>
      </p>
      <pb n="98" />
      <p>№ 7 ВЕДОМОСТЬ О НАСИЛЬСТВЕННЫХ И СЛУЧАЙНЫХ СМЕРТЯХ В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1877 ГОД</p>
      <p>ГОРОДА И ОКРУГА Число случаев смертоубийства Жертвы смертоубийства Самоубийство</p>
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Детоубийство новорожденных</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Смертоубийство</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ИТОГО</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Детоубийство</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Смертоубийство</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ИТОГО</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>От болезни</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж.</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>округе оного</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>22</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>22</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>округе оного</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>г. <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>округе оного</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>16</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>16</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>г. <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>округе оного</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>16</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>16</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>г. <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>округе оного</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Итого</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>92</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>93</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>59</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>33</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>59</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>34</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>14</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>41</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <p>Гражданский Губернатор Тайный Советник <persName ref="#person_лохвицкий" type="auto" subtype="context-person-fallback">Лохвицкий</persName>
      </p>
      <pb n="99" />
      <p>Скоропостижно умершие Найденные мертвые тела Жертвы случайной смерти Всего умерло от насильственной смерти и случайностей От пьянства От неизвестных причин ИТОГО Убито громом Задавлено и упало с высоты Сгорело и убито на пожарах Умерло от угара Замерзло Утонуло Укушено до смерти зверями Умерло от других случайностей Всего умерло м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. – – 1 – 7 – – – – – – – – – – – 1 – – – – – – – 1 – 11 1 9 1 6 – 22 4 – – – – 2 – 2 1 1 – 1 – 3 1 – – 7 – 16 2 53 17 5 – – – 8 1 – – – – – – – – – – – – 1 1 – – 1 – 2 1 17 2 2 – 2 – 9 1 1 – – – 1 – – – – – 1 – 1 – – – 2 – 5 – 24 6 2 1 – – 2 1 – – – – – – – – – – 1 – – – – – 1 – 2 – 6 1 1 – 12 1 19 2 – 1 – – 1 – – – 2 – – – 2 – – – 1 – 6 – 38 7 4 – – – 8 – – – – – – 1 – – – – – – – – – – – – – 1 11 2 3 1 17 7 26 9 – 1 – – 4 – – – 1 1 1 – – – – – 4 1 10 2 45 20 1 – – – 4 – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – 9 3 1 – 4 2 6 2 – – – – – – – – – – 1 – – – – – 3 – 4 – 17 4 28 3 42 10 111 20 1 2 – – 8 1 2 1 4 1 6 – 7 2 – – 19 1 46 6 231 63</p>
      <pb n="100" />
      <p>№ 8 ВЕДОМОСТЬ О ЧИСЛЕ УЧЕБНЫХ ЗАВЕДЕНИЙ И УЧАЩИХСЯ В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1877 ГОД</p>
      <p>НАЗВАНИЕ УЧЕБНЫХ ЗАВЕДЕНИЙ В губернском городе Число учебных заведений Число учащихся м. ж. <orgName ref="#org_мужская_классическая_гимназия" type="auto" subtype="org-fallback">Мужская классическая гимназия</orgName> 1 176 – Мужская шестиклассная прогимназия в <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейске</placeName> – – – Женские прогимназии 1 – 163 Учительская семинария 1 41 – Состоящее при ней училище 1 26 – Уездные училища с приготовительными при них классами, приходские 2-классные и городские начальные училища 4 283 11 Детский приют 1 1 97 Духовное училище 1 107 – Народные школы при церквях и домах церковнослужителей и при волостных правлениях – – – Щеголевское ремесленное училище 1 58 – ИТОГО 11 692 271</p>
      <p>Примечание: народных школ считается 97, учение же производилось в 42, как показано в ведомости, в остальных не доставало учителей.</p>
      <p>Гражданский Губернатор Тайный Советник <persName ref="#person_лохвицкий" type="auto" subtype="context-person-fallback">Лохвицкий</persName>
      </p>
      <pb n="101" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>В окружных городах В округах Всего в губернии</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>учебных</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>заведений</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>учащихся Число</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>учебных</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>заведений</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>учащихся Число</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>учебных</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>заведений</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>учащихся</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>м. ж. м. ж. м. ж.</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>обоего</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>пола</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>– – – – – – 1 176 – 176</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>85</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>85</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>85</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>1 – – – – – – 1 41 – 41 – – – – – – 1 26 – 26</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>81</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>244</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>244</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>6 – – – – – – 1 1 97 98 – – – – – – 1 107 – 107 – – – 42 766 190 42 766 190 956 – – – – – – 1 58 – 58</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>450</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>10</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>733</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>744</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>535</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>81</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>42</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>766</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>190</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>61</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>993</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>542</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>535</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="102" />
      <pb n="103" />
      <p>ВЕДОМОСТЬ О ДОХОДАХ И РАСХОДАХ ГОРОДОВ В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1877 ГОД</p>
      <p>НАЗВАНИЕ ГОРОДОВ Приход за <date when="1877" type="auto" subtype="regex-fallback">1877 г.</date> Расход за <date when="1877" type="auto" subtype="regex-fallback">1877 г.</date> Остаток + или передержка – против годового дохода В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName> 36 780–4 1 2 38 834–43 3 4 – 2 054–39 1 4 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> 28 557–68 1 2 28 604–9 3 4 – 46–41 1 4 <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> 11 550–23 3 4 9 081–68 1 4 + 2 468–55 1 2 <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> 14 193–60 3 4 10 279–54 1 4 + 3 914–6 1 2 <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> 16 564–63 16 990–67 1 2 – 426–4 1 2 Итого 107 646–20 1 2 103 790–43 1 2 + 3 855–77</p>
      <p>Гражданский Губернатор Тайный Советник <persName ref="#person_лохвицкий" type="auto" subtype="context-person-fallback">Лохвицкий</persName>
      </p>
      <pb n="104" />
      <p>ВЕДОМОСТЬ О ЧИСЛЕ ПРИНЯТЫХ РЕКРУТ ПО СОСЛОВИЯМ ЗА 1877 ГОД</p>
      <p>ПО ПРИЗЫВУ 1877 Г. ПРИНЯТО 1. Дворян потомственных и личных 2. Лиц, состоящих на государственной службе 3. Почетных граждан, потомственных и личных 4. Прочих лиц, изъятых от внесения в 10-ю народную перепись, а также вышедших после ревизии из податного сословия 5. Купцов 6. Мещан и цеховых 7. Крестьян всех наименований 8. Прочих лиц, внесенных в ревизские сказки, а равно приписанных к обществам после ревизии Итого</p>
      <p>Гражданский Губернатор Тайный Советник <persName ref="#person_лохвицкий" type="auto" subtype="context-person-fallback">Лохвицкий</persName>
      </p>
      <pb n="105" />
      <p>Подлежало вынутию жребия В ТО ЧИСЛО Зачислено в ратники ополчения Принято окончательно на испытание 2 859 1 740 3 – 1 – 1 – 7 – 1 – 57 – 840 – – – 2 859 1 740 910 –</p>
      <pb n="106" />
      <p>СОДЕРЖАНИЕ</p>
      <p>ОТЧЕТ ГУБЕРНАТОРА ЗА 1877 ГОД………………………………………… 5 ОБЗОР ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1877 ГОД…………………….. 13</p>
    </body>
  </text>
  <standOff>
    <listPerson>
      <person xml:id="person_лохвицкий">
        <persName>Лохвицкий</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_петров">
        <persName>Петров</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_ивановский">
        <persName>Ивановский</persName>
      </person>
    </listPerson>
    <listPlace>
      <place xml:id="place_krasnoyarsk">
        <placeName>Красноярск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_eniseysk">
        <placeName>Енисейск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_kansk">
        <placeName>Канск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_achinsk">
        <placeName>Ачинск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_minusinsk">
        <placeName>Минусинск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_turukhansk">
        <placeName>Туруханск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_enisei_province">
        <placeName>Енисейская губерния</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_irkutsk_province">
        <placeName>Иркутская губерния</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_eastern_siberia">
        <placeName>Восточная Сибирь</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_turukhansk_region">
        <placeName>Туруханский край</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_enisei_okrug">
        <placeName>Енисейский округ</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_krasnoyarsk_okrug">
        <placeName>Красноярский округ</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_kansk_okrug">
        <placeName>Канский округ</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_achinsk_okrug">
        <placeName>Ачинский округ</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_minusinsk_okrug">
        <placeName>Минусинский округ</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_enisey_river">
        <placeName>Енисей</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_kamensky_plant">
        <placeName>Каменский завод</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_rybinskoe">
        <placeName>Рыбинское</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_tesinskaya_volost">
        <placeName>Тесинская волость</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_шушенской">
        <placeName>Шушенской</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_александровский">
        <placeName>Александровский</placeName>
      </place>
    </listPlace>
    <listOrg>
      <org xml:id="org_police_department">
        <orgName>Департамент полиции</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_prikaz_public_welfare">
        <orgName>Приказ общественного призрения</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_troitsk_salt_works">
        <orgName>Троицкий солеваренный завод</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_ministry_internal">
        <orgName>Министерство внутренних дел</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_главное_управление">
        <orgName>Главное управление</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_чем_ассигнуется_на_все_волостное_правление">
        <orgName>чем ассигнуется на все волостное правление</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_потому_что_казенная_палата">
        <orgName>потому что казенная палата</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_что_казенная_палата">
        <orgName>что казенная палата</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_тюремный_комитет">
        <orgName>тюремный комитет</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_якутское_областное_правление">
        <orgName>Якутское областное правление</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_попечительный_комитет">
        <orgName>Попечительный комитет</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_возложено_на_попечительный_комитет">
        <orgName>возложено на Попечительный комитет</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_мужская_классическая_гимназия">
        <orgName>Мужская классическая гимназия</orgName>
      </org>
    </listOrg>
  </standOff>
</TEI>