<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="ru">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1883 Отчет и обзор о состоянии Енисейской губернии</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Prepared locally from OCR-layer PDF for TEI conversion.</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1883 Отчет и обзор о состоянии Енисейской губернии</title>
          <idno type="report-id">35</idno>
          <idno type="portal-url">https://govreport.sfu-kras.ru/availableReports/report/35</idno>
          <idno type="portal-base">https://govreport.sfu-kras.ru</idno>
          <ref target="https://govreport.sfu-kras.ru/uploads/GO_1883_sovremennyj_9febed7bf7.pdf" type="pdf">https://govreport.sfu-kras.ru/uploads/GO_1883_sovremennyj_9febed7bf7.pdf</ref>
          <ref target="https://govreport.sfu-kras.ru/uploads/GO_1883_drevnij_c68cb20a4d.pdf" type="pdf-original">https://govreport.sfu-kras.ru/uploads/GO_1883_drevnij_c68cb20a4d.pdf</ref>
          <note type="archive">ГАКК. Ф. 31. Оп. 1. Д. 50. Л. 45</note>
          <note type="source">ГАКК</note>
          <note type="text-type">Рукописный</note>
          <extent>91 pages</extent>
          <note type="portal-metadata">Metadata fields were copied from the report page at govreport.sfu-kras.ru.</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>OCR text was first extracted from PDF into plain text with explicit [[PAGE_BREAK:N]] markers. TEI was then built from the intermediate text with rule-based markup for persons, places, organizations, and years in the range 1800-1917. Tables were reconstructed from line structure and repeated row patterns in the plain text layer. Named-entity mode: rule-based fallback only.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru">Russian</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change>Initial rule-based TEI conversion from OCR text.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1" />
      <p>
        <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейский</placeName> губернский статистический комитет ОТЧЕТ И ОБЗОР О СОСТОЯНИИ ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1883 ГОД Начато: <date when="1884-06-30" type="auto" subtype="regex-fallback">30 июня 1884 г.</date> Окончено: 30 ию*я <date when="1884" type="auto" subtype="regex-fallback">1884 г.</date>
      </p>
      <pb n="2" />
      <p>2 Его Императорскому Величеству <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> губернатора Рапорт Всеподданнейше донося Вашему Императорскому Величеству, что во вверенной управлению моему губернии все состоит благополучно, повергаю на Высочайшее усмотрение Ваше годовой отчет о состоянии сей губернии за <date when="1883" type="auto" subtype="regex-fallback">1883 г.</date> Подписал: Губернатор, Генерал-Лейтенант Педашенко Июня 30-го дня <date when="1884" type="auto" subtype="regex-fallback">1884 г.</date> № 116 <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярск</placeName>
      </p>
      <pb n="3" />
      <p>3 № 218 <date when="1884-06-30" type="auto" subtype="regex-fallback">30 июня 1884 г.</date> № 217 № 219 Господину генерал-губернатору <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName> Имею честь представить при сем Вашему Высокопревосходительству копию со всеподданнейшего отчета и обзора о состоянии <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> за <date when="1883" type="auto" subtype="regex-fallback">1883 г.</date> Господину министру внутренних дел Имею честь представить Вашему Сиятельству копию со всеподданнейшего отчета и обзора о состоянии <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> за <date when="1883" type="auto" subtype="regex-fallback">1883 г.</date> в двух экземплярах. Господину министру государственных имуществ Имею честь представить при сем Вашему Высокопревосходительству копию со всеподданнейшего отчета и обзора о состоянии <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> за <date when="1883" type="auto" subtype="regex-fallback">1883 г.</date> Подписал: Губернатор Педашенко Верно: Секретарь А. <persName ref="#person_петров" type="auto" subtype="seed-surname-fallback">Петров</persName> По одному экземпляру обзора разослано г-м губернаторам и начальникам областей за № 223–280. В <orgName ref="#org_главное_тюремное_управление" type="auto" subtype="org-fallback">Главное тюремное управление</orgName> 19 июля № 280.</p>
      <pb n="4" />
      <pb n="5" />
      <p>5 ВСЕПОДДАННЕЙШИЙ ОТЧЕТ начальника енисейской губернии за <date when="1883" type="auto" subtype="regex-fallback">1883 г.</date> Жителей всех сословий в губернии было 429 592 души обоего пола, более минувшего года на 5 245. <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейская губерния</placeName> простирается на 2 259 562 квадр. версты и считается одной из плодородных в <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName>. Хлеба озимого и ярового посеяно 501 860 и снято 1 299 733 четв., менее предшествовавшего года на 1 265 601 четв. по причине холодной и ненастной погоды. Из урожая приходится хлеба на душу только 3 четв., вдвое меньше против прошлого года. От неблагоприятных атмосферических явлений, как то: градобития, морозов и инея — погибло хлеба: в <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском округе</placeName> 660, <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName> — 19 5181/2, <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName> — 19 598, <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName> — 6 6222/4 и <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName> — 35 0451/2; всего 81 4442/4 дес. Хотя урожай хлеба оказался неудовлетворительным, но затруднений же для обеспечения жителей продовольствием и семенами на посев не будет потому, что у многих обывателей, в особенности в <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском округе</placeName>, остаются достаточные запасы хлеба от прежних лет. Если в каких-либо местностях и окажется незначительный недостаток в хлебе, то нужды свои жители могут удовлетворить займом из запасных сельских экономических магазинов, в коих находится налицо озимого и ярового хлеба до 264 398 четв.; кроме того, занимаясь разною промышленностью, как то: извозом купеческих товаров, рыболовством и добычей зверей — они могут приобрести себе средства к покупке хлеба. Независимо сего, продовольствие жителей <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> обеспечивается следующими продовольственными капиталами: а) губернским — 95 053 руб. 29 коп., находящимся в обращении в Государственном банке и процентных бумагах; б) мещанским — 7 174 руб. 12 коп., в крестьянском Усть-<placeName ref="#place_тунгусской" type="auto" subtype="context-place-fallback">Тунгусской</placeName> волости <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского округа</placeName> — 13 002 руб. 77 коп. и запасным в <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханском</placeName> крае — 1 313 руб. 26 коп., и в) общественной запашки — 169 489 руб. 351/4 коп. для удовлетворения хозяйственных нужд крестьян <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского</placeName>, <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского</placeName> и <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName> округов.</p>
      <pb n="6" />
      <p>6 Заводская и фабричная промышленности в губернии находятся в неудовлетворительном состоянии преимущественно по недостатку капиталов, поглощаемых золотопромышленностью и винокурением. На 185 заводах и фабриках выделано изделий на 2 541 819 руб., из числа этой суммы на долю винокуренных и водочных заводов приходится 7154/9 . На золотых приисках было рабочих 11 552, более предшествовавшего года на 493 человека. Золота добыто 286 пуд. 10 фун. 83 золот. и 10 долей, более минувшего года на 8 пуд. 5 фун. 23 золот. и 48 долей. Города <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName>, малонаселенные и неоживленные заводскою и фабричною деятельностью, не могут иметь значительных торговых оборотов. Торговых свидетельств и билетов было взято 6 350, менее прошлого года на 616. Окладных податей и земских сборов с недоимками прежних лет по счетам казенной палаты ожидалось к поступлению 1 456 524 руб. 80 1/2 коп.; в число этой суммы взыскано 594 416 руб. 82 1/4 коп., исключено 262 216 руб. 33 коп., осталось к <date when="1884-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1884 г.</date> 544 891 руб. 65 1/4 коп., менее предшествовавшего года на 82 863 руб. 21 коп. Из означенной недоимки подлежит сложению 170 172 руб. 57 коп., за вычетом этой суммы действительно следует считать в недоимках 424 713 руб. 8 1/4 коп., значительная часть коей состоит за поселенцами, а также за умершими, неспособными к работе и выбывшими из губернии крестьянами и частью мещанами из ссыльных, причисленными к обществам по распоряжению правительства без согласия обществ, кои по закону и не отвечают за недоимку подобных лиц; сверх того, будут также подлежать сложению со счетов образовавшиеся на сельских обществах недоимки вследствие обнаруженного неправильно веденного прежде счетоводства. К приведению в известность сих недоимок принимаются надлежащие меры. По Всемилостивейшему Вашего Императорского Величества манифесту <date when="1883-05-15" type="auto" subtype="regex-fallback">15 мая 1883 г.</date> сложено недоимки 112 685 руб. 45 коп. По сему же манифесту смягчена участь 134 мещан, осужденных в ссылку, и сокращены сроки содержания в местах заключения 266 преступникам.</p>
      <pb n="7" />
      <p>7 Казенных доходов по <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> поступило 2 284 168 руб. 79 коп., расходов по всем ведомствам проведено 1 758 381 руб. 17 коп., следовательно, доходы превышали расходы на 525 767 руб. 62 коп. Из эпидемических болезней по степени развития и числу жертв первое место занимали натуральная оспа, свирепствовавшая в <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском округе</placeName> и в <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханском</placeName> крае, и дифтерит, не прекращавшийся с <date when="1879" type="auto" subtype="regex-fallback">1879 г.</date>, но мало-помалу ослабляющийся. Больных в течение года было натуральною оспою 898, из коих умерло 159, или 17,7 %, и дифтеритом — 427, из них умерло 166, или 38,85 %. Смертность от заносимого ссыльными в губернию тифа была незначительна и составляла 7,4 % из 229 больных. Учебных заведений считалось 63 и учащихся в них мужского пола 2 242 и женского 808, всего обоего пола 3 050. В сравнении с предшествовавшим годом число учебных заведений увеличилось на 3 и учащихся на 324 человек. В отчетном году образовались в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName> два общества для вспомоществования учащимся в губернии и попечения о начальном образовании детей в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName>. Проекты уставов этих обществ были представлены чрез генерал-губернатора <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName> на утверждение министра внутренних дел. В публичном местном музее в г. <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> состояло предметов: естественно-исторического отдела — 5 373, производств и промыслов — 2 250, антропологического — 1 414 и сельскохозяйственного — 260 и в кабинете учебных пособий — 4 300, всего 13 597, более минувшего года на 451; кроме того, в <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинской</placeName> общественной библиотеке считалось книг 5 380 названий в 7 422 томах. Во вновь открытом общественном местном музее в <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейске</placeName> состояло предметов естественно-исторического отдела, антропологического и других 3 962; сверх того, книг, карт и рисунков 120. Деятельность административных и судебных мест вообще нельзя считать вполне удовлетворительной, в особенности следственную часть, лежащую ныне на чинах полиции; только одно предполагаемое правительством преобразование судебной в Сибири может дать вполне правильный ход судебным делам,</p>
      <pb n="8" />
      <p>8 а также и облегчить возлагаемые ныне на городские и окружные полиции трудносовместимые обязанности полицейско-административные, хозяйственные и судебные. Воспоследовавшее Высочайшее Вашего Императорского Величества в 27 день апреля <date when="1882" type="auto" subtype="regex-fallback">1882 г.</date> повеление о преобразовании общественного управления и устройства государственных крестьян в <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName> введено в отчетном году во всех волостях <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского округа</placeName>
        <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName>. Подписал: Губернатор, Генерал-Лейтенант Педашенко Верно: Член Секретарь А. <persName ref="#person_петров" type="auto" subtype="seed-surname-fallback">Петров</persName>
      </p>
      <pb n="9" />
      <p>9 ОБЗОР ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИГУБЕРНИИ ЗА 1883 Г. Приложение ко всеподданнейшему отчету КРАСНОЯРСК ТИПОГРАФИЯ ГУБЕРНСКОГО ПРАВЛЕНИЯ <date when="1884" type="auto" subtype="regex-fallback">1884 г.</date>
      </p>
      <pb n="10" />
      <p>10 ОГЛАВЛЕНИЕ СТАТЕЙ ОБЗОРА ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА ОБЗОРА ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 18831883 Г.Г. Страницы Описание губернии I. Естественные и производительные силы губернии и экономическая деятельность ее населения: а) Земледелие – – – – – б) Обеспечение народного продовольствия – – – в) Промыслы городского и сельского населения г) Промышленность заводская и фабричная – – – – д) Торговля – – – – – 4 е) Движение населения – – – – II. Подати и повинности: а) Окладные сборы – – – б) Губернские земские сборы –– 29 в) Частные земские сборы г) Отправление денежных повинностей– д) Городские доходы и расходы – – – е) Акцизные сборы – – – 3 ж) Отправление натуральных повинностей – – з) Воинская повинность III. Общественное благоустройство и благочиние: а) Казенные и общественные здания – – –6 б) Сухопутные сообщения: дороги, мосты, перевозы и почты в) Водные сообщения г) Народная нравственность д) Раскол е) Ссыльные, этапы, тюрьмы и ссыльнокаторжные ж) Пожары з) Различные происшествия и народные бедствия</p>
      <pb n="11" />
      <p>11 IV. Народное здравие и общественное призрение: а) Врачи б) Больницы и дома умалишенных д) Эпидемии и эпизоотии е) Насильственные и случайные смерти ж) Богадельни и другие благотворительные заведения V. Народное образование: а) Учебные заведения б) Музеи Приложения Ведомость о посеве и урожае хлебов № 1 “ о фабриках и заводах № 2 “ о движении населения № 3 “ о поступлении сборов и распределении недоимок по городам и округам № 4 “ о числе и роде преступлений № 5 “ о пожарах с приложением об устройстве пожарной части № 6 “ о насильственных и случайных смертях № 7 “ о числе учебных заведений № 8</p>
      <pb n="12" />
      <pb n="13" />
      <p>13 ОБЗОР ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1883 Г. <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейская губерния</placeName> занимает западную часть <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName> между 52° 21' и 77° 53' сев. шир. и 95° и 128° вост. долготы от острова Ферро. Наибольшая длина ее от границы Китая до мыса на восточной половине Таймырского полуострова — 2 800, а наибольшая ширина от запада к востоку — до 1 300 верст. <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейская губерния</placeName> граничит с севера Ледовитым морем, с северо-востока — <placeName ref="#place_вилюйским" type="auto" subtype="context-place-fallback">Вилюйским</placeName> округом <placeName ref="#place_якутской" type="auto" subtype="context-place-fallback">Якутской</placeName> области, с востока и юго-востока — Киренским и Нижнеудинским округами <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Иркутской губернии</placeName>, с юга — владениями Китайской империи, с запада — Западною Сибирью, а именно: на юго-западе и западе — с округами Кузнецким, Мариинским и Нарымским <placeName ref="#place_tomsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Томской губернии</placeName> и северо-западе — <placeName ref="#place_березовским" type="auto" subtype="context-place-fallback">Березовским</placeName> округом <placeName ref="#place_тобольской" type="auto" subtype="context-place-fallback">Тобольской</placeName> губернии. В юго-западной части губернии на пространстве около 500 верст границами служит горный хребет, известный под именем Кузнецкого — Алатау — и р. Урюп и <placeName ref="#place_chulym_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Чулым</placeName>. От Китайской империи почти на всем протяжении губерния отделена цепью Саянских гор, от <placeName ref="#place_нижнеудинского" type="auto" subtype="context-place-fallback">Нижнеудинского</placeName> округа на большом протяжении — р. Бирюсою и впадающею в нее Тагулом; граница <placeName ref="#place_киренского" type="auto" subtype="context-place-fallback">Киренского</placeName> округа совпадает на юге с р. Ангарою, на севере — с Нижнею Тунгускою, а вся северо-восточная граница губернии на протяжении 700 верст — с р. Анабар. Площадь <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> простирается до 2 259 562,3 квадр. верст или 46 699,82 кв. миль, в том числе:</p>
      <pb n="14" />
      <p>квадр . верст квадр . миль <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярский округ</placeName> на 18 011,4 372,25 <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинский</placeName> 51 177,0 1 057,71 <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канский</placeName> 72 989,5 1 508,52 <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинский</placeName> 93 497,1 1 932,36 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейский</placeName> 399 012,7 8 246,65 <placeName ref="#place_turukhansk_region" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханский край</placeName> 1 624 874,6 33 582,33 По своей громадной величине она занимает второе место в ряду губерний и областей империи. Поверхность губернии представляет большое разнообразие и состоит из горных цепей и степных пространств (в <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском округе</placeName>) и низменных тундр (в <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханском</placeName> крае); впрочем, обитаемые части губернии имеют преимущественно гористый характер. Горные хребты, пересекающие губернию в разных направлениях, обусловливают и общую покатость ее к северу, обозначаемую направлением вод обширной речной системы Енисея. Другая замечательная покатость с востока на запад обозначается направлением трех Тунгусок , главных притоков Енисея. Из хребтов самый значительный есть Саянский в <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском округе</placeName>, составляющий как бы продолжение Алтайской горной возвышенности; в связи с ним тянется на север Кузнецкий Алатау ; из горных кряжей на западной стороне Енисея замечателен еще Кемчугский. Покатость с востока на запад обусловливается Тунгусским хребтом, простирающимся от юго-востока к северо-западу; северный кряж губернии — Бырранга — тянется по Таймырскому полуострову до самого моря. Между равнинами, занимающими в губернии обширное пространство, первое место принадлежит на севере тундрам <placeName ref="#place_turukhansk_region" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханского края</placeName>, а на юге — степям. Тундры залегают по обе стороны <placeName ref="#place_enisey_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">р. Енисей</placeName>, между 70° и 76° сев. шир ., и представляют собой низменные и часто болотистые пространства. Самая обширная тундра к востоку от <placeName ref="#place_enisey_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">р. Енисей</placeName> — Большая Низовая, кроме ее замечательны еще Авамская , лежащая на западе от р. Боганиды, и Малая Низовая на востоке от верховьев р. Пясины. Тундра на западе от Енисея занимает пространство между этою рекою и р. Таз и называется Тазовскою. Самые</p>
      <pb n="15" />
      <p>15 обширные степи находятся в <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском округе</placeName> к западу от Енисея между 53° и 54° сев. шир . и известны под именем Качинской и Сагайской по левую сторону р. Абакана и Абаканской — по правую сторону этой реки. В гидрографическом отношении <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейская губерния</placeName> весьма замечательна значительным протяжением рек и обилием в них вод. Губерния преимущественно орошается обширною речною системою Енисея, протекающего по всей ее длине с юга на север и впадающего в Ледовитое море под 71° 50' сев. шир . <placeName ref="#place_enisey_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисей</placeName> берет начало в пределах Китайской империи, в Хантайском хребте, и носит сперва название ХуаКема , а потом — Да- Кема (т. е. Большого Кема ). Близ границы губернии <placeName ref="#place_enisey_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисей</placeName> принимает с левой стороны реку Кемчик и вслед затем в урочище Кем- Кемчик прорывается чрез Саянский хребет, образуя ущелье в 1/2 версты длиною и 15 саж . шириною. Отсюда река носит название Енисея и течет до 53° сев. шир . по стране весьма гористой, вследствие чего в русле реки образуется множество порогов, из коих важнейшие Большой, Дедушкин, Березовый, Джинский и Маинский . Преобладающее направление Енисея — с юга на север, до слияния его с Верхнею Тунгускою (58° 27' сев. шир .); отсюда он поворачивается на запад, но вскоре опять возвращается к общему направлению на север. В южных округах: <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName>, <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName> и <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском</placeName> — <placeName ref="#place_enisey_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисей</placeName> течет то по равнинам, то опять сопровождается высокими, суживающими его русло, горами. В <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском округе</placeName> характер реки уже заметно изменяется: правый ее берег, по преимуществу, высок и называется каменным, а левый — низменным; за 61° сев. шир . русло реки разбивается на протоки и делается шире. От впадения Подкаменной и Нижней Тунгусок <placeName ref="#place_enisey_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисей</placeName> еще более расширяется, достигая, наконец, перед устьем местами до 60 верст ширины. Несмотря на препятствующие свободному плаванию пороги, <placeName ref="#place_enisey_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисей</placeName> судоходен в большей части своего течения. Самые главные притоки этой реки с правой стороны — Верхняя Тунгуска, или Ангара, Подкаменная и Нижняя Тунгуска, в которые, в свою очередь, вливаются многочисленные реки. Ангара, вытекая из озера Байкала, входит в <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскую губернию</placeName> под 58 ¾° сев. шир ., принимая от впадения в нее</p>
      <pb n="16" />
      <p>16 р. Илим название Верхней Тунгуски и изменяя северное направление на западное, которое сохраняет до самого устья. Длина течения Верхней Тунгуски в <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> простирается до 700 верст. Река эта носит характер быстрой горной реки, и плавание по ней крайне затрудняется от значительного числа порогов, главнейшими из них считаются Стрелочный, Гребенской и Мурский . Подкаменная Тунгуска берет начало в <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском округе</placeName>, имеет течения до 1 000 верст, частию судоходна и вливается в <placeName ref="#place_enisey_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисей</placeName> под 61° 35' сев. шир . Нижняя Тунгуска издавна играла важную роль в истории завоевания Сибири: она служила казакам главным путем к р. Лене. По <placeName ref="#place_turukhansk_region" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханскому краю</placeName> Нижняя Тунгуска протекает на протяжении 850 верст и вливается в <placeName ref="#place_enisey_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисей</placeName> под 65° 47' сев. шир.; берега ее не населены и посещаются, как и Подкаменной Тунгуски , одними бродячими инородцами тунгусских родов. Из второстепенных притоков Енисея с правой стороны можно назвать Ус, Ою , <placeName ref="#place_tuba_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Тубу</placeName>, Сыду , Ману и Кан ; ни одна из этих рек не протекает менее 160 верст, Кан же имеет течение до 500 верст. С левой стороны <placeName ref="#place_enisey_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисей</placeName> принимает в себя реки, менее значительные по длине, из числа их стоит упомянуть об Абакане и Турухане. Абакан берет начало в <placeName ref="#place_tomsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Томской губернии</placeName> из Абаканских гор, служащих водоразделом этой реки с притоками Телецкого озера. Абакан орошает западную часть <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского округа</placeName>; в верхнем течении река эта пробивается чрез узкие и скалистые ущелья; только от устья р. Таштып долина Абакана расширяется, но в 50 верстах выше своего устья река снова прорывается чрез ущелье, известное под именем Дикого. Длина течения Абакана — до 400 верст. Турухан течет по тундрам и вливается в <placeName ref="#place_enisey_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисей</placeName> под 65° 50' сев. шир . Из рек, впадающих в Ледовитое море, значительны по величине Анабара , Хатанга и Таз. Первая берет начало под 66° сев. шир ., течет на протяжении 1 000 верст и вливается в Анабарский залив под 73° 1' сев. шир . Русло ее порожисто, берега отчасти тундристы , отчасти скалисты и покрыты лесом. Долина Анабары весьма мало населена и посещается только зверопромышленниками. Хатанга вытекает из Хатангского озера и имеет более 1 000 верст течения. Река Таз течет в северо-западном углу губернии по пустынной местности на протяжении около 700 верст и вливается в Тазовскую губу.</p>
      <pb n="17" />
      <p>17 Кроме означенных рек, губернию орошают еще реки системы Оби, из коих самые большие — Ч улым и <placeName ref="#place_ket_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Кеть</placeName>. Озер в губернии также много; из соленых и горько-соленых в <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName> и <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName> округах замечательны: Степное, Кала раевское и Тагарское ; большие пресноводные озера Ессейское , Пясино и Таймырское находятся в <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханском</placeName> крае. I. ЕСТЕСТВЕННЫЕ И ПРОИЗВОДИТЕЛЬНЫЕ СИЛЫ ГУБЕРНИИ И ЭКОНОМИЧЕСКАЯ ДЕЯТЕЛЬНОСТЬ НАСЕЛЕНИЯ А. Земледелие (Приложением к этой статье служит ведомость за № 1.) Посевы хлебов в губернии начались: озимого — с 20 июля и продолжались до сентября, а в некоторых округах, как например, в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском</placeName>, с 25 августа и окончились в половине сентября <date when="1882" type="auto" subtype="regex-fallback">1882 г.</date>; а яровых, по случаю холодной весны, — с первых чисел мая и продолжались до половины июля отчетного года. На время посевов в мае месяце погода была дождливая с холодными ветрами и частью снегами, что и продолжалось почти до июня месяца. В июне же установилась теплая погода, вследствие чего всходы как яровых, так и озимых хлебов на вид были вообще вполне удовлетворительны и во многих местностях обещали даже изобильный урожай; но с половины июля погода изменилась и в большинстве была ненастная и холодная, почему и урожай хлебов оказался неудовлетворительным. От бывших в течение лета морозов, инеев и градобития погибло хлеба по округам: <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинскому</placeName> — 35 0451/2, <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинскому</placeName> — 19 598, <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскому</placeName> — 19 5181/2, <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канскому</placeName> — 6 6221/4 и <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскому</placeName> — 660; всего 81 444¾ дес. Урожай трав был удовлетворителен, но в некоторых местностях уборке сена мешали частые дожди, от чего скошенное сено частью испортилось. При посевах хлеба, уборке их и сена никакого недостатка в рабочих руках не ощущалось. Средние цены на рабочий труд были следующие: работнику платилось в год на хозяйском содержании 66 руб., работнице 30 руб. Поденная плата во время посева хлеба была: а) на хозяйском содержании: работнику</p>
      <pb n="18" />
      <p>18 с лошадью 1 руб. 25 коп., пешему 66 коп. и работнице 50 коп.; б) на своем: работнику с лошадью 1 руб. 55 коп., пешему 85 коп. и работнице 60 коп.; во время сенокоса: а) на хозяйском содержании: работнику с лошадью 80 коп., пешему 55 коп. и работнице 45 коп.; б) на своем: работнику с лошадью 1 руб. 10 коп., пешему 75 коп. и работнице 50 коп.; во время уборки хлебов: а) на хозяйском содержании: работнику с лошадью 70 коп., пешему 40 коп. и работнице 30 коп.; б) на своем: работнику с лошадью 1 руб., пешему 60 коп. и работнице 40 коп. Средние цены за пуд хлеба были следующие: В округах Зимою Весною Летом Осенью р. к. р. к. р. к. р. к. <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском</placeName>: Муки ржаной — 42 — 39 — 38 — 64 пшеничной — 72 — 67 — 69 1 — 22 Овса — 33 — 30 — 33 — 54 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName>: Муки ржаной — 721/4 — 70 — 62 — 92 пшеничной — 98 — 91 — 93 1 — 38 Овса — 45 — 471/2 — 451/2 — 74 <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName>: Муки ржаной — 35 — 40 — 43 — 86 пшеничной — 60 — 60 — 65 1 — 16 Овса — 26 — 28 — 30 — 59 <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName>: Муки ржаной — 26 — 301/2 — 32 — 53 пшеничной — 53 — 55 — 54 — 80 Овса — 26 — 28 — 29 — 42 <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName>: Муки ржаной — 35 — 35 — 35 — 61 пшеничной — 72 — 68 — 68 1 — 10 Овса — 53 — 53 — 57 — 76</p>
      <pb n="19" />
      <p>19 Осенью 1882 и весною <date when="1883" type="auto" subtype="regex-fallback">1883 г.</date> было посеяно хлеба: По округам Озимого Ярового Картофеля ЧЕТВЕРТЕЙ <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскому</placeName> 5 224 119 968 4 183 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскому</placeName> 10 711 36 540 2 298 <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинскому</placeName> 22 903 62 892 3 724 <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинскому</placeName> 5 450 143 790 10 083 <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канскому</placeName> 21 769 63 688 8 031 На городских землях 40 8 885 272 Итого 66 097 435 763 28 591 501 860 Посевы были менее предыдущего года на 34 810 четв. Количество собранного из посевов хлеба было: По округам Озимого Ярового Картофеля ЧЕТВЕРТЕЙ <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскому</placeName> 27 837 284 794 25 799 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскому</placeName> 15 420 29 017 11 941 <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинскому</placeName> 84 164 86 496 18 592 <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинскому</placeName> 20 084 376 422 46 569 <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канскому</placeName> 135 438 211 376 49 595 На городских землях 400 28 285 1 500 Итого 285 843 1 016 390 153 796 1 299 733 Урожай хлеба был: в <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском округе</placeName> сам 2,4, <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName> — 0,9, <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName> — 1,9, <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName> — 2,6, <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName> — 4 и на городских землях — 3,2; всего по губернии хлеба 2,5 и картофеля 5,3. По сравнению урожая отчетного года с минувшим оказывается более + или менее —.</p>
      <pb n="20" />
      <p>20 По округам Озимого Ярового Картофеля ЧЕТВЕРТЕЙ <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскому</placeName> 25 467 – 268 087 – 2 944 + <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскому</placeName> 33 533 – 100 854 – 5 656 – <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинскому</placeName> 32 769 – 341 570 – 19 612 – <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинскому</placeName> 10 995 – 232 130 – 5 830 + <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канскому</placeName> 40 138 – 113 864 – 8 803 – На землях городских 360 – 7 834 – 4 010 – Итого 141 262 – 1 124 339 – 29 307 – 1 265 601 – Из урожая отчетного года приходится хлеба на душу 3 четв., вдвое менее против прошлого года. Другие роды земледелия в губернии весьма незначительны и пригодятся только для местного потребления. Б. Обеспечение народного продовольствия К <date when="1884-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1884 г.</date> находилось в экономических сельских магазинах запасного хлеба: налицо озимого 139 579 (6–6 1/4) и ярового 125 319 (3—4 ¾); в недоимке озимого 72 323 (–5) и ярового 84 711 (4–1/4), всего 421 953 (7–*) четв., а именно: По о к р уга м Число магазинов Оставалось налицо Состояло в ссудах и недоимке ОзимогоЯровогоОзимогоЯрового <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскому</placeName> 74 10 636 54 559 2 838 3 018 3–¾ 6–31/4 3–1/4 3–21/4, <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскому</placeName> 85 24 738 7 335 27 487 14 671 5–11/4 7–61/2 7–11/2 –21/4 <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинскому</placeName> 22 29 626 12 310 7 996 6 376 7–4 2– 7– 3–7 <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канскому</placeName> 78 36 077 20 235 21 353 20 453 7–21/2 1–61/4 3–41/4 <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинскому</placeName> 54 38 500 30 177 13 146 13 020 7–- 3–4¾ 5–41/2- 7–1/2 Итого 313 139 579 125 319 72 323 84 711 6–61/4 3–4¾ –5 4–* 264 899 157 034 2–3 4–5¾</p>
      <pb n="21" />
      <p>21 В сравнении с предшествовавшим годом в запасных магазинах было хлеба налицо менее на 47 962 (3–61/4) и в недоимке более на 51 997 (1–31/2) четв. В течение года поступившего в возврат позаимствованного из запасных магазинов хлеба: озимого 10 831 (1– 1/8) и ярового 41 585 (7–6 1/4) — и вновь выдано в ссуду озимого 19 781 (7–6) и ярового 79 864 (–2 ¾) четв. В городских общественных запасных магазинах состояло хлеба 5 811 четв., в том числе в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName> — 616, <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> — 667, <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> — 375, <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> — 1 821 и <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> — 2 332. Хотя урожай хлеба в отчетном году был неудовлетворителен, но за всем тем по округам <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскому</placeName>, <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинскому</placeName>, <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канскому</placeName> и <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинскому</placeName> недостатка в хлебе для продовольствия обывателей в <date when="1884" type="auto" subtype="regex-fallback">1884 г.</date> не должно ощущаться, потому что у многих жителей, в особенности в <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском округе</placeName>, как объясняют окружные исправники в представленных ими сведениях, остались еще запасы хлеба от прежних лет. Если в каких-либо местностях и окажется незначительный недостаток в хлебе, то продовольствие свое жители могут обеспечить займом из экономических магазинов и, кроме того, занимаясь разной промышленностью, как то: извозом купеческих товаров, добычей зверей и рыболовством — могут приобрести средства к покупке хлеба. Но все-таки для обсеменения полей весною <date when="1884" type="auto" subtype="regex-fallback">1884 г.</date> будет предстоять необходимость в выдаче многим крестьянам ярового хлеба в ссуду из сельских экономических запасных магазинов, а также и в отсрочке взноса недоимочного хлеба в эти магазины, так как весьма значительная часть хлеба урожая <date when="1883" type="auto" subtype="regex-fallback">1883 г.</date> повреждена морозом, следовательно, не годна на посев и для взноса в сельские экономические магазины. По случаю недостатка годного на посев хлеба в <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском округе</placeName> предполагается недостающее количество озимого хлеба передвинуть из запасных магазинов <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского округа</placeName>, а яровой хлеб купить в <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском округе</placeName> на продовольственный капитал Усть-Тунгуcской волости. Жители <placeName ref="#place_turukhansk_region" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханского края</placeName>, состоящие преимущественно из кочевых и бродячих инородцев, занимающихся звероловством и рыбными промыслами, обеспечены казенным хлебом в количестве 21 325 пуд. и доставляемым хлебом торговцами до 70 ч. пудов. Сверх того, продовольствие жителей <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской</placeName>
      </p>
      <pb n="22" />
      <p>22 губернии обеспечивается продовольственными капиталами: а) губернским — до 95 053 руб. 29 коп., находящимся в обращении в Государственном банке и процентных бумагах; б) мещанским — 7 174 руб. 12 коп.; в) крестьянским — Усть-<placeName ref="#place_тунгусской" type="auto" subtype="context-place-fallback">Тунгусской</placeName> волости <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского округа</placeName> — 13 002 руб. 77 коп., хранящимся в <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName> отделении Государственного банка; г) запасным — в <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханском</placeName> крае до 1 313 руб. 26 коп., и д) общественной запашки для удовлетворения нужд крестьян: в <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском округе</placeName> — 149 649 руб. 93 коп., <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName> — 36 869 руб. 48 1/4 коп. и в <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName> — 2 969 руб. 94 коп., всего 189 489 руб. 351/4 коп. В. Промыслы городского и сельского населения и Г. Промышленность заводская и фабричная (Приложением к этой статье служит ведомость за № 2.) Жители <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярска</placeName> занимаются мелочною торговлею и в небольших размерах земледелием, преобладающими ремеслами считаются: плотничное, кузнечное и сапожное; обыватели <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейска</placeName> снискивают себе пропитание рыболовством, извозом, кузнечным ремеслом и работами на золотых приисках; большая часть городского населения <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канска</placeName> и <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинска</placeName> занимается скотоводством, извозом и хлебопашеством; жители г. <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинска</placeName> занимаются преимущественно хлебопашеством и скотоводством, а также выделкою бараньих шкур, катанок и разведением арбузов и дынь. Скотоводство в особенности преобладает у инородцев <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского округа</placeName>: они имеют значительные стада лошадей и овец, содержанию которых много способствуют обильные луга и степи, которые, мало или вовсе не покрываясь снегом, дают возможность скоту оставаться на зиму на подножном корме. В губернии считается скота: лошадей 566 736, рогатого 284 003, овец 450 548, свиней 97 861, коз 9 564, оленей 28 514 и собак в домах 599, всего 1 237 825 голов; в том числе на <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинский округ</placeName> приходится 545 010 голов, или 44 %. На 100 душ населения губернии причитается скота: лошадей 85,3, рогатого 66,1, овец 104,8 и свиней 22,7. Рыбные промыслы производятся более в <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханском</placeName> крае и <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском округе</placeName>. В течение года добыто в губернии</p>
      <pb n="23" />
      <p>23 рыбы красной, белой и икры 78 723 пуд. на сумму 145 509 руб. Звериными промыслами занимаются большей частью инородцы, но выгоды от этого промысла год от года уменьшаются: частью по причине убыли пушного зверя от лесных пожаров, а также и от распространения золотых приисков в глубь тайги. Пушных зверей было упромышлено 231 510 штук на 73 894 руб. Пчеловодство производится в незначительном количестве и в сравнении с предшествовавшим годом, по случаю дождливого лета и наступившего раннего холода, уменьшилось на 5 411 ульев. К <date when="1884-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1884 г.</date> осталось 45 034 улья, а именно: в <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском округе</placeName> — 17 839, <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName> — 13 108, <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName> — 6 300, <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском</placeName> — 4 600 и <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName> — 3 187. Кустарная промышленность преобладает в <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском округе</placeName>, в 4-х волостях этого округа выделано ручным способом изделий: холста разного сорта и половиков 96 060 арш. на 10 806 руб., деревянной посуды 5 990 шт. на 4 192 руб., саней, телег и проч. 13 902 шт. на 19 227 руб., смолы и дегтя 13 985 ведр. на 4 134 руб., катанок и войлоков 12 720 шт. на 23 765 руб., овчин сырых 21 595 шт. на 21 145 руб., веревок и калиток 2 595 пуд. на 9 541 руб. и сукна крестьянского в <placeName ref="#place_tesinskaya_volost" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Тесинской волости</placeName> 1 000 арш. на *00 руб., всего на 93 110 руб. Производство кустарной промышленности в других округах весьма незначительно. Изделия этой промышленности во всех округах сбываются внутри губернии. Сухопутною перевозкою тяжестей занимались более в округах <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName> и <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName> и менее — в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском</placeName>, <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName> и <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName>. Средние цены с пуда на перевозку от <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярска</placeName> сухим путем тяжестей были: В июне В декабре  До <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинска</placeName> 25 коп. 60 коп.  <placeName ref="#place_tomsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Томска</placeName> 60 коп. 1 руб. 35 коп.  <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канска</placeName> 30 коп. 40 коп.  Нижнеудинска 1 руб. 1 руб. 50 коп.  <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Иркутска</placeName> 1 руб. 50 коп. 3 руб. 15 коп.  <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейска</placeName> 35 коп. 1 руб. 5 коп.  <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинска</placeName> 60 коп. 2 руб. 65 коп.</p>
      <pb n="24" />
      <p>24 На золотых приисках находилось рабочих 11 552, более предшествовавшего года на 493. Золота добыто 286 пуд. 10 фунт. 83 зол. и 10 дол., более <date when="1882" type="auto" subtype="regex-fallback">1882 г.</date> на 8 пуд. 5 фунт. 28 зол. и 48 дол. В отчетном году производились работы на промыслах:  1-й системы северной тайги <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского округа</placeName> — 79  2-й системы южной тайги <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского округа</placeName> — 134  3-й — <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName> — 29  4-й — <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского</placeName> — 42  5-й — Бирюсинской — Канскаго — 27  6-й — <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского</placeName> — 7 Итого: 318 Промыто песков, пуд.: 1-й системы — 104 346 900 2-й системы — 137 045 830 3-й системы — 31 493 940 4-й системы — 32 274 700 5-й системы — 18 541 180 6-й системы — 6 498 300 Итого: 329 900 350 Добыто шлихового золота:  1-й системы — 92 пуд. 8 фунт. 36 зол. 55 дол.  2-й системы — 124 пуд. 58 фунт. 19 зол. 61 дол.  3-й системы — 14 пуд. 38 фунт. 44 зол. 78 дол.  4-й системы — 28 пуд. 0 фунт. 79 зол. 60 дол.  5-й системы — 22 пуд. 0 фунт. 93 зол. 26 дол.  6-й системы — 4 пуд. 4 фунт. 1 зол. 38 дол. Итого: 286 пуд. 10 фунт. 83 зол. 10 дол. На каждого рабочего приходится добытого золота 96 зол. 15 дол. Сложное содержание в 100 пуд. песку, долей:  1-й системы — 321/2  2-й системы — 54  3-й системы — 20</p>
      <pb n="25" />
      <p>25  4-й системы — 33  5-й системы — 44  6-й системы — 281/2 Итого: 32 На приисках находилось: рабоч. служ. жен. и дет.  1-й системы 3 937 264 500  2-й системы 4 255 244 482  3-й системы 920 68 80  4-й системы 1 065 102 111  5-й системы 1 148 70 113  6-й системы 227 19 36 Итого: 11 552 767 1 322 На каждого рабочего приходится промытого песку, пуд.:  1-й системы — 26 504  2-й системы — 32 208  3-й системы — 54 232  4-й системы — 30 304  5-й системы — 16 150  6-й системы — 27 306 Военная стража на приисках состояла из казаков конной сотни, а именно, чел.:  1-й системы — 26  2-й системы — 43  3-й системы — 17  4-й системы — 36  5-й системы — 14  6-й системы — 3 Итого: 139 Из числа нанятых людей: не явилось бежало поймано  1-й системы 125 120 4  2-й системы 58 261 20</p>
      <pb n="26" />
      <p>26  3-й системы 17 25 9  4-й системы 22 37 12  5-й системы 32 42 –  6-й системы 2 4 – Итого: 257 489 45 В продолжение летних работ было: больных выздор. умерло  1-й системы 2 275 2 245 30  2-й системы 1 862 1 784 78  3-й системы 225 221 4  4-й системы 417 408 9  5-й системы 784 776 8  6-й системы 136 136 – Итого: 5 699 5 570 129 Случаев скоропостижной и неестественной смерти было, чел.:  1-й системы — 13  2-й системы — 5  3-й системы — 2  4-й системы — 2  5-й системы — 2  6-й системы — 0 Итого: 24 Для осенних и зимних работ осталось служащих и рабочих на приисках, чел.:  1-й системы — 951  2-й системы — 1 291  3-й системы — 245  4-й системы — 308  5-й системы — 76  6-й системы — 77 Итого: 2 948 Больные рабочие пользовались в приисковых больницах, содержащихся на счет золотопромышленников. Лечением больных, кроме трех врачей, занимались также</p>
      <pb n="27" />
      <p>27 под наблюдением их вольнонаемные фельдшеры. В отчетном году из 11 552 рабочих на золотых промыслах заболело 5 699, или 49,3 %; сравнительно с прошлым годом процент заболевания увеличился на 1,8 %; из 3 699 больных умерло 129, или 2,2 %. Из числа нанятых рабочих не явилось 257, или 2,2 %; бежало 489, или 4,2 %; из них поймано 45, или 9,2 %. Количество неявившихся и бежавших, в сравнении с предшествовавшим годом, уменьшилось на 51 человек. Главными причинами неявок и побегов рабочих, преимущественно ссыльных, бывают пропивание ими задатков и тяжесть работ на золотых приисках. На 185 заводах и фабриках выделано изделий на 2 561 869 руб.; из числа этой суммы 71,3 % приходится на долю винокуренных и водочных заводов; затем остальные роды заводской и фабричной промышленности находятся в весьма неудовлетворительном состоянии по причине недостатка капиталов, поглощаемых больше золотопромышленностью и винокурением. Количество перекуренных винокуренными заводами припасов и выкуренного ими было следующее: назВание заВодоВ Перекурено вина из муки ржаной, пшеничной, овсяной и солоду, пуд. Получено Среднее число пудов, употребленных в суточный затор Среднее число получения вина в полугаре из суточного затора Сколько суток в период действовал завод % без водного спирта Ведр в полугаре (40 %) <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского округа</placeName>: Сидоровский 40 766 1 664 567,60 41 614,19 374 381,78 109 Мариинский 11 781 455 935,91 11 398,4 557 345,1 53 Александровский 9 128 357 132,25 8 928,3 163 159,43 56 Михайловский 50 516 1 178 570,85 29 464,27 212 206,04 113 Леонидовский 59 544 2 049 400 51 235 243 246,70 208 <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского округа</placeName>:</p>
      <p>Ильинский 74 725 2 972 685,42 74 317,13 540 536,22 138 Ривенский Не действовал <persName ref="#person_ивановский" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Ивановский</persName> 35 410 1 566 660 541 166 257 106,59 150</p>
      <pb n="28" />
      <p>28 назВание заВодоВ Перекурено вина из муки ржаной, пшеничной, овсяной и солоду, пуд. Получено Среднее число пудов, употребленных в суточный затор Среднее число получения вина в полугаре из суточного затора Сколько суток в период действовал завод % без водного спирта Ведр в полугаре (40 %) <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского округа</placeName>: Каназский 33 288 1 379 270 34 481,75 292 302,47 86 Александровский 114 264 4 711 260 118 531,4 552 569,86 208 Владимирский 32 980 1 423 500 35 587,50 194 209,34 170 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского округа</placeName>:</p>
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_kamensky_plant" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Каменский</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>41</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>344</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>750</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>830</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>43</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>770,75</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>323</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>341,95</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>128</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Василье-Исаевский Итого 503 146 20 595 562,03 821 887,79 — — — В <date when="1883" type="auto" subtype="regex-fallback">1883 г.</date> винокуренные заводы потребили хлеба менее предшествовавшего года на 54 034 пуда. Абаканский чугунолитейный и железоделательный завод в <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском округе</placeName> находится в арендном содержании дво- рянки Е. П. Пер***. Завод пользуется лесными и други - ми угодьями из отведенных ему казенных дач в количестве 118 998 дес. 2 198 саж.; сверх того, продано владельцу завода в собственность 312 дес. 1 200 саж. Руда добывается на принадлежащих заводу трех дей - ствующих рудниках. В течение года было заготовлено чу - гуна штыкового 89 266 и руды 170 924 пуд.; выработано изделий: железных — 54 676 пуд. 6 фунт. на 136 481 руб. 48 коп. и чугунных — 3 258 пуд. 4 фунт. на 9 118 руб. 52 коп., всего 57 934 пуд. 10 фунт. на 145 600 руб., более прошлого года на 9 055 пуд. 31 фунт. на 10 235 руб. 52 коп. На заводе находилось служащих 20, мастеров и рабочих 351. Выработанные изделия сбываются в <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской</placeName> и частью в <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Иркутской</placeName> губерниях.</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>30</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>600</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>255</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>750</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>31</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>393</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>184</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>189,10</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>166</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="29" />
      <p>29 Д. Торговля Города <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName>, малонаселенные и неоживленные заводской и фабричной деятельностью, не могут иметь значительных торговых оборотов. Торговых свидетельств было взято: по 1-й гильдии — годовых 13 и полугодовых 1; по 2-й — по местностям: 3-го класса — годовых 53 и полугодовых 6; 4-го класса — годовых 68 и полугодовых 3; 5-го класса — годовых 410 и полугодовых 21; на мелочной торг с полной пошлиной, по местностям: 3-го класса — годовых 140 и полугодовых 35; 4-го класса — годовых 123 и полугодовых 20; 5-го класса — годовых 880 и полугодовых 70; с половинной пошлиной: 5-го класса — годовых 135 и полугодовых 8; 4-го класса — годовых 34 и полугодовых 7; 5-го класса — годовых 60 и полугодовых 14; на разменный торг — годовых 160 и полугодовых 29; на разносный — годовых 70 и полугодовых 15; на мещанские промыслы — годовых 146 и полугодовых 35; приказчичьих: 1-го класса — годовых 282 и полугодовых 46; 2-го класса — годовых 1 520 и полугодовых 195 и паспортных — для купеческих семейств: по 1-й гильдии — годовых 13 и 2-й — годовых 100 и полугодовых 2, итого 4 512. Билетов было выдано: по 1-й гильдии, в местностях: 3-го класса — годовых 15; 4-го класса — годовых 10 и 5-го класса — годовых 16 и полугодовых 1; по 2-й гильдии, в местностях: 3-го класса — годовых 68 и полугодовых 4; 4-го класса — годовых 91 и полугодовых 7 и 5-го класса — годовых 508 и полугодовых 36; на мелочной торг, по местностям: 3-го класса — годовых 128 и полугодовых 38; 4-го класса — годовых 120 и полугодовых 13 и 5-го класса — годовых 639 и полугодовых 54 и без платежа пошлин 90, итого 1 838; всего взято свидетельств и билетов 6 350, менее прошлого года на 616. Из числа выдаваемых торговых свидетельств и билетов приходится на города: <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярск</placeName> — 1 710, <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинск</placeName> — 1 176, <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейск</placeName> — 983, <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канск</placeName> — 1 558 и <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинск</placeName> — 142, всего 5 569. Пароходов к устью <placeName ref="#place_enisey_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">р. Енисей</placeName> морским путем через Карское море не приходило. Внешняя торговля обывателей <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского округа</placeName> с пограничными подданными Китайской</p>
      <pb n="30" />
      <p>30 Империи — сайотами — весьма незначительна и состоит в обмене мануфактурных товаров, металлических изделий и табаку на скот, овчины и соль. Ярмарок, обороты коих простирались бы на сумму более 300 000 руб., в губернии не было. Обороты главных ярмарок <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского округа</placeName> — Никольской в с. Балахтинском — и Петровской, в с. Ужурском, уменьшились: первой до 240 000 руб. и второй до 274 258 руб. Е. Движение населения (Приложением к этой статье служит ведомость за № 3.) К отчетному году считалось жителей 237 604 муж. и 186 743 жен., итого 424 347 об. пола; а к <date when="1884-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1884 г.</date> состояло 240 121 муж. и 189 471 жен., всего 429 592 души об. пола, более минувшего года на 5 245 душ, или 1,2 %. Население губернии располагается по городам и округам следующим образом: а) В городах: муж. жен. об. пола  <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName> 10 016 7 019 17 035  <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> 4 062 3 050 7 112  <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> 2 234 1 810 4 044  <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> 3 752 3 167 6 919  <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> 4 255 3 798 8 053  <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханске</placeName> 64 63 127 Итого: 24 383 18 907 43 290 б) В округах: муж. жен. об. пола  <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском</placeName> 42 257 34 508 76 765  <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName> 31 886 22 215 54 101  <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName> 37 890 25 222 63 112  <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName> 39 483 32 409 71 892  <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName> 59 621 51 944 111 565  <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханском</placeName> крае 4 601 4 266 8 867 Итого: 215 738 170 564 386 302</p>
      <pb n="31" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>в) По сословиям:</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>В городах: В уездах:</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>муж. жен. муж. жен.</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Дворян потомственных</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>280</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>162</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>105</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>91</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> личных II. Духовенства православного:  монашествующего 35 45 4 —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>584</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>519</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>73</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>74</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> белого</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>145</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>192</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>552</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>684</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> других исповеданий</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Почетных граждан</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>139</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>102</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>44</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>29</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Купцов</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>503</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>458</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>181</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>217</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Мещан</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>447</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>125</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>502</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>387</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Крестьян</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>836</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>080</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>124</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>176</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>118</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>308</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Регулярных войск</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>866</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>562</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>319</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>173</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Иррегулярных</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>300</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>300</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>327</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>198</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Находящихся в запасе</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>595</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>307</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>507</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>217</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Отставных нижних чинов</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>424</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>406</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>437</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>486</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Инородцев</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>24</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>392</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>22</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>935</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Иностранных подданных</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>10</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>17</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Разночинцев</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>467</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>969</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>484</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>145</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Ссыльных</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>736</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>669</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>52</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>813</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>18</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>613</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Итого: На 100 мужчин приходится женщин: в городах — 77,5 и в округах — 79. г) По вероисповеданиям: В городах: В округах: муж. жен. муж. жен.</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>24</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>383</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>18</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>907</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>215</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>738</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>170</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>564</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> Православного</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>22</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>949</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>17</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>818</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>205</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>258</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>164</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>324</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> Раскольников</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>143</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>121</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>262</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>762</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> Единоверческого  Армяно-григорианского — — 3 —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>14</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>81</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>51</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> Римско-католического</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>170</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>99</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>492</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>845</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> Протестантского</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>67</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>37</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>127</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>445</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> Еврейского</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>748</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>617</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>377</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>053</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> Магометанского</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>292</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>207</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>381</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>515</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> Шаманствующих — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>757</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>589</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Итого:</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>24</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>383</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>18</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>907</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>215</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>738</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>170</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>564</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="32" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число раскольников относится к православным как 1:90.</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Иноверцы составляют 1/24 всего населения губернии.</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>В течение отчетного года было:</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>1. Родившихся:</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>муж. жен. об. пола</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>а) в городах 972 902 1 874</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>б) округах</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>10</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>344</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>921</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>20</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>265</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Итого: В том числе считалось: а) законнорожденных:  в городах: 847 муж., 783 жен.  округах: 9 283 муж., 8 915 жен.  гу бернии : 10 130 муж., 9 698 жен. б) незаконнорожденных:  в городах: 125 муж., 119 жен.  округах: 1 061 муж., 1 006 жен.  гу бернии : 1 186 муж., 1 125 жен. Итого:  в городах: 972 муж., 902 жен.  округах: 10 344 муж., 9 921 жен.  гу бернии : 11 316 муж., 10 823 жен. На 100 душ населения приходится родившихся: в городах 4,3 % и в округах 5,2 %; на 100 родившихся мальчиков причи- тается девочек: в городах на 92,7 % и в округах 95,8 %. Один незаконнорожденный приходится в городах на 7 и в округах на 9 родившихся. 2. Умерших: муж. жен. об. пола а) в городах 1 306 834 2 140</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>316</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>10</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>823</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>22</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>139</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>б) округах</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>662</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>906</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>568</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Итого: На 100 душ населения приходится умерших: в городах 4,9 % и в округах 3,2 %; на 100 умерших мужчин причитается женщин: в городах 63,8 % и округах 88,6 %.</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>968</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>740</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>14</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>708</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="33" />
      <p>33 3. Браков: а) в городах — 287 б) округах — 2 856 Итого: 3 143 На 100 душ населения приходится браков: в городах 0,6 % и округах 0,7 %. II. ПОДАТИ И ПОВИННОСТИ (Приложением к этой статье служит ведомость за № 4.) А. Окладные сборы К <date when="1883" type="auto" subtype="regex-fallback">1883 г.</date> оставалось по губернии в недоимке 462 829 руб. 291/2 коп. и причиталось на отчетный год оклада 482 619 руб. 59 коп.; вновь причислено недоимок 6 899 руб. 48¾ коп. и оклада 27 735 руб. 651/4 коп.; исключено недоимок 198 112 руб. 981/4 коп. и оклада 27 633 руб. 83 коп.; взыскано недоимок 37 477 руб. 361/4 коп. и оклада 353 501 руб. 261/2 коп.; осталось к <date when="1884-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1884 г.</date> недоимок 234 138 руб. 43¾ коп. и оклада 129 220 руб. 14¾ коп. Б. Губернские земские сборы К <date when="1883" type="auto" subtype="regex-fallback">1883 г.</date> оставалось недоимок 127 249 руб. 11¾ коп. и причиталось на отчетный год оклада 142 008 руб. 39 коп.; вновь причислено недоимок 2 460 руб. 58¾ коп. и оклада 1 813 руб. 17 коп.; исключено недоимок 18 562 руб. 63 1/4 коп. и оклада 3 204 руб. 92 коп.; взыскано недоимок 13 923 руб. 15 1/2 коп. и оклада 97 855 руб. 78 1/4 коп.; осталось к <date when="1884-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1884 г.</date> недоимок 97 225 руб. 91 коп. и оклада 42 760 руб. 85¾ коп. В. Частные земские сборы К <date when="1883" type="auto" subtype="regex-fallback">1883 г.</date> оставалось в недоимке 92 676 руб. 46 коп. и причиталось на отчетный год оклада 107 384 руб. 48 коп.; вновь причислено недоимок 1 478 руб. 23 коп. и оклада 1 370 руб. 35 коп.; исключено недоимок 12 107 руб. 62 1/4 коп. и оклада 2 594 руб. 34 коп.; взыскано недоимок 8 878 руб. 33 1/4 коп.</p>
      <pb n="34" />
      <p>34 и оклада 82 780 руб. 92 1/4 коп.; осталось к <date when="1884-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1884 г.</date> недоимок 73 168 руб. 73 1/2 коп. и оклада 23 379 руб. 36 1/2 коп. Всего по счетам казенной палаты следовало поступить по губернии податей и сборов 1 456 524 руб. 801/2 коп.; действительно взыскано 594 416 руб. 821/4 коп.; исключено 262 216 руб. 33 коп.; осталось к <date when="1884-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1884 г.</date> 599 891 руб. 65 1/4 коп., менее предшествовавшего года на 82 865 руб. 21 коп. Из означенной недоимки считается на крестьянах, причисленных в крестьяне ссыльных и инородцах 355 359 руб. 31/4 коп., купцах и мещанах 218 543 руб. 7¾ коп., поселенцах 206 976 руб. 86¾ коп. и других 9 012 руб. 67 1/4 коп. Хотя по счетам казенной палаты и числится недоимка 599 891 руб. 65 1/4 коп., но из оной подлежит сложению по документам, уже представленным по принадлежности и еще составляемым, 170 178 руб. 57 коп.; за вычетом этой суммы действительно следует считать в недоимке 429 713 руб. 81/4 коп., значительная часть коей состоит за поселенцами и причисленными в крестьяне ссыльными, а также за умершими, неспособными к работе и выбывшими из губернии крестьянами, и частью — мещанами из ссыльных, причисленными к обществам по распоряжению правительства без согласия обществ, которые, согласно 747 ст. XIV т. Устава о ссыльных по продолжению <date when="1876" type="auto" subtype="regex-fallback">1876 г.</date> и 392 ст. Устава счетного, не ответственны за недоимку подобных лиц; сверх того, будут подлежать сложению со счетов, образовавшихся на сельских обществах, недоимки вследствие обнаруженного неправильного ведения прежде счетоводства. К приведению в известность сих недоимок принимаются надлежащие меры. Г. Отправление денежных повинностей Жителями губернии было отнесено денежных повинностей: 1) губернских: а) на содержание дорог, мостов, переездов, а также на поверстные чиновникам по строительной части — 17 819 руб. 66 коп.; б) подвод при полицейских управлениях для земских сообщений в селениях, на содержание воинских помещений в городах и проч. — 58 575 руб. 671/4 коп.; в) на содержание столов по земским повинностям в губернских местах — 2 247 руб. 50 коп.; г) тюремных помещений, этапов и проч. — 26 729 руб. 22 ¾ коп., и д) на жалованье оспопрививателям</p>
      <pb n="35" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>по крестьянским и инородческим обществам — 7 057 руб.</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>791/4 коп., всего 112 429 руб. 85⅕ коп.; 2) частных: а) на содер-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>жание волостных правлений, степных дум, инородческих управ,</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>IV Отделения главного управления <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName>
            </p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>и служителей при архиерейском доме — 179 570 руб. 57 коп.,</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>и б) на содержание городских полиций и другие городские</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>расходы — 54 494 руб. 701/4 коп., итого 234 065 руб. 271/4 коп.,</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>и 3) внутренних: а) на содержание пожарной части по сельским</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>и инородческим обществам, плату писарям и другие внутрен-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ние повинности — 53 214 руб. 76 коп.; б) на содержание ка -</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>зенных и общественных зданий и экономических магазинов —</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>7 837 руб. 76 1/4 коп., и в) учебных заведений — 31 972 руб.</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>21⅓ коп., итого 93 024 руб. 731/4 коп., всего 439 519 руб. 86 коп.</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Д. Городские доходы и расходы</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>назВание</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>городоВ</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>В <date when="1883" type="auto" subtype="regex-fallback">1883 г.</date>
            </p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>на приходе</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>В <date when="1883" type="auto" subtype="regex-fallback">1883 г.</date>
            </p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>в расходе</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Остаток + или</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>передержка —</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>против годового</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>дохода</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>руб. коп. руб. коп. руб. коп.</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName> 50 505 25⅕ 59 025 39 –8</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>520</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>131/2</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>В <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейске</placeName> 36 492 73 33 824 10 +2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>668</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>63</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>В г. <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> 21 562 89 19 070 77 +2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>492</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>В г. <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> 23 707 651/4 18 216 25 +5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>491</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>401/4</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>В г. <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> 24 354 51¾ 26 388 391/4 –2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>033</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>871/2</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Итого 156 623 4⅓ В сравнении с прошлым годом городские доходы увеличи- лись на 25 199 руб. 681/4 коп. и расходы на 26 940 руб. 66⅔ коп. Дефицит оказывается в городах <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName> и <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName>. На <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName> считается долгу 13 401 руб. К 1 янва - ря <date when="1884" type="auto" subtype="regex-fallback">1884 г.</date> состояло городской недоимки: по <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярску</placeName> 16 227 руб. 261/4 коп., в том числе неблагонадежной 605 руб.; <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейску</placeName> — 9 035 руб. 121/4 коп.; <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канску</placeName> — 2 577 руб. 80 коп.; <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинску</placeName> — 14 289 руб. 50 коп. и по <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинску</placeName> за город - ские оброчные статьи — 8 168 руб. 73 1/4 коп. Ко взысканию сих недоимок принимаются, по возможности, надлежащие</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>156</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>324</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>901/4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>98</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>141/4</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="36" />
      <p>36 меры. В ведении городских дум состояли следующие капиталы: 1) <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName>: а) потомственной почетной гражданки Т. И. Щеголевой и сына ее <persName ref="#person_щеголева" type="auto" subtype="initials-fallback">И. С. Щеголева</persName> — 96 947 руб. 991/4 коп. на содержание ремесленного училища и стипендиатов в нем; б) стипендии генерал-майора Замятнина — 4 334 руб. 551/2 коп.; в) пожертвованный разными лицами в пользу бедных — 7 609 руб. 52 1/4 коп.; г) продовольственный для бедных — 4 399 руб. 23¾ коп.; д) Т. И. и И. С. Щеголевых на содержание <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> богадельни на 47 кроватей — 108 041 руб. 22 коп.; е) Т. И. Щеголевой на содержание сиропитательного дома, еще не открытого, — 74 810 руб. 43 коп.; ж) ее же на вспомоществование пострадавшим от пожара — 11 689 руб. 84 коп.; з) Щеголевых на устройство бесплатной столовой — 6 512 руб. 51 коп.; 2) <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской</placeName>: а) городского головы <persName ref="#person_дементьева" type="auto" subtype="initials-fallback">Н. И. Дементьева</persName> на улучшение начальных училищ — 1 000 руб., и б) пожертвованный гражданами <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейска</placeName> на покупку хлеба для продажи бедным жителям города по случаю неурожайных годов и повышения цен на хлеб — 3 500 руб.; 3) <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канской</placeName> — пожертвованный разными лицами — 7 092 руб. 85 коп.; 4) <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинской</placeName> — запасный 27 540 руб., и 5) <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинской</placeName> городской думы запасный капитал — 18 316 руб. 10 коп. Городское положение <date when="1870-06-16" type="auto" subtype="regex-fallback">16 июня 1870 г.</date> введено во всех городах губернии, кроме заштатного города <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханска</placeName>. Обороты городских общественных банков в отчетном году были следующие: <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского</placeName> — 504 644 руб., <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского</placeName> — 297 670 руб. 97 коп. и <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> — 281 057 руб. 45 коп.; чистой прибыли получено: в 1-м — 13 289 руб., 2-м — 5 947 руб. 86 коп. и в 3-м — 7 308 руб. 51¾ коп. Е. Акцизные сборы Акцизного сбора в течение года поступило: а) с вина и спирта — 1 430 680 руб. 63 коп.; б) за бандероли и дополнительный акциз — 17 487 руб. 50 коп.; в) с портера, пива и всех сортов меда — 2 068 руб. 82 коп.; г) за проданное казенное имущество и штрафных — 1 822 руб. 5 коп.; д) за патенты — 151 013 руб. 50 коп.; е) попудной платы с соли — 16 525 руб. 89 коп.; ж) случайных поступлений — 95 руб., и з) за табачные свидетельства</p>
      <pb n="37" />
      <p>37 и марки — 16 366 руб. 81 коп., всего 1 636 060 руб. 20 коп., менее минувшего года на 210 871 руб. 16 коп. В губернии находилось винокуренных заводов 13, водочных 6, пивоваренных 3, оптовых складов 73, трактирных заведений и харчевень 83, ренсковых погребов 65, пивных лавок 9, буфетов 8 и питейных домов 1 273, всего 1 533; число питейных домов, против <date when="1882" type="auto" subtype="regex-fallback">1882 г.</date>, уменьшилось на 277. Ж. Отправление натуральных повинностей Обывателями губернии отправлены натурою следующие повинности: Число людей, занятых повинностью Число подвод Время занятий 1. Исправление дорог, мостов, перил, поставка верстовых столбов и проч. 18 186 15 350 1 месяц и затем временно по мере надобности 2. Отправление междудворной обывательской гоньбы 31 561 71 581 1 год 3. Содержание перевозов через реки 159 − 5 месяцев 4. Караулы при церквах и экономических магазинах, употребление при волостных и сельских управлениях десятников и проч. 3 464 − 1 год 5. Приготовление леса для общественных зданий и содержание вообще общественных зданий, магазинов и ледников 3 749 2 005 1 год 6. Поимка беглых, препровождение их, а равно и пересыльных партий 2 918 3 465 1 год 7. Прекращение лесных пожаров 958 427 Временно 8. Работы при межевании земель 1 242 1 034 4 месяца 9. Препровождение воинских партий 6 464 2 235 1 год 10. Перевоз караванов с золотом 324 970 Временно Итого 69 035 97 067 – Все повинности, перечисленные в 186 ст. IV т. Устава о земской повинности, отбываются, по возможности, равномерно; жители селений, находящихся в стороне от тракта, помогают обывателям на тракте доставлением под проходящие партии нижних чинов подвод и в других случаях.</p>
      <pb n="38" />
      <p>38 Обывателями отнесено безвозмездно натуральных квартирных повинностей для войска по округам: <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскому</placeName> — 631 руб. 90 коп., <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канскому</placeName> — 1 573 руб. 80 коп. и <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинскому</placeName> — 1 037 руб. 30 коп. — и городам: <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярску</placeName> — 1 318 руб. 46⅓ коп., <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейску</placeName> — 368 руб. 41 коп., <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канску</placeName> — 681 руб. 50 коп. и <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинску</placeName> — 1 946 руб. 381/2 коп., всего, по расчету обывателей, на сумму 7 557 руб. 76 коп. З. Воинская повинность Воинская повинность отбывалась населением на основании Высочайше утвержденного Положения <date when="1874-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1874 г.</date> Призыву к исполнению воинской повинности подлежало: а) по призывным спискам — 2 552; б) по дополнительным спискам А — 8. Итого: 2 560 чел. в) по дополнительным спискам Б — 146. Исключено из означенных списков убывших после составления призывных списков — 55. Числилось по дополнительным спискам В — ". В числе внесенных в призывные списки заключалось: а) имеющих право на льготу по семейному положению:  1-го разряда — 764;  2-го разряда — 451;  3-го разряда — 153. Итого: 1 368 чел. б) получивших отсрочку: 1) по имущественному положению — "; 2) на окончание образования — 5; в) освобождено от воинской повинности по 62 ст. устава — ". Число лиц, коим возраст определен по наружному виду по 137 и 138 ст. устава, — 83. Из того числа внесено в призывной список дополнительно по 139 ст. устава — 50. Всего вынутию жеребья подлежало — 2 520.</p>
      <pb n="39" />
      <p>39 При осмотре и приеме: а) освобождено от службы в войсках: 1) по недостаточному росту — 12; 2) по болезням и телесным недостаткам — 154; 3) вследствие одновременного призыва к жеребью двух родных братьев, по 50 ст. устава — 2. Итого: 168 чел . б) назначена отсрочка: 1) по невозмужалости — 110; 2) для излечения болезни — 15; 3) вследствие нахождения под следствием и судом — 5; в) назначено к переосвидетельствованию — 7; г) отправлено в лечебные заведения на испытание — 35; д) не явилось к призыву — 41. Итого: 213 чел . По разверстке назначено к поступлению на службу — 655. В то число принято в войска: а) из лиц, внесенных в дополнительный список А, подлежащих назначению на службу без жеребья, на основании 158, 218 и 218 ст. устава — "; б) из лиц, внесенных в дополнительный список Б, коим поступление в войска было отсрочено, на основании: 1) 44 ст. устава — 36; 2) 52 ст. устава — 3. Итого: 39 чел . в) из лиц, внесенных в призывные списки, — 608. Зачтено квитанций — 2. Недобор лиц не христианского вероисповедания — . Всего: 655 чел . В числе принятых заключаются: а) не имеющих права на льготу по семейному положению — 641; б) имеющих право на льготу:  3-го разряда — 4;  2-го разряда — 1;  1-го разряда — 1. Итого: 647 чел .</p>
      <pb n="40" />
      <p>40 в) имеющих право на сокращенные сроки службы:  по 2-му пунку 56 ст. — 1;  3-му пункку 56 ст. — 6;  4-му пунку 56 ст. — 1. г) не имеющих права на сокращенные сроки службы по образованию: 1) умеющих читать и писать или только читать — 81; 2) безграмотных — 558. Итого: 647 чел . д) подлежащих по приеме зачислению в запас на основании 63 ст. устава — 3; е) способных к строевой службе — 622;  способных к нестроевой службе — 22. Итого: 647 чел . ж) мерою роста: 1) в 2 арш . 21/2 вершка — 13; 2) 2 арш . 3 вершка — 43; 3) 2 арш . 4 вершка — 136; 4) 2 арш . 5 вершков — 207; 5) 2 арш . 6 вершков — 146; 6) 2 арш . 7 вершков — 65; 7) 2 арш . 8 вершков — 29; 8) 2 арш . 9 вершков — 3; 9) 2 арш . 10 вершков — 2. Итого: 644 чел . з) по сословиям: 1) дворян потомственных и личных — 7; 2) лиц, состоящих на государственной службе, — 1; 3) прочих лиц, изъятых от внесения в 10 народную перепись, а также вышедших после ревизии из подобного сословия, — 1; 4) купцов — 17; 5) мещан — 52; 6) крестьян всех наименований — 579; 7) прочих лиц, внесенных в ревизские сказки, а равно приписанных к обществам после ревизии — 7. Итого: 647 чел .</p>
      <pb n="41" />
      <p>41 и) по происхождению: 1) русских, малороссиян и белорусов — 630; 2) поляков — 3; 3) латышей — 3; 4) евреев — 9; 5) татар — 2. Итого: 647 чел . й) по вероисповеданию: 1) православных и единоверцев — 619; 2) раскольников — 7; 3) лютеран — 3; 4) католиков — 4; 5) евреев — 9; 6) магометан — 2; 7) молокан — 3. Итого: 647 чел . к) женатых — 116. Из числа принятых новобранцев: а) отправлено с места призыва в лечебные заведения на основании 23 ст. Наставления для руководства при освидетельствовании телосложения и здоровья лиц, призванных к исполнению воинской повинности, — 3; б) отправлено в места призыва по назначению в войска — 16; в) распущено по домам на основании 155 ст. устава — 626. Зачтено в запас на основании 63 и 64 ст. уст. – 3. Итого: 647 чел . На основании 154 ст. устава: а) зачислено в ратники ополчения — 1 735; б) освобождено от этого зачисления по неспособности носить оружие — 64. Итого: 1 799 чел . Израсходовано по призыву, приему на службу и на содержание губернского и окружных присутствий: а) от казны — 2 050 руб. 15 1/2 коп., и б) из земских сборов — 4 465 руб. 71/2 коп., всего в течение года 6 515 руб. 23 коп.</p>
      <pb n="42" />
      <p>42 III. ОБЩЕСТВЕННОЕ БЛАГОУСТРОЙСТВО И БЛАГОЧИНИЕ А. Казенные и общественные здания В отчетном году произведены следующие ремонтные работы в зданиях: а) казенных: 1. <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского</placeName> тюремного замка: а) переделка лестниц и крылец — 1 285 руб.; б) исправление кладовых — 221 руб. 19 коп.; в) тюремной больницы — 5 570 руб.; г) устройство в ней решеток — 1 116 руб. 29 коп.; д) ремонтные исправления во всех зданиях — 1 294 руб. 36 коп., и е) пересыльной тюрьмы — 539 руб. 97 коп., итого на 8 026 руб. 81 коп. 2. <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> тюремного замка: а) постройка нового флигеля со службами, под помещение смотрителя — 4 000 руб.; б) капитальные исправления зданий — 5 495 руб., и в) мелочные исправления — 73 руб., итого 9 568 руб. 3. <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName> тюремного замка: а) постройка бани и прачечной — 1 319 руб. 92 коп., и б) мелочные исправления — 171 руб., итого 1 490 руб. 92 коп. 4. <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского</placeName> тюремного замка: а) постройка новой бани — 2 300 руб., и б) ремонтные исправления в больнице и других зданиях — 1 719 руб., итого 4 019 руб. 5. <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского</placeName> тюремного замка: а) постройка нового флигеля, кухни, прачечной, бани, служб и заборов — 9 624 руб. 62 коп., и б) мелочные исправления — 300 руб., итого 9 924 руб. 62 коп. 6. Постройка ямской избы при Мало-Кемчугской почтовой станции — 785 руб. 7. Ремонтные исправления в зданиях, состоящих в ведении <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> приказа общественного призрения, — 1 455 руб. 98 коп. 8. Устройство ретирад: а) при Мало-Кемчугском этапе — 447 руб. 15 коп., и б) при зданиях Ключевского, Мало-Ингашевского и Уярского этапов — 1 430 руб., итого 1 877 руб. 15 коп. Всего: 37 147 руб. 48 коп. а) общественных: 1. Постройка жилого флигеля и кухни для нижних чинов <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинской</placeName> местной команды — 5 544 руб.</p>
      <pb n="43" />
      <p>43 2. Ремонтные исправления в общественных зданиях г. <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинска</placeName> — 1 022 руб. и <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейска</placeName> — 422 руб., итого 1 444 руб. 3. В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName>: постройка батальонного порохового погреба — 337 руб. 30 коп. и ремонтные исправления в зданиях, ***сных а) городскою управою — 65 руб. 14 коп.; б) народными училищами — 187 руб. 82 коп.; в) городским полицейским управлением — 333 руб. 42 коп.; г) пожарною командою — 952 руб. 5 коп.; д) торговыми лавками — 1 980 руб. 78 коп., и е) <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярским</placeName> резервным батальоном — 1 782 руб. 99 коп., итого 5 639 руб. 50 коп. Всего: 12 627 руб. 50 коп. В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName> разрешено частных построек на погоревших местах 7 каменных и 52 деревянных.</p>
      <p>Б. Сухопутные сообщения: дороги, мосты, перевозы и почты Почтовые дороги находились в удовлетворительном состоянии и исправлялись посредством натуральной повинности. Мосты и перевозы через реки содержались исправно. Почтовых станций в губернии было 56 с 314 парами лошадей, распределенных по следующим трактам: а) главному Сибирскому на расстоянии 519 верст; б) от <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярска</placeName> через <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейск</placeName> до <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханска</placeName> на 1 4151/4, и в) от г. <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинска</placeName> до <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинска</placeName> 325 верст. Между <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName> и <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханском</placeName> почты и пассажиры перевозятся летом на лодках. В почтовых дорогах никаких перемен не было. По предписанию Почтового департамента между станцией <placeName ref="#place_rybinskoe" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Рыбинскою</placeName>
        <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского округа</placeName> и г. <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName> открыта <date when="1883-08-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 августа 1883 г.</date> Больше-Уринская почтовая станция с приемом и подачей всякого рода корреспонденции. Почты следовали вообще удовлетворительно и замедлялись только от вскрытия и замерзания рек. Торгов на содержание почтовых станций не было. Почтового дохода в течение года поступило: по губернской и 5 окружным почтовым конторам, 2-м отделениям и 11 почтовым станциям 48 311 руб. 62 коп. В отчетном году произошли следующие случаи утрат и похищений корреспонденции: 1. В <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Иркутской</placeName> губернской</p>
      <pb n="44" />
      <p>44 почтовой конторе при разборке омской почты 22 мая обнаружена неявка двух ценных посылок Евгению Крузе в Камень-Рыболов на 5 руб. в 1 ф. и Дементьевой в Похтую на 5 руб. в 1 ф. Так как расследованием не обнаружено, где могло произойти похищение или утрата посылок и сами посылки нигде не отысканы, то постановлено для удовлетворения подавателей удержать сумму, равную стоимости посылок, из жалованья помощника, заведующего специальной частью почтового дела, Козьмина, виновного в небрежном досмотре за проверкой посылок. 2. В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> губернской почтовой конторе при разборке московской почты 7 июля обнаружено похищение денег 5 279 руб. 73 коп. из разных писем, пересылавшихся в пост-пакете из <placeName ref="#place_tomsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Томска</placeName> в <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Иркутск</placeName>. Кража эта произведена мариинским почтальоном Фальковым в соучастии почтальона Болотникова. Виновное в краже лицо созналось в преступлении, и деньги от него отобраны, за исключением растраченных 150 руб. 20 коп. 3. В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> губернской почтовой конторе 31 июля получен вместе с прочими вещами тюк, следовавший из Москвы в <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Иркутск</placeName>: как наружный вид этого тюка, так и недостача в нем веса 7 фунтов показались подозрительными, почему он был вскрыт, и в нем оказалась ценная посылка на 225 руб. из Москвы в <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Иркутск</placeName> на имя протоирея Карташева с признаками повреждений ее. По вскрытии посылки в ней вместо ценного вложения, оказавшегося впоследствии енотовой, крытой сукном рясой, найдены рогожа и оберточная бумага. Расследованием обнаружено, что кража произведена в пределах <placeName ref="#place_tomsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Томской губернии</placeName> и в ней подозревается крестьянин Сусловского села <placeName ref="#place_мариинского" type="auto" subtype="context-place-fallback">Мариинского</placeName> округа Михайлов. Следствие по этому делу производится <placeName ref="#place_tomsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Томскою</placeName> почтовою конторою. 4. <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Иркутская</placeName> почтовая контора уведомила <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскую</placeName> в октябре месяце, что при вскрытии тюка, следовавшего из Нижегородской ярмарки в <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Иркутск</placeName>, не оказалось в нем одной ценной посылки на 75 руб., адресованной в Троицкосавск на имя Лушникова. Тюк этот, по случаю разбития, переделывался в <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канской</placeName> почтовой конторе и был получен в <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Иркутске</placeName> за печатью и пломбою этой конторы. Так как по расследованию оказалось, что кража эта могла быть</p>
      <pb n="45" />
      <p>45 произведена только между Киргитуйскою почтовою станцией <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Иркутской губернии</placeName> и г. <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Иркутском</placeName>, то обстоятельство это представлено на распоряжение управляющего почтовою частью в <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName>. В. Водные сообщения Главное движение судоходства совершается по речной системе Енисея, который протекает по всем округам губернии, кроме <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского</placeName>. В <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском округе</placeName> и <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханском</placeName> крае по <placeName ref="#place_enisey_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">р. Енисей</placeName> осуществляли рейсы 4 парохода: 1. „<placeName ref="#place_enisey_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисей</placeName>“ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> пароходства и торговли, 60 сил, с 1 баржей и 62 рабочими; 2. „Александр“ купца Баландина, 25 сил, с 1 баржей и 34 рабочими; 3. „Николай“ купца Сотникова, 50 сил, с 3 баржами и 32 рабочими; 4. „Опыт“ купца Кытманова, 20 сил, с 1 баржей и 25 рабочими. Пароходами перевезено до 100 000 пудов груза. Кроме пароходов, прошло 147 барж и лодок. Ценность груза на всех судах в целом составила приблизительно 350 000 руб. От <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярска</placeName> до <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинска</placeName> пассажирский пароход „Москва“ купца <persName ref="#person_гадалова" type="auto" subtype="initials-fallback">Н. Г. Гадалова</persName>, 60 сил, совершил по <placeName ref="#place_enisey_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">р. Енисей</placeName> 22 рейса, перевез 3 044 пассажира и 19 150 пудов груза; за перевозку пассажиров выручено 10 107 руб. 50 коп. и за груз 9 642 руб. 75 коп., всего 19 750 руб. 25 коп. В <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинск</placeName> приходили по <placeName ref="#place_chulym_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">р. Чулым</placeName> из Западной Сибири 4 пассажирско-буксирных парохода: „Рыбак“ и „Михаил“ купца Корнилова, каждый по 100 сил; „Ермак“ купца Плотникова, 120 сил, и „Алтаец“ купчихи Васильевой, 100 сил. Пароходами на баржах было приплавлено груза, включая мануфактурные товары, крупчатку, соль, железо, колеса и сани, всего до 147 000 пудов, из всего только малая часть осталась в г. <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName>, а остальной груз отправлен сухим путем на <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинский</placeName> и <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Иркутский</placeName> тракты. Из <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинска</placeName> пароходы везли чай в количестве 16 000 ящиков. В <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском округе</placeName> сплавлялось по <placeName ref="#place_enisey_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">р. Енисей</placeName> 41 судно и 54 плота с хлебом, дровами и сеном; ценность груза на них составила до 190 565 руб. В <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском округе</placeName> сплавлено по р. Енисею, <placeName ref="#place_tuba_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Тубе</placeName> и Ое 163 баржи, 39 лодок и 294 плота; ценность груза доходила до 984 394 руб.</p>
      <pb n="46" />
      <p>46 Г. Народная нравственность (Приложением к этой статье служит ведомость за № 5.) В течение отчетного года судебными местами рассмотрено 926 преступлений, по коим осуждено 2 049 человек, в том числе мужчин 1 856 и женщин 193; против <date when="1882" type="auto" subtype="regex-fallback">1882 г.</date> число преступлений было меньше на 100, а осужденных больше на 135 человек. Больше всего совершено преступлений: воровства-кражи 219, или 23,6 %, и убийств 183, или 19,7 %; затем следовали: преступления детей против родителей — 7,4 %, грабеж — 5,7 %, зажигательство — 5,5 %, нанесение увечья, ран — 5 %, нарушение уставов монетных — 4,3 %, личные оскорбления — 4,1 %, преступления и проступки по службе государственной и общественной — 2,5 %, составление подложных на жительство видов — 2,1 %, преступления против чести и целомудрия женщин — 1,6 %, воровство-мошенничество — 1,6 %, оскорбление и явное неуважение к присутствующим местам и чиновникам при отправлении должности — 1,4 %; нарушение постановлений по питейному сбору — 1,4 %, самоубийство — 1,2 %, бродяжничество и укрывательство беглых — 1 %, преступления против веры и постановлений церкви — 0,9 %, преступления против общественной нравственности — 0,7 %, преступления и проступки по договорам — 0,7 %, присвоение и растрата вверенного чужого движимого имущества — 0,7 %, святотатство — 0,6 %, сопротивление распоряжениям правительства и проч. — 0,6 %, возбуждение к начатию или продолжению противозаконных исков, тяжб и проч. — 0,5 %, разбой — 0,5 %, самовольное присвоение власти и составление подложных указов — 0,5 %, взлом тюрем, побег находящихся под стражей — 0,4 %, нарушение правил устава строительного — 0,4 %, нарушение уставов почтового и телеграфного — 0,4 %, нарушение устава торгового — 0,4 %, преступления против союза брачного — 0,3 %, похищение бумаг или вещей из присутственных мест — 0,2 %, преступления и проступки против постановлений, ограждающих народное здравие, — 0,2 %, насильственное завладение чужим недвижимым имуществом — 0,2 % и нарушение уставов горных — 0,1 %. Преступления женщин составляют 9,4 % общего числа осужденных. В числе осужденных</p>
      <pb n="47" />
      <p>47 было по сословиям: крестьян и причисленных в крестьяне ссыльных — 51,6 %, ссыльнопоселенцев — 29,2 %, мещан — 11,5 %, военного сословия — 4 %, дворян — 1,6 %, инородцев — 1,2 % и почетных граждан и купцов — 0,7 %. Большая часть преступлений совершается ссыльнопоселенцами и причисленными в крестьяне ссыльными. Д. Раскол Раскольники составляют 1/*** часть всего населения губернии; число их, против прошлого года, увеличилось от ссылки и прироста от родившихся на 102. Раскольники вообще ведут жизнь трезвую, занимаются усердно сельским хозяйством и никакого вредного влияния на православное население не производят. В ведении метрических записей о браках, рождении и смерти со стороны их не заметно противодействия. Е. Ссыльные, этапы, тюрьмы и ссыльнокаторжные Ссылка в <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскую губернию</placeName> выражается в трех видах: на поселение с лишением всех прав состояния, на жительство с лишением особенных прав и административная; последняя подразделяется на ссылку за дурное поведение по приговорам обществ и ссылку по распоряжению правительства. В отчетном году поступило в губернию ссыльных 2 159 муж. и 106 жен., в том числе: ссыльнопоселенцев 1 716 муж. и 83 жен., водворяемых рабочих 70 муж. и 7 жен., сосланных на жительство 103 муж. и 3 жен. и административно-сосланных: по приговорам обществ 234 муж. и 3 жен. и по распоряжению правительства 30 муж. и 10 жен. Означенные ссыльные распределены по губернии следующим образом: Наименование местностей Ссыльнопоселенцев Водворяемых рабочих Сосланных на житье Административно-сосланных муж. жен. муж. жен. муж. жен. муж. жен. В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName> — — — — 9 1 12 — — <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> — — — — 5 — 3 — — <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> — — — — 2 — 3 2</p>
      <pb n="48" />
      <p>48 Наименование местностей Ссыльнопоселенцев Водворяемых рабочих Сосланных на житье Административно-сосланных муж. жен. муж. жен. муж. жен. муж. жен. — <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> — — — — 13 — 25 — — <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> — — — — 2 — 15 — По волостям: а) <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского округа</placeName>: Заледеевской 84 7 2 — 7 1 — — Погорельской 60 8 — — 2 — — — Частоостровской 77 6 — — 1 — 10 1 Сухобузимской 40 5 2 — — — 8 2 Еловской 106 4 3 1 — — 4 2 Нахвальской 53 2 2 1 3 — 1 — Вознесенской — 4 — 2 — — — — б) <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского округа</placeName>: Покровской 68 2 1 — — — 4 — Назаровской 103 7 3 — 15 — 1 — Ужурской 120 1 7 — 25 — 3 — Балахтинской 314 7 — — 9 — 11 1 в) <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского округа</placeName>: Новоселовской 3 — — — — — — — <placeName ref="#place_tesinskaya_volost" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Тесинской</placeName> 145 2 3 — — — 39 1 Шушенской 61 3 6 — 2 1 89 — г) <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского округа</placeName>: <placeName ref="#place_rybinskoe" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Рыбинской</placeName> 48 5 10 1 — — 10 — Уринской 47 2 — — — — 2 — Ирбейской 68 — 7 2 7 — 3 2 Устьянской 25 2 — — — — 11 — Тасеевской 101 11 2 — — — 3 1 <placeName ref="#place_antsyrskaya_volost" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Анцырской</placeName> 39 2 2 — — — 7 1 Тинской 37 — 9 — 4 — 1 — д) <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского округа</placeName>: Казачинской 20 1 4 — 2 — 1 — Бельской 39 1 3 — 1 — — — Анцыферовской 5 — 1 — — — — — Яланской 32 1 3 — — — — — Усть-Тунгусской 21 — — — — — — —</p>
      <pb n="49" />
      <p>49 Сверх того, с преступниками добровольно прибыло семейств: с ссыльнопоселенцами 50 муж., 285 жен. и 437 дет.; с водворяемыми рабочими 6 жен. и 19 дет.; с сосланными на житье 33 жен., 64 дет. и с административно-ссыльными 4 муж., 74 жен. и 107 дет., а всего 54 муж., 598 жен. и 627 дет. Независимо от причисления на поселение означенных ссыльных распределялись также на поселение и каторжные, окончившие сроки присужденных им работ; таких людей поступило: Откуда поступили Муж. Жен. При них семейств муж. жен. дет. 1. Из Александровской центральной тюрьмы 5 — — 1 2 2. Из <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Иркутского</placeName> солеваренного завода 10 1 — 1 5 3. Из Николаевского железоделательнаго завода братьев Бута**х 2 — — — — 4. С золотых промыслов Сибирского и *** 1 — — 1 3</p>
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row>
          <cell>
            <p>Итого 18 1 — Ссыльные эти распределены по волостям: <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского округа</placeName> — Нахвальской 1 — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского</placeName> — Ирбейской 1 — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского округа</placeName> — Шушенской 15 1 —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— <placeName ref="#place_tesinskaya_volost" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Тесинской</placeName> 1 — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Итого 18 1 — Передвижение ссыльных в пределах губернии произво - дится по Московскому тракту и до <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейска</placeName> и Минусин - ска этапным порядком, а в пункты, расположенные в стороне от почтовых трактов, — натуральною повинностью сельского населения губернии. Этапов было 7, полуэтапов 10 и пере - сыльных тюрем 3; вообще пересыльная часть находится в не- удовлетворительном состоянии, а этапные помещения требуют исправлений; здания же Ключинского этапа по ветхости необ - ходимо заменить новыми. Ссыльные вообще находятся в неудовлетворительном по - ложении — только весьма незначительная, менее испорченная и не отвыкшая от труда часть их обеспечена и водворена;</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="50" />
      <p>50 большинство же живет на счет коренного населения, которое волею или неволею дает им пропитание. Ссыльные, причиняя значительный материальный ущерб коренному населению, весьма неблагоприятно влияют на него и в нравственном отношении. Хотя из 2 049 осужденных судебными учреждениями большинство принадлежало к ссыльнопоселенцам и крестьянам, перечисленным из ссыльных, но кроме того полицейскими управлениями подвергнуто наказаниям, согласно 809, 816, 837 и 841 ст. Уст. о ссыльных, еще 780 ссыльнопоселенцев, из числа коих 362 — за бродяжничество. К отчетному году оставалось в тюрьмах арестантов: подсудимых 839 муж., 45 жен., пересыльных 202 муж., 65 жен., срочных 147 муж., 19 жен. и при полициях 99 муж., 18 жен., всего 1 287 муж. и 147 жен. пола; в <date when="1883" type="auto" subtype="regex-fallback">1883 г.</date> поступило 25 063 муж., 4 650 жен. и выбыло 24 965 муж., 4 630 жен.; к <date when="1884-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1884 г.</date> осталось: подсудимых 781 муж., 38 жен., пересыльных 407 муж., 105 жен., срочных 101 муж., 7 жен. и при полициях 98 муж., 17 жен., всего 1 387 муж. и 167 жен. пола. Всех содержащихся в тюрьмах в течение года было: в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName> — 13 804 муж., 2 381 жен., <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> — 722 муж., 46 жен., <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> — 1 101 муж., 90 жен., <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> — 10 346 муж., 2 250 жен. и в <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> — 379 муж., 30 жен., всего 26 352 муж. и 4 797 жен. пола. В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName> арестанты размещались в каменном тюремном замке и деревянной пересыльной тюрьме. Здание тюремного замка в отношении прочности удовлетворительно, но не соответствует числу содержащихся в них арестантов. Помещение подсудимых и срочных женщин, фельдшеров, бани и прачечной устроено в особых зданиях. Срочные и подсудимые арестанты содержались отдельно от пересыльных, за исключением государственных преступников, кои помещались в самом замке. Все содержащиеся, смотря по роду преступлений, распределялись по отдельным камерам. Хозяйственной частью и продовольствием арестантов заведовал смотритель замка под непосредственным наблюдением Тюремного комитета и директора оного. Мясо, мука и комиссарские припасы были поставляемы с подрядов, а остальные закупались хозяйственным образом, через смотрителя острога. Все арестанты</p>
      <pb n="51" />
      <p>51 получали доброкачественную пищу, а потому и жалоб на неудовлетворительность оной не было. Для нравственного исправления арестантов еженедельно по субботам и воскресеньям, в двенадесятые праздники и табельные дни священником тюремной церкви отправлялось богослужение, в дни же св. четыредесятницы — ежедневно. В устроенной при тюремном замке школе священником разъяснялись содержащимся тексты Святого писания и читались жития святых; грамотные арестанты были снабжаемы книгами духовно-нравственного содержания из тюремной библиотеки. Некоторые арестанты хотя и занимались портняжным, сапожным, столярным и плотничным ремеслами, но заказов было так мало, что в пользу Тюремного комитета поступило из заработков только 132 руб. 14 коп. Все хозяйственные работы по острогу выполняли арестанты. Для помещения детей преступников отдельно от родителей открыт в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName> приют для арестантских детей <date when="1882-03-25" type="auto" subtype="regex-fallback">25 марта 1882 г.</date>; в течение года находились в нем 24 мальчика и 18 девочек. Приют содержится на специальные средства Комитета и частные пожертвования, коих поступило 1 055 руб. Тюремные помещения в городах <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> и <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> довольно удовлетворительны; в <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> же и <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> тюрьмы по числу содержащихся оказываются тесными, но неудобства эти по возможности устранялись через некоторые приспособления и поправки на счет казны и сумм тюремных отделений. Относительно нравственного исправления арестантов, заведования хозяйственной частью и проч. соблюдались по возможности те же меры, как и в губернской тюрьме. Некоторые из содержащихся в окружных тюрьмах занимались также портняжным, сапожным, плотничным и бондарным мастерствами, получая на то заказы через смотрителей. В городах <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName>, <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> и <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> находятся при тюрьмах больницы, в 1-й на 80, 2-й — 25 и в 3-й на 40 кроватей; но число больных в них, в особенности зимой, значительно превышает эту норму. В г. <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> больные арестанты лечатся в городской больнице, а в <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> – в отдельных камерах при остроге.</p>
      <pb n="52" />
      <p>52 В течение года находилось в больницах арестантов: Больных Из них умерло муж. жен. муж. жен. В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName> 1 590 564 72 27 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> 78 8 5 — <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> 1 343 72 — — <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> 1 546 579 55 30 <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> 108 13 2 1 Итого 4 665 1 236 134 58 Смертность по тюремным больницам составляет 3,2 %. Движение сумм в течение года было следующее. В комитете К <date when="1883-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1883 г.</date> оставалось — 581 руб. 47 коп. В <date when="1883" type="auto" subtype="regex-fallback">1883 г.</date> поступило: а) казенных — 58 645 руб. 58 коп.; б) благотворительных и экономических — 30 384 руб. 151/2 коп. В <date when="1883" type="auto" subtype="regex-fallback">1883 г.</date> израсходовано: а) казенных — 58 645 руб. 58 коп.; б) благотворительных и экономических — 30 359 руб. 24 коп. Осталось к 1 января 1984 г. — 609 руб. 381/2 коп. В 4 отделениях К <date when="1883-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1883 г.</date> оставалось — 12 469 руб. 921/2 коп. В <date when="1883" type="auto" subtype="regex-fallback">1883 г.</date> поступило: а) казенных — 51 314 руб. 571/4 коп.; б) благотворительных и экономических — 8 729 руб. 421/2 коп. В <date when="1883" type="auto" subtype="regex-fallback">1883 г.</date> израсходовано: а) казенных — 48 530 руб. 61/2 коп.; б) благотворительных и экономических — 11 106 руб. 71 коп. Осталось к 1 января 1984 г. — 12 877 руб. 161/4 коп.</p>
      <pb n="53" />
      <p>53 Расход из собственных сумм комитета и отделений простирался до 11 465 руб. 95 коп., в том числе употреблено: 1) на жалованье и пособие смотрителям, надзирателям, священнослужителям, на содержание канцелярии, прислуги и проч. 9501 руб. 19 коп.; 2) на улучшение тюрем, постройки в них, исправление повреждений, снабжение необходимыми вещами, посудой и проч. 8 709 руб. 58 коп.; 3) на содержание больниц, жалованье врачам и фельдшерам, плату за медикаменты, покупку комиссариатских припасов и инструментов, снабжение бельем и проч. 16 991 руб. 73 коп.; 4) на улучшение арестантской пищи, покупку семян для огородов и проч. 2 435 руб.; 5) на уплату процентов по залогу банковых билетов 152 руб. 38 коп.; 6) позаимствовано на удовлетворение подрядчикам по арестантской части по недостатку ассигнований от кассы 3 000 руб., и 7) оборотных и переходящих 676 руб. 7 коп. На капиталы комитета, обращающиеся в кредитных учреждениях в количестве 6 795 руб., не истребовано процентов. Движение экономического поселенческого капитала было следующее. К <date when="1883-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1883 г.</date> оставалось 315 313 руб. 933/4 коп.; в течение этого года поступило: 1) с поселенцев 15 коп. сбора — 1 906 руб. 50 1/2 коп.; 2) с золотопромышленников за бывших у них на промыслах поселенцев по 1 руб. 50 коп. и на устройство оседлости по 1 руб. с каждого — 12 605 руб. 87 коп.; 3) за билеты и виды, выданные ссыльным, — 856 руб. 20 коп.; 4) за проданное имущество, оставшееся после смерти поселенцев, — 1 006 руб. 95 1/4 коп.; 5) оставшихся не выданными поселенцам в пособие за смертью — 1 814 руб. 77 коп.; 6) из <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> отделения Государственного банка процентов на экономический капитал — 12 905 руб. 10 коп.; 7) перечисленных из депозита <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской</placeName> экспедиции о ссыльных денег, принадлежащих ссыльным и не выданных им по случаю смерти и по другим причинам, — 5 092 руб. 58 1/4 коп.; 8) взысканных с поселенцев в возврат за лечение их в больницах 7 руб. 38 1/2 коп., и 9) от размена билета государственного казначейства 50 руб., итого 36 245 руб. 37 коп.; в течение года израсходовано: 1) на содержание и лечение</p>
      <pb n="54" />
      <p>54 ссыльнопоселенцев <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> 39 580 руб. 42 коп.; 2) на пособие подлежащих из них призрению в богадельнях 18 353 руб. 48 1/2 коп.; 3) в безвозвратное пособие ссыльным по случаю понесенных ими от пожаров убытков 348 руб.; 4) отослано обратно в Тобольское и <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Иркутское</placeName> Губернские правления неправильно поступивших в экономический капитал <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> 5 руб.; 5) переведено в доход казны за билетные бланки для ссыльнопоселенцев 600 руб.; 6) представлено в распоряжение г-на генерал-губернатора <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName> 24 577 руб. 93 коп.; 7) на перевод в <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Иркутск</placeName> означенных денег 49 руб. 16 коп.; 8) удержано <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейским</placeName> отделением Государственного банка процентов при обмене свидетельства банка за № 115915 — 622 руб. 91 коп.; 9) перечислено в экономический капитал из депозита экспедиции, принадлежащих поселенцам, — 135 руб. 64 коп., и 10) разменивается на наличные деньги билет государственного казначейства 50 руб., итого 84 322 руб. 551/2 коп.; осталось к <date when="1884-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1884 г.</date> наличными деньгами 4 676 руб. 751/4 коп. и свидетельствами 262 560 руб., всего 267 236 руб. 751/4 коп. В Троицком солеваренном заводе <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского округа</placeName> в течение года было и осталось к <date when="1884-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1884 г.</date> ссыльнокаторжных 3 муж. п. В операции отчетного года каторжными получено заработков на руки 281 руб. 8 коп.; сверх того, заработано ими при нагрузке соли вольными покупателями до 20 руб. каждым. Заработки эти также были выданы преступникам сполна на том основании, что они живут на своем содержании, имея при себе каждый по престарелой жене. Ж. Пожары (Приложением к этой статье служит ведомость за № 6.) В течение года было в губернии пожаров 93, менее прошлого на 26; причиненный ими убыток простирался до 98 573 руб., менее предшествовавшего года на 21 855 руб. З. Различные происшествия и народные бедствия Выдающихся происшествий и народных бедствий не было, кроме означенных выше пожаров и истребления хлеба от атмосферических явлений.</p>
      <pb n="55" />
      <p>55 IV. НАРОДНОЕ ЗДРАВИЕ И ОБЩЕСТВЕННОЕ ПРИЗРЕНИЕ А. Врачи Всех врачей в губернии состояло 27, в том числе вольнопрактикующих 4 и ветеринарных 2; вакантных должностей было две — минусинского и канского сельских врачей, которые уже замещены. Штатных фельдшеров было 32, лекарских учеников 16 и повивальных бабок 16. Вольные аптеки находились в городах <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName>, <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName>, <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> и <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName>, последняя в конце года упразднена; общий годовой оборот их был 29 626 руб. Оспопрививание по-прежнему оставалось в неудовлетворительном состоянии: оспа привита только 9 481 младенцу, тогда как всех родившихся было 22 139. Оспопрививанием занимались 70 человек и, сверх того, сельские фельдшера. В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName> разводилась свежая телячья оспа, которая рассылалась по губернии. Б. Больницы и дома умалишенных Больницы учреждены в городах: <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName> — на 125, <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> — 45, <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> — 35, <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> — 40 и <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> — на 35 кроватей. Все эти больницы, кроме красноярской, ветхи и тесны, и потому составляются планы и сметы на устройство новых больниц и служб во всех окружных городах. Главный контингент больных составляют беспризорные ссыльные. Состоящий при красноярской больнице дом для умалишенных по тесноте и неправильному устройству не соответствует своему назначению, почему также составляется смета на постройку нового здания на счет пожертвованного <orgName ref="#org_prikaz_public_welfare" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Приказу общественного призрения</orgName> капитала 218 933 руб. 73 коп. В течение года находилось душевнобольных 29 муж. и 4 жен. пола. Число пользованных в городских больницах разных сословий было следующее: Больных Из них умерло Израсходовано на содерж. больн. об. пола об. пола руб. коп. В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> 2 197 289 49 939 201/4 — <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинской</placeName> 520 54 5 349 76¾</p>
      <pb n="56" />
      <p>Больных Из них умерло Израсходовано на содерж. больн. об. пола об. пола руб. коп. — <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской</placeName> 564 69 10 831 451/4 — <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канской</placeName> 684 92 9 285 1¾ — <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинской</placeName> 357 37 6 299 65 Итого 4 322 541 81 705 71/4 Процент смертности в больницах был следующий: по <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> — 13,1, <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинской</placeName> — 10,3, <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской</placeName> — 12,2, <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канской</placeName> — 13,4 и <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинской</placeName> — 10,3. Преобладающими болезнями были катаральная горячка, ревматизм, венерическая, перемежающаяся лихорадка, воспаление легких и острый катар дыхательных органов. В больницах и частной практике пользовались от венерической болезни 1 103, менее предшествовавшего года на 136 человек. Для подачи сельскому населению первоначального пособия в каждом из 5 округов имеются по три лечебных избы, при которых находятся сельские фельдшера, снабженные медикаментами и инструментами. Лечебные избы состоят под наблюдением сельских врачей, назначаемых по одному на каждый округ. Общее число пользованных сельскими врачами и фельдшерами было 6 047, из них умерло 546, или 9 %. Повивальная школа с родовспомогательным отделением и приютом для детей существует в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName> с <date when="1876" type="auto" subtype="regex-fallback">1876 г.</date> В отчетном году заведение это посещало 15 вольнослушательниц и состояло в нем 6 учениц, обучающихся повивальному искусству на счет крестьянских обществ. Окончило курс учения и выпущено со званием сельских повивальных бабок 8. Рожениц было 71; младенцев родилось мертвых 5 и живых 64, из которых оставлено в заведении 37; из числа последних умерло 30, а осталось в живых 7. На содержание заведения израсходовано в течение года 2 825 руб. 61¾ коп. В. Эпидемии и эпизоотии Из эпидемических болезней по степени развития и числу жертв первое место занимали натуральная оспа, свирепствовавшая в <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском округе</placeName> и <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханском</placeName> крае, и дифтерит,</p>
      <pb n="57" />
      <p>57 не прекращающийся с <date when="1879" type="auto" subtype="regex-fallback">1879 г.</date>, но мало-помалу ослабевающий. Больных в течение года было: натуральной оспой 893, из которых умерло 159, или 17,7 %, и дифтеритом 427, из них умерло 166, или 38,8 %. Смертность от завозимого ссыльными в губернию тифа была незначительна и составила 7,4 % из 229 больных. Из болезней на домашних животных наблюдался только сап на лошадях в <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском округе</placeName>, не имеющий распространения и ограничившийся незначительным числом жертв. Г. Насильственные и случайные смерти (Приложением к этой статье служит ведомость за № 7.) Насильственных и случайных смертей было 482 муж. и 102 жен. пола, более минувшего года на 55; число жертв смертоубийств 174, самоубийств 11, скоропостижно умерших 174 и от случайных смертей 85; мертвых тел найдено 190. Д. Богадельни и другие благотворительные заведения На счет <orgName ref="#org_prikaz_public_welfare" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Приказа общественного призрения</orgName> содержалась одна богадельня в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName> для лиц разного звания на 20 штатных и 2 запасных кровати; в ней находилось 7 муж. и 8 жен., содержание коих стоило 2 104 руб. 34 ¾ коп. В городской <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> Щеголевской богадельне, устроенной на 60 кроватей, призревалось 47 бедных и престарелых разного звания лиц. Богадельня эта содержится из процентов пожертвованного Щеголевыми капитала, простирающегося до 104 500 руб.; на содержание оной израсходовано 4 783 руб. 78 коп. Богадельня помещается в каменном двухэтажном здании, вполне удовлетворяющем своему назначению. В <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> одна богадельня содержится на счет города; в ней находилось 15 муж. и 27 жен. пола, а другая — при молитвенном еврейском доме, в ней призревалось 7 муж. и 4 жен. пола. Сельских богаделен было 9, а именно: в <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском округе</placeName> — 4, <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName> — 2, <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName> — 1 и <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName> — 2. В ведении <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> приказа общественного призрения состояло сумм:</p>
      <pb n="58" />
      <p>Оставалось В приходе В расходе В остатке а) принадлежащих собственно приказу 167 515 руб. 761/4 коп. 84 089 руб. 25 коп. 96 535 руб. 78¾ коп. 155 067 руб. 221/2 коп. б) пожертвованных на устройство больниц и пр. 220 242 руб. 2 коп. 7 191 руб. 71 коп. 8 500 руб. „ коп. 218 933 руб. 73 коп. в) апелляционных и пересылочных 4 402 руб. 78¾ коп. 1 282 руб. 16 коп. 1 400 руб. 13 коп. 4 284 руб. 81¾ коп. г) карточного сбора „—„ 1 490 руб. 7 коп. 1 490 руб. 7 коп. „—„ Итого 592 158 руб. 57 коп. 94 053 руб. 19 коп. 107 925 руб. 98¾ коп. 378 285 руб. 77¾ коп. Из числа оставшейся к <date when="1884-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1884 г.</date> суммы, 378 285 руб. 771/4 коп., находятся в Государственном банке 205 059 руб. 281/2 коп., на Главном обществе российских железных дорог 130 000 руб. и на подведомственных Приказу заведениях 39 942 руб. 89 коп., а остальные деньги 3 283 руб. 59 ¾ коп. состоят налицо. Общий оборот сумм, против минувшего года, уменьшился на 13 872 руб. 79¾ коп. по причине поступления в меньшем количестве недоимки, числящейся за содержание и лечение лиц разного звания, и на окружных городских больницах из суммы, ***бразно отпущенной на содержание больных из капитала 1-го разряда. К числу благотворительных заведений относятся: 1. <placeName ref="#place_александровский" type="auto" subtype="context-place-fallback">Александровский</placeName> дом призрения бедных детей в <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейске</placeName>, открытый в память события <date when="1866-04-04" type="auto" subtype="regex-fallback">4 апреля 1866 г.</date> В течение года призревалось в нем детей бедных мещан 15, на содержание коих израсходовано 1 895 руб. Дети обучались ремеслам: столярному, токарному и сапожному в мастерских при самом заведении и *** — в уездном и приходском училищах, и 2. <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярское</placeName> Синельниковское общество благотворителей и попечителей сирот, открытое <date when="1874-11-09" type="auto" subtype="regex-fallback">9 ноября 1874 г.</date> Обществом выдано вспомоществований бедным 512 руб.; к <date when="1884-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1884 г.</date> осталось капитала 6 512 руб. 51 коп. В отчетном году образовались в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName> два общества: для вспомоществования учащимся в губернии и попечения о школьном образовании детей в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName>. Проекты</p>
      <pb n="59" />
      <p>59 уставов этих обществ представлены на утверждение г-ну министру внутренних дел через г-на генерал-губернатора <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName>. V. НАРОДНОЕ ОБРАЗОВАНИЕ А. Учебные заведения (Приложением к этой статье служит ведомость за № 8.) Учебных заведений считалось 63 и учащихся в них 2 242 муж. и 808 жен., всего 3 050; в сравнении с предшествовавшим годом число учебных заведений увеличилось тремя, а учащихся — на 324 человека. Б. Музеи В публичном местном музее г. <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинска</placeName> состояло предметов: естественно-исторического отдела — 5 373, производств и промыслов — 2 250, антропологического — 1 414 и сельскохозяйственного — 260 и в кабинете учебных пособий — 4 300, всего 13 597, более минувшего года на 451; кроме того, в <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинской</placeName> общественной библиотеке считалось книг 5 300 названий в 7 422 томах. Во вновь открытом общественном музее в <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейске</placeName> состояло предметов естественноисторического отдела, антропологического и других — 5 962; сверх того, книг, карт и рисунков — 120.</p>
      <pb n="60" />
      <pb n="61" />
      <p>ВЕДОМОСТИ К ОБЗОРУ ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1883 Г.</p>
      <pb n="62" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>№ 1</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ВЕДОМОСТЬ</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>О ПОСЕВЕ И УРОЖАЕ ХЛЕБА</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1883 Г.</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>На землях жителей</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName>
            </p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ПОСЕЯНО ЧЕРВЕР ТЕЙ СНЯТО ЧЕТВЕРТЕЙ</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Озимой</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ржи</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Яровой</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ржи</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Яровой</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>пшени-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>цы</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Овса ЯчменяГречихи Осталь-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ных</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>яровых</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>хлебов</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Карто-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>феля</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Озимой</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ржи</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Яровой</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ржи</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Яровой</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>пшени-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>цы</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Овса Ячме-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ня</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Гречи-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>хи</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Осталь-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ных</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>яровых</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>хлебов</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Карто-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>феля</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского округа</placeName>
              <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> 10 711 6 816 6 348 20 078 5 000 141 157 2 298 15 420 9 556 5 989 10 464 2 896 52 60 11 941</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>224</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>44</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>630</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>30</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>210</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>38</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>871</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>390</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>481</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>386</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>183</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>27</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>837</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>89</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>859</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>61</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>842</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>121</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>631</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>501</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>273</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>688</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>25</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>799</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского</placeName>
              <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName> 22 903 18 007 15 442 23 954 5 059 157 273 3 724 84 164 28 088 21 133 24 816 11 459 630 370 18 592</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>450</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>41</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>042</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>39</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>080</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>56</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>584</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>120</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>014</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>950</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>10</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>083</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>20</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>084</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>120</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>914</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>114</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>775</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>111</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>835</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>22</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>197</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>333</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>368</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>46</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>569</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского</placeName> На землях городских 40 2 050 4 468 2 154 146 20 47 272 400 6 300 10 500 10 300 750 85 350 1 300</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>21</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>769</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>032</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>100</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>582</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>34</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>269</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>605</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>463</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>737</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>031</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>135</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>438</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>48</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>016</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>39</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>589</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>99</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>246</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>18</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>755</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>707</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>063</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>49</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>595</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Итого</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>66</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>097</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>124</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>577</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>196</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>130</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>175</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>910</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>22</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>320</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>276</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>550</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>28</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>591</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>283</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>343</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>302</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>733</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>253</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>828</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>378</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>292</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>64</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>558</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>080</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>899</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>153</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>796</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="63" />
      <p>63 На землях жителей <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> ПОСЕЯНО ЧЕРВЕР ТЕЙ СНЯТО ЧЕТВЕРТЕЙ Озимой ржи Яровой ржи Яровой пшеницы Овса ЯчменяГречихи Остальных яровых хлебов Картофеля Озимой ржи Яровой ржи Яровой пшеницы Овса Ячменя Гречихи Остальных яровых хлебов Картофеля <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского округа</placeName> 5 224 44 630 30 210 38 871 4 390 1 481 386 4 183 27 837 89 859 61 842 121 631 8 501 2 273 688 25 799 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> 10 711 6 816 6 348 20 078 5 000 141 157 2 298 15 420 9 556 5 989 10 464 2 896 52 60 11 941 <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского</placeName> 5 450 41 042 39 080 56 584 5 120 1 014 950 10 083 20 084 120 914 114 775 111 835 22 197 3 333 3 368 46 569 <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName> 22 903 18 007 15 442 23 954 5 059 157 273 3 724 84 164 28 088 21 133 24 816 11 459 630 370 18 592 <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского</placeName> 21 769 12 032 100 582 34 269 4 605 463 1 737 8 031 135 438 48 016 39 589 99 246 18 755 707 5 063 49 595 На землях городских 40 2 050 4 468 2 154 146 20 47 272 400 6 300 10 500 10 300 750 85 350 1 300 Итого 66 097 124 577 196 130 175 910 22 320 3 276 3 550 28 591 283 343 302 733 253 828 378 292 64 558 7 080 9 899 153 796</p>
      <pb n="64" />
      <p>64 Роды фабрик и заводов Город <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярск</placeName> Округ <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярский</placeName> Город <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейск</placeName> Округ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейский</placeName> Город <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канск</placeName> Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих I. Обделывающие животные продукты:</p>
      <p>Салотопенные и свечные 3 36580 17 — — — 1 1580 2 — — — 3 4000 9 Мыловаренные — — — — — — — — — — — — — — Кожевенные 13 58100 38 6 765 11 6 8729 12 3 850 7 2 5500 8 Воскобелильные 1 17000 7 — — — 1 24730 8 — — — — — — II. Обделывающие растительные продукты: Крупчатные — — — — — — — — — — — — — — — Маслобойные — — — — — — — — — — — — — — — Канатные — — — — — — 3 960 6 — — — — — — Винокуренные — — — — — — — — — 2 240526 76 — — — Водочные 3 116200 16 — — — 2 23600 4 — — — — — — Пивоваренные 2 17960 15 — — — 1 2800 4 — — — — — — Лесопильные 1 9456 9 — — — — — — — — — — — — III. Обделывающие ископаемые продукты: Железоделательные и чугунолитейные 1 30000 63 — — — — — — — — — — — — Стеклоделательные — — — 1 3833 23 — — — — — — — — — Фаянсовые — — — 1 635 5 — — — — — — — — — Колокольные 1 1400 2 — — — — — — — — — — — — Кирпичные 12 31750 135 3 750 10 12 6330 36 25 1030 46 4 2500 8 Гончарные 2 250 4 — — — — — — — — — — — — Солеваренные — — — — — — — — — — — — — — — IV. Смешанных продуктов: Экипажные и кузнечные 5 7400 30 — — — — — — — — — — — — Итого 44 326096 336 11 5983 51 26 68729 72 30 242406 129 9 12000 25 № 2 ВЕДОМОСТЬ О ФАБРИКАХ И ЗАВОДАХ В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1883 Г.</p>
      <pb n="65" />
      <p>65 Округ <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канский</placeName> Город <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинск</placeName> Округ <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинский</placeName> Город <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинск</placeName> Округ <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинский</placeName> Всего по губернии Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих</p>
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row>
          <cell>
            <p>— — — 1 800 4 — — — 3 5000 11 — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>47960</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>43</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — 2 300 3 — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>300</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>800</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>15000</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>16</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3776</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>18000</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>28</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2508</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>52</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>114028</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>139</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — — — — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>41730</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>15</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>68305</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>70</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>68305</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>70</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1500</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4800</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6300</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>23</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>900</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1860</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>3 404332 103 — — — 5 431666 196 — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>605552</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>101</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>13</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1680076</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>473</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8460</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>148260</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>24</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — — — — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>20760</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>19</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — — — — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9456</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>145600</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>371</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>175600</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>434</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>33141</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>90</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>36974</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>115</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — — — — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>635</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — — — — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1400</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>4 600 12 — — — — — — 3 1000 35 — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>63</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>43960</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>282</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — — 3 300 6 — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>550</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>10</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>1 126315 56 — — — — — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>30000</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>51</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>156315</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>107</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — — — — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7400</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>30</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>10</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>532047</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>172</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>15800</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>20</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>13</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>435412</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>201</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>22</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>26100</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>94</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>16</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>897266</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>709</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>185</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2561869</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1812</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="66" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>№ 3</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ВЕДОМОСТЬ</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>О ДВИЖЕНИИ НАСЕЛЕНИЯ</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1883 Г.</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ГОРОДА И ОКРУГА</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ЧИСЛО</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Законнорожденных</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>муж. жен. обоего</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>пола</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>281</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>243</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>524</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>“ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>147</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>150</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>297</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>“ <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>76</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>83</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>159</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>“ <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>238</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>192</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>430</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>“ <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>96</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>107</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>203</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>“ <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>88</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>17</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>И т о г о в городах</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>847</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>783</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>630</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>В <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском округе</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>522</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>486</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>008</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>“ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>085</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>069</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>154</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>“ <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>682</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>549</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>231</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>“ <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>796</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>678</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>474</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>“ <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>107</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>028</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>135</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>“ <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханском</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>91</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>105</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>196</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>И т о г о в округах</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>283</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>915</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>18</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>198</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>В с е г о в губернии</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>10</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>130</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>698</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>19</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>828</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="67" />
      <p>67 РОДИВШИХСЯ ЧИСЛО УМЕРШИХ Прибыль + или убыль – Число браков НезаконнорожденныхВСЕГО муж. жен. обоего пола муж. жен. обоего пола муж. жен. обоего пола 58 54 112 339 297 636 483 254 737 101 — 95 34 41 75 181 191 372 216 178 394 22 — 65 7 3 10 83 86 169 183 74 257 88 — 30 19 16 35 257 208 465 236 186 422 43 + 66 5 4 9 101 111 212 181 128 309 97 — 25 2 1 3 11 9 20 7 14 21 1 — 6 125 119 244 972 902 1 874 1 306 834 2 140 266 — 287 139 108 247 1 661 1 594 3 255 1 211 1 121 2 332 923 + 549 98 117 215 1 183 1 186 2 369 921 857 1 778 591 + 341 169 157 326 1 851 1 706 3 557 1 199 1 050 2 249 1 308 + 503 503 457 960 3 299 3 135 6 434 1 911 1 686 3 597 2 837 + 855 147 163 310 2 254 2 191 4 445 1 346 1 117 2 463 1 982 + 571 5 4 9 96 109 205 74 75 149 56 + 37 1 061 1 006 2 067 10 344 9 921 20 265 6 662 5 906 12 568 7 697 + 2 856 1 186 1 125 2 311 11 316 10 823 22 139 7 968 6 740 14 708 7 431 + 3 143</p>
      <pb n="68" />
      <p>68 № 4 ВЕДОМОСТЬ О ПОСТУПЛЕНИИ СБОРОВ И НЕДОИМОК В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1883 Г. Наименование сборов Следовало поступитьВновь причислено Недоимки Оклада Недоимки Оклада 1 2 1 2 половины половины р. к. р. к. р. к. р. к. р. к. р. к. I. ПОДАТИ И ОКЛАДНЫЕ ПЛАТЕЖИ 0</p>
      <p>I. Подушной подати 1. С государственных крестьян 60216 121/2 63616 73 636** 75 238 32*/* 262 37*/* 337 48*/* 2. С сыльнопоселенцев — полного оклада 28911 32*/* 5336 84 5336 83 364 67 548 77*/* 726 89 — половинного оклада 12103 81*/* 3082 30 3082 30 906 41/4 806 21 430 24 3. С купцов и мещан, живущих в селениях 81 89 10 79 10 78 — — — — — — 4. С оседлых инородцев 288 19 1120 51 1120 51 — 73 — — — — 5. С кочевых инородцев 122 86 1216 36 1216 36 — — — — — — Итого 102024 14*/* 74383 75 74383 75 1509 761/2 1117 36 1494 71*/* Окладного сбора с мещан в городах 8175 39*/* — — — — 18 36 — — — — Ясачной подати с кочевых и бродячих инородцев 9201 21*/* 8459 81 8459 81 — — — — — — 121/2 коп. сбора, отчисленного с общей массы ясака — — — — — — — — 777 14 802 52 И т о г о подушной подати119400 75*/* 82843 56 82843 53 1528 12*/* 1894 59 2297 23*/* 0 II. Оброчной подати 1. С государственных крестьян 136393 7 127977 16 127977 15 505 67*/* 517 23 667 71 2. С сыльнопоселенцев — полного оклада 84660 42*/* 10862 73 10862 73 1901 57 1428 78 1522 71 — половинного оклада 62188 44*/* 9418 73 9418 74 2210 74 933 21*/* 1273 51 3. С купцов и мещан, живущих в селениях 213 89 21 91 21 92 — — — — — — 4. С оседлых инородцев 878 18 2292 96 2202 36 373 34 — — — — 5. С переселенцев 3418 66 — — — — — — — — — — И т о г о оброчной подати307756 66*/* 190183 52 150483 50 4091 20*/* 2579 22*/* 3463 93</p>
      <pb n="69" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Исключено Поступило Осталось к <date when="1884-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1884 г.</date>
            </p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Всего</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Недоим-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ки</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Оклада</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Недоим-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ки</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Оклада</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Недоим-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ки</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Оклада</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>1 половины половины половины р. к. р. к. р. к. р. к. р. к. р. к. р. к. р. к. р. к. р. к.</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>68154 44*/* 1213 21*/* 884 84*/* — — 59356 13 42410 16 — — 3309 77*/* 20629 23*/*</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>28938</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>29274 29*/* 1080 19 949 67*/* — — 2537 84 928 31 — — 2267 58*/* 4185 95*/*</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6453</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>52</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>13364 38 781 89 583 42*/* — — 1762 62 601 30*/* — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>841</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>20</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2328</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5172</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>21</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>81 59 — 29 — — — — 1 93 4 6 — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>37</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>72</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>13</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>20</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>288 92 43 4 — — — — 1403 47 830 98 — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>189</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>53</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>189</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>53</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>122 80 — — — — — — 1216 36 1105 37 — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>112</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>112</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>103333 94 3930 62*/* 2417 81*/* — — 65982 35 46900 8*/* — — 6428 13*/* 27451 51*/* 8193 75*/* — — — — — — — — — — — — — — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>53879</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>64</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>3201 24 224 80 — — — — 8235 1 8286 80*/* — — — — — — — — — — — — 777 14 802 52 — — — — — — — — 128928 88*/* * 62*/* 2417 81*/* — — 74994 50 55098 41 — — 6428 13*/* 27624 52*/* 54052 65*/* 27098 1/2 3035 59 1975 2 24012 60*/* 103423 56*/* 87115 45*/* 103790 13*/* 23036 23*/* 39554 38*/* 197380 75*/* 26909 69 2222 27 1978 30 2743 86 3973 66*/* 1815 25*/* 56908 51*/* 5795 37*/* 8591 28*/* 71295 37*/* 11719 42 2379 65 1952 75 2348 74*/* 3834 16*/* 1430 79 49731 1*/* 4418 14*/* 7328 71 61477 86*/*</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>173</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1/2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>173</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1/2</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>132 47 — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>16</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>80</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>84</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>52</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>26</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>15</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>13</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>82</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>41</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>1252 52 4 37 — — — — 2036 67 1962 16 — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>104</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>92</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>240</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>80</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>345</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>72</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — — — — — 5418 66 — — — — 67132 5*/* 7338 88 5886 67 29714 54*/* 113359 98*/* 92580 49*/* 213908 37*/* 32569 90*/* 55730 26*/* 364000 78*/*</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5418</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>66</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="70" />
      <p>70 Наименование сборов Следовало поступитьВновь причислено Недоимки Оклада Недоимки Оклада 1 2 1 2 половины половины р. к. р. к. р. к. р. к. р. к. р. к. 0III а) *** налога с недвижимых имуществ по городам 853* 3 — — — — — — — — 6860 84 б) дополнительного сбора на воинскую повинность по городам 9441 60*/* — — — — — — — — 5908 21 в) *** 552 12 — — — — — — 1269 3*/* — — г) сбор с сельских земель 2035 79*/* 1372 9 1372 10 1* 29 5 78 7 65*/* С крестьян — купцов и мещан 2 9* — 24 — 24 — — — — — — — оседлых инородцев 15 3 24 41 24 90 — — — — — — — кочевых инородцев 4 60 101 76 101 76 — — — — — — * * * * * * * * * * * * д) сборы на пожарные случаи: С крестьян 3691 581/2 1829 58 1820 58 27 7 7 68 9 70 — купцов и мещан 3 57 — 32 — 32 — — — — — — — оседлых инородцев 12 19 52 16 32 16 — — — — — — — переселенцев 151 77 — — — — — — — — — — 3866 111/4 1862 6 1862 6 27 7 7 68 9 70 е) сборы на народное продовольствие 691 501/2 — — — — — — — — — — IV. Экономические сборы С переселенцев полного и половинного оклада 9635 2¾ 1622 18 1622 17 311 71 163 68 220 61 V. Добавочного гербового сбора с свидетельств 1 и 2 гильдия — — 3000 — 3000 — — — 1001 75 2016 — VI. На губернские повинности 1. С мещан 24796 65 6653 31 6653 31 126 53 103 6 132 68 2. С государственных крестьян 60367 711/2 55613 82 55613 82 1127 69 213 30 271 181/2 3. С поселенцев полного оклада 39253 581/2,4695 60 4695 60 902 17¾ 177 651/4 611 10 4. С купцов и мещан, живущих в селениях 308 97 8 68 8 68 — — — — — — 5. С оседлых инородцев 858 31 967 26 967 26 — — — — — — 6. С кочевых инородцев 1073 68 8083 60 8083 59 4 10 — — — — И т о г о губернской повинности127219 111/2 71001 20 71001 19 2161 53¾ 70 1/2 1019 101/2</p>
      <pb n="71" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Исключено Поступило Осталось к <date when="1884-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1884 г.</date>
            </p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Всего</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Недоим-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ки</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Оклада</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Недоим-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ки</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Оклада</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Недоим-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ки</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Оклада</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>1 2 1 2 1 2</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>половины половины половины</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>р. к. р. к. р. к. р. к. р. к. р. к. р. к. р. к. р. к. р. к.</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>2851 73*/* — — 341 72 3728 93 — — 3931 58 1954 36*/* — — 2567 54 4521 90*/*</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>8335 33*/* — — 219 64 2568 45 — — 3808 48 3540 68 — — 950 9 4490 77</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>532 12 * 5*/* — — — — — — — — — — — — — — — —</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>234 37*/* 52 19 13 95 293 37 1*29 52 913 60 2399 84*/* 196 16*/* 430 */* 3045 54*/*</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>1 10*/* — — — — — 8 — 7*/* — 7*/* 1 61*/* — 16*/* — 16*/* 2 14*/*</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — — — — — 4 69 79 30 79 16 — — 22 46 22 60 45 6 * 47* * 19 15 25 * * * * * * 2413 36 224 22 479 72 5117 30 280 75 20 41 20 80 268 37 1611 89 1172 52 3172 361/2 204 93 645 96 4023 44¾ 1 *6 — — — — — 4 — 10 — 10 2 7 — 22 — 22 2 75</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>83</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>18</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>98</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>17</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>45</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>20</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>43</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>95</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>24</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>58</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— 21 — — — — — — — — — — — — — — — — 151 77 — — — — 151 77</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>41</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>26</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>10</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>23</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>53</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>80</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>28</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>282 *2 17 11 — — — — — — — — — — 674 15¾ — — — — 671 15¾ 2757 19 33 90 311 311/2 963 281/2 692 191/2 252 11/2 6816 351/4 699 761/2 1279 45 8295 36¾ — — 3000 — 3000 — — — 1001 75 2016 — — — — — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>20</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>41</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>20</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>80</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>271</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>82</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1638</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1195</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>67</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3558</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>941/2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>211</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>21</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>655</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>29</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4205</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>441/2</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>810 7130 10 **4 57 671 271/2 8926 11¾ 45487 81 36879 22 45159 191/2 9692 74 18364 71 78516 611/2 10253 79 920 70 805 281/2 1294 29¾ 1719 751/2 720 95 29107 741/2 2529 791/4 3786 461/2 35424 1/4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>191/2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>31</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>58</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>60</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3187</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>631/2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4961</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>15</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1303</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>37</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>20875</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1768</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>67</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5402</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>62</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>28096</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>34</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>27 87 — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>33</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>369</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>25</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>47</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>381</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>75</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>1 15 — 48 — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>118</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>818</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>98</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>628</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>72</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>738</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>77</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>117</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>80</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>308</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>54</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1165</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>403</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>95</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2427</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>62</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2912</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>77</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>674</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>605</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>98</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>120</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>82</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1400</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>92</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>18502 6*¾</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1668</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>33</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1536</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>59</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>18923</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>151/2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>55408</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>641/4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>42147</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>97223</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>91</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11121</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>231/428039</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>621/4130981</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>761/4</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="72" />
      <p>72 Наименование сборов Следовало поступитьВновь причислено Недоимки Оклада Недоимки Оклада 1 2 1 2 половины половины р. к. р. к. р. к. р. к. р. к. р. к. VII. На частные земские повинности 1. С государственных крестьян 67077 21/4 15700 63 15700 50 712 21 183 63 212 65 2. С купцов, мещан, живущих в селениях 10 64 7 81 7 84 — — — — — — 3. С оседлых инородцев 1014 29¾ 787 92 787 92 — — — — — — 4. С кочевых инородцев 1815 71 3350 38 3350 53 — 86 — — — — 5. С поселенцев полного оклада 22710 451/4 5860 12 5860 12 715 10 103 76 515 30 И т о г о частной повинности92678 16 65092 24 65090 21 1178 23 592 41 777 94 В с е г о по <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской</placeName> губернии682754 801/4366006 21 366006 20 10155 101/2 8309 81/2 23611 81/2 В том числе сложено по Всемилостивейшему манифесту <date when="1883-05-15" type="auto" subtype="regex-fallback">15 мая 1883 г.</date> 312 685 руб. 45 коп.</p>
      <pb n="73" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Исключено Поступило Осталось к <date when="1884-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1884 г.</date>
            </p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Всего</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Недоим-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ки</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Оклада</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Недоим-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ки</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Оклада</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Недоим-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ки</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Оклада</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>1 2 1 2 1 2</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>половины половины половины</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>р. к. р. к. р. к. р. к. р. к. р. к. р. к. р. к. р. к. р. к.</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>5186 9 676 91 505 95 7106 14¾ 39429 41 34168 20¾ *3216 70¾ 5783 10 11274 161/4 72278 561/4</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>12 74 — — — — 1 47 1 95 2 47 * 95 3 89 5 37 17 19</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— 91¾ — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>105</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>660</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>99</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>570</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>46</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>908</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>34</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>126</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>93</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>217</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>16</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1252</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>73</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — 6874 41/2 709 16 652 29 1039 20¾ 1378 43 568 54¾ 15517 561/4 2181 20 3170 671/4 20858 821/2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>326</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>20</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2726</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>85</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3278</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>52</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1490</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>40</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>603</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>68</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>52</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2116</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>42107 218783 21 1574 32¾ 14938 76¾ 60278 85 292511 60 241628 341/4 101531 8¾ 11301 391/2 132055 171/4 593891 65¾</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>621/2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1486</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>10</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1158</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>24</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8878</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>331/4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>14197</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>66</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>38583</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>261/2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>73169</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>731/2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8650</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>89</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>14728</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>671/4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>96518</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>50</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="74" />
      <p>74 НаимеНоваНие местНости НЕДО ИМОК По подушной подати и окладному сбору По оброчной подати и дополнительному сбору По податям других наименований На народное продовольствие По земским сборам По налогу за недвижимые имущества и квартирную повинность По выкупным платежам По рассроченным недоимкам всего руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. По городам: <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярску</placeName> — — — — — — — — 7697 59¾ 3444 62 — — — — 11142 31¾ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейску</placeName> — — — — — — — — 1927 481/2 1159 99 — — — — 3087 171/2 <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канску</placeName> — — — — — — — — 589 8 — — — — — — 589 8 <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинску</placeName> — — — — — — — — 9791 29¾ 867 51/4 — — — — 10658 331/4 <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинску</placeName> — — — — — — — — 8090 88 3541 3 — — — — 11631 91 Итого — — — — — — — — 28096 34 9012 671/2 — — — — 37109 11/4 По округам: <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскому</placeName> 7834 26 62366 5 3390 5¾ 112 29¾ 54253 50 — — — — — — 127956 161/2 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскому</placeName> 7496 39 42345 22 1691 49¾ 49 891/2 20897 23 — — — — — — 72480 231/4 <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канскому</placeName> 6085 77 44008 941/2 2458 38¾ 89 93 27664 38 — — — — — — 80307 40¾ <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинскому</placeName> 7198 88 107902 67 5102 29¾ 217 65 79219 72¾ — — — — — — 199641 22 <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинскому</placeName> 5264 35 47377 90 3149 5¾ 204 381/2 26401 89 — — — — — — 82397 611/4 Итого 33879 65 304000 781/2 15791 31¾ 674 15¾ 208436 72¾ — — — — — — 562782 63¾ ВСЕГО 33879 65 304000 781/2 15791 31¾ 674 15¾ 236533 6¾ 9012 671/2 — — — — 599891 651/4 К № 4 ВЕДОМОСТЬ О РАСПРЕДЕЛЕНИИ НЕДОИМОК ПО ГОРОДАМ И ОКРУГАМ ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1883 Г.</p>
      <pb n="75" />
      <p>75 НаимеНоваНие местНости НЕДО ИМОК По подушной подати и окладному сбору По оброчной подати и дополнительному сбору По податям других наименований На народное продовольствие По земским сборам По налогу за недвижимые имущества и квартирную повинность По выкупным платежам По рассроченным недоимкам всего руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. По городам: <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярску</placeName> — — — — — — — — 7697 59¾ 3444 62 — — — — 11142 31¾ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейску</placeName> — — — — — — — — 1927 481/2 1159 99 — — — — 3087 171/2 <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канску</placeName> — — — — — — — — 589 8 — — — — — — 589 8 <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинску</placeName> — — — — — — — — 9791 29¾ 867 51/4 — — — — 10658 331/4 <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинску</placeName> — — — — — — — — 8090 88 3541 3 — — — — 11631 91 Итого — — — — — — — — 28096 34 9012 671/2 — — — — 37109 11/4 По округам: <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскому</placeName> 7834 26 62366 5 3390 5¾ 112 29¾ 54253 50 — — — — — — 127956 161/2 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскому</placeName> 7496 39 42345 22 1691 49¾ 49 891/2 20897 23 — — — — — — 72480 231/4 <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канскому</placeName> 6085 77 44008 941/2 2458 38¾ 89 93 27664 38 — — — — — — 80307 40¾ <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинскому</placeName> 7198 88 107902 67 5102 29¾ 217 65 79219 72¾ — — — — — — 199641 22 <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинскому</placeName> 5264 35 47377 90 3149 5¾ 204 381/2 26401 89 — — — — — — 82397 611/4 Итого 33879 65 304000 781/2 15791 31¾ 674 15¾ 208436 72¾ — — — — — — 562782 63¾ ВСЕГО 33879 65 304000 781/2 15791 31¾ 674 15¾ 236533 6¾ 9012 671/2 — — — — 599891 651/4</p>
      <pb n="76" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>№ 5</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ВЕДОМОСТЬ</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>О ЧИСЛЕ И РОДЕ ПРЕСТУПЛЕНИЙ</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1883 Г.</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>род ы</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>П р е с т уП л е н и й</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число преступлений</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число сужденных</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>В Т О М</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Дворян потом-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ственных</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Дворян лич-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ных</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Почетных</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>граждан</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>и купцов</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Духовного зва-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ния</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Мещан</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Крестьян и</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>причисленных</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>в крестьяне</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ссыльных</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж.</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Преступления против веры и поста-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>новлений церкви</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>9 26 4 — — — — — — — — 1 — Святотатство 6 10 — — — — — — — — — 1 — 6 — Сопротивление распоряжениям правитель- ства, неповиновение установленным властям 6 52 — — — — — 1 — — — 1 — 21 — Оскорбление и явное неуважение к присут- ственным местам и чиновникам при отправ- лении должности 13 19 — — — — — — — — — 3 — 15 — Самовольное присвоение власти и составле- ние подложных указов и проч. 5 39 1 — — — — — — — — — — 15 — Похищение бумаг или вещей из присут- ственных мест, сорвание печатей и проч. 2 5 — — — — — — — — 1 — 4 — Взлом тюрем, увод и побег находящихся под стражею или надзором</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>21</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>4 16 4 — — — — — — — — — — Преступления и проступки по службе госу- дарственной и общественной 24 37 — — — 20 — — — — — 1 — 16 —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Нарушение уставов монетных 40 166 25 — — 1 — 1 — — — Нарушение уставов горных 1 1 — — — — — — — — — — — 1 — Нарушение постановлений по питейному сбору и акцизу</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>65</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>16</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>13 10 2 — — — — — — — — 4 — Преступления и проступки против поста- новлений, ограждающих народное здравие 2 14 — — — — — — — — — 14 — — — Возбуждение к начатию или продолжению противузаконных исков и тяжб, лживых доносов и проч. 5 6 — — — — — — — — — 1 — 5 — Бродяжество, укрывательство беглых и на- рушение постановлений о паспортах 10 9 1 — — — — — — — — 1 — 1 — Преступления против общественной нрав- ственности 7 8 — — — — — — — — — — 3 — Составление подложных на жительство ви- дов и проч. 20 25 — — — — — — — — — — — 14 —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="77" />
      <p>77 ЧИСЛЕ ВОЗРАСТ ПРЕСТУПНИКОВ Военного сословия Инородцев Поселенцев Ссыльнокаторжных Ниже 17 лет 17–20 21–30 31–40 41–50 51–60 Свыше 60 лет м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. 1 — — — — — — — — — — — 15 — 8 3 2 —— — 1 1 — 1 — — — 2 — — — — — — — 4 — 1 — 4 — 1 — — — 6 — — — 3 — — — — — — — 6 — 13 — 9 — 4 — — — — — — — 1 — — — — — — — 5 — 12 — 1 — — — 1 — 2 — — — 22 1 — — — — — — 16 — 14 1 8 — — — 1 — — — — — — — — — — — — — 2 — 2 — 1 — — — — — 1 — — — 2 2 5 — — — — — 2 — 9 2 5 2 — — — — — — — — — — — — — — 2 — 16 — 11 — 6 — 1 — 1 — 9 1 2 — 73 5 3 1 1 — 1 3 51 8 53 8 40 4 15 2 5 — — — — — — — — — — — — — — — — 1 — — — — — — — — — — 1 — — — — — — — — — 7 1 3 — — 1 — — — — — — — — — — — — — — 4 — 6 — 4 — — — — — — — — — — — — — — — — — — — 5 — 1 — — — — — — — — — 6 1 1 — — — 1 — — 1 6 — — — 1 — 1 — — — — — 5 — — — — — — — — — 5 — — — 3 — — — — — 2 — 8 — — — — — — — 6 — 6 — 9 — 3 — 1 —</p>
      <pb n="78" />
      <p>78 род ы П р е с т уП л е н и й Число преступлений Число сужденных В Т О М Дворян потомственных Дворян личных Почетных граждан и купцов Духовного звания Мещан Крестьян и причисленных в крестьяне ссыльных м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. Нарушение правил устава строительного 4 5 2 — — 1 — — — — — 5 1 — — Нарушение уставов почтовых и телеграфических 4 15 — — — — — — — — — 4 — 7 — Нарушение уставов торговых 4 3 — — — — — — — — — — — 3 — Смертоубийство 183 371 51 — — 1 — 1 — — — 32 1 181 37 Самоубийство 12 — — — — — — — — — — — — — — Нанесение увечья, ран и проч. 47 84 12 — — — — — — — — 3 1 52 4 Преступления против чести и целомудрия женщин 15 24 2 1 — — — — — — — 2 — 11 1 Личные оскорбления 38 65 4 — — 4 — — — — — 15 — 33 3 Преступления против союза брачного 3 10 2 — — — — — — — — 3 1 7 1 Преступления детей против родителей 69 68 2 — — — — 2 — — 24 — 37 1 Насильственное завладение чужим недвижимым имуществом и проч. 2 3 — — — — — — — — — — — 3 — Зажигательство 51 73 11 — — 1 — 1 — — — 2 — 40 7 Разбой 5 21 2 — — — — — — — — 4 — 10 1 Грабеж 53 155 8 — — — — — — — — 17 — 76 4 Воровство-кража 219 488 53 — — — — 1 — — — 61 10 256 31 Воровство-мошенничество 15 29 1 — — 1 — 5 — — — — — 16 1 Присвоение и растрата чужой собственности 3 1 2 — — — 1 — — — — 1 — — — Присвоение и растрата вверенного чужого движимого имущества 14 9 4 — — — 2 1 — — — 3 2 4 — Преступления и проступки по договорам и другим обязательствам 7 9 — — — — — 3 — — — 2 — 4 — Происшествия 11 — — — — — — — — — — — — — — Итого 926 1856 193 1 — 29 3 16 — — — 218 18 943 115</p>
      <pb n="79" />
      <p>79 ЧИСЛЕ ВОЗРАСТ ПРЕСТУПНИКОВ Военного сословия Инородцев Поселенцев Ссыльнокаторжных Ниже 17 лет 17–20 21–30 31–40 41–50 51–60 Свыше 60 лет м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. — 1 — — — — — — — — — — — — 5 — — 2 — — — — 2 — — — 2 — — — 2 — — — 7 — 6 — — — — — — — — — — — — — — — — — — — 2 — — — — — 1 — — — 9 4 4 — 142 9 1 — 4 — 20 9 109 22 142 13 68 4 26 — 11 3 — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — 6 3 3 — 20 4 — — 1 — 4 1 42 4 23 6 12 1 2 — — — 1 — 5 — 4 1 — — — — 5 1 11 1 3 — 3 — 2 — — — — 1 1 — 12 — — — — — 1 — 28 2 20 — 11 1 5 1 — — — — — — — — — — — — — — — — 10 2 — — — — — — 4 1 — — 1 — — — — — 2 1 55 1 10 — 1 — — — — — — — — — — — — — — — — — — — 1 — — — 1 — 1 — 5 — 2 1 22 3 — — 4 — — 1 22 3 25 4 17 1 3 2 2 — 1 — — — 6 1 — — — — — 1 7 1 10 — 3 — 1 — — — 8 — 3 — 51 4 — — — — 18 — 71 8 42 — 19 — 2 — 3 — 10 3 2 — 157 9 1 — — 1 23 10 190 12 161 14 68 6 23 8 23 2 — — — — 7 — — — — — — — 7 — 15 1 6 — 1 — — — — 1 — — — — — — — — — — 1 1 — 1 — — — — — — 1 — — — — — — — — — — — 1 1 5 2 2 1 1 — — — — — — — — — — — — — — — — — 4 — 1 — 3 — 1 — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — 67 15 24 1 547 40 11 1 12 1 77 27 671 65 640 58 305 22 99 15 52 5</p>
      <pb n="80" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>№ 6</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ВЕДОМОСТЬ</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>О ПОЖАРАХ В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1883 Г.</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>(С Приложением об устройстВе Пожарной части)</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>города и округа</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>В зимние месяцыВ весенние месяцы</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число пожаров</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число погоревших</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>дворов</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Сумма убытков</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число пожаров</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число погоревших</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>дворов</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Сумма убытков</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>700</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>50</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>округе оного</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>38</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>315</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>213</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>177</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>17</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>округе оного</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>125</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>82</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>г. <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>130</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>790</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>округе оного г. <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> — — — 1 1 21</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>000</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>669</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>округе оного г. <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> — — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>275</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>18</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>21</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>000</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>округе оного</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>913</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>14</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>861</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Итого</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>21</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>55</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>17</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>665</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>21</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>52</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>24</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>703</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="81" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>В летние месяцыВ осенние месяцыВсего в год Причина пожаров</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число пожаров</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число погоревших</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>дворов</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Сумма убытков</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число пожаров</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число погоревших</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>дворов</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Сумма убытков</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число пожаров</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число погоревших</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>дворов</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Сумма убытков</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>От молнии</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>От дурного устрой-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ства печей и труб</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>От неосторожности</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>От поджога</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>От других причин</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>— — — 4 6 965 6 8 1 715 — — 4 — 2</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>4 4 462 12 25 17 814 22 75 21 834 — — 1 1 907 1 1 500 6 6 1 601 1 — — — 5 2 2 6 750 — — — 5 5 7 957 — — — — 5 1 1 700 1 1 200 5 8 1 820 — — — 2 3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>13</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — 10 10 16 399 16 16 21 059 — — — — — — — — 1 1 21 — — 1 — — — — — 4 8 811 8 28 23 086 — — 1 — 7 — — — 1 1 50 1 1 50 — — — 1 —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>13</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>7 17 2 754 11 30 7 902 28 66 19 430 — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>21</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>15 25 11 573 44 82 44 632 98 214 98 573 1 —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>25</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>61</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="82" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ВЕДОМОСТЬ</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>О СОСТОЯНИИ ПОЖАРНОЙ ЧАСТИ</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>В городах</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Брандмейстеров</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Рабочих</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Лошадей</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Машин</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Гидропультов</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Дрог</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Бочек</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Ухватов</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Багров</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Паровиков</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Колодцев</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Щитов</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Лестниц</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Ломов</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Топоров</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Кайл</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Железных лопат</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Фонарей</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Машинных рукавов</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Лестниц (кошки)</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Ведер</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Чанов</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Что стоит</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>содержа-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ние в год</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>летних</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>зимних</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>для возки инструментов руб.коп.</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName> 1 34 29 3 2 10 10 4 7 2 15 — 2 20 3 10 15 13 7 52 11 3 — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>123</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> 1 29 20 6 — 17 17 — 6 — 18 — — 6 5 — 10 13 — — — — 9 —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>960</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>43</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> 1 7 9 3 — 8 9 — 3 — 10 — — 6 4 — 8 — — — — — 6 —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>373</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>28</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> 1 10 16 6 — 7 7 — 4 — 16 — — 1 2 — 5 — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>152</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>65</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> 1 11 14 5 — 11 10 — 5 — 20 — — 10 — — 9 — — — — — 10 —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>500</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>65</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Итого 5 91 88 23 2 43 53 4 25 2 79 —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>43</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>14</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>10</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>47</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>26</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>32</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>33</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>24</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>109</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>42</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="83" />
      <p>83 № 7 ВЕДОМОСТЬ О НАСИЛЬСТВЕННЫХ И СЛУЧАЙНЫХ СМЕРТЯХ В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1883 Г.</p>
      <pb n="84" />
      <p>84 города и округа Число случаев смертоубийства Жертвы смертоубийства Самоубийство Скоропостижно умершие Детоубийство новорожденных Смертоубийство Итого Детоубийство Смертоубийство Итого От болезни От пьянства От неизвестных причин Итого м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName> 3 18 21 3 — 16 2 19 2 1 — 2 5 2 1 1 — 5 6 округе оного — 33 33 — — 24 9 24 9 1 — 14 1 11 3 9 8 34 12 <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейске</placeName> — 5 5 — — 1 4 1 4 1 — 2 — 5 1 3 — 10 1 округе оного — 9 9 — — 7 2 7 2 — — 9 — 5 — 1 1 15 1 г. <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> — 3 3 — — 2 1 2 1 — — 1 — 2 — 1 — 4 — округе оного — 24 24 — — 21 3 21 3 1 — 8 1 3 1 8 — 19 2 г. <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> 1 6 7 — 1 5 1 5 2 — — — — 1 — 2 — 3 — округе оного — 32 32 — — 28 4 28 4 — 3 9 — 7 1 14 2 30 3 г. <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> — 2 2 — — 2 — 2 — — — — 1 1 — — — 1 1 округе оного 2 36 38 1 1 32 4 33 5 1 3 9 — 7 1 9 1 25 2 Итого 6 168 174 4 2 138 30 142 32 5 6 54 8 44 8 48 12 146 28</p>
      <pb n="85" />
      <p>85 Найденные мертвые тела Жертвы случайной смерти Всего умерло от насильственной смерти и случайностей Убито громом Задавлено и упало с высоты Сгорело и убито на пожарах Умерло от угара Замерзло Утонуло Укушено до смерти зверями Умерло от других случайностей Всего умерло м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. 6 — — — — — — — 1 — 1 — — — — — 1 — 3 — 34 8 27 5 — — 2 — — — 2 — 2 3 6 5 — — 1 1 13 9 99 35 3 1 — — — — — — — — 1 — — — — — — — 1 — 16 6 9 1 — — 3 — — — — — 2 — 3 — — — 1 — 9 — 40 4 2 1 — — — — — — — — 1 — — — — — — — 1 — 9 2 21 2 — — 1 — — — — 1 1 — 10 2 — — — — 12 3 74 10 — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — 8 2 23 3 — — 1 — 3 — — — 2 — 3 2 — — 2 1 11 3 92 16 1 1 — — — — — — — — — — — — — — — — — — 4 2 30 4 — — 1 1 2 — — — 2 — 11 2 — — 1 — 17 3 106 17 122 18 — — 8 1 5 — 3 1 12 3 33 11 — — 6 2 67 18 482 102</p>
      <pb n="86" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>№ 8</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ВЕДОМОСТЬ</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>О ЧИСЛЕ УЧЕБНЫХ ЗАВЕДЕНИЙ И УЧАЩИХСЯ</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1883 Г.</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>НАЗВАНИЕ УЧЕБНЫХ ЗАВЕДЕНИЙ</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>В губернском городе</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>учебных</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>заведе-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ний</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число учащихся</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>муж. жен.</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>
              <orgName ref="#org_мужская_классическая_гимназия" type="auto" subtype="org-fallback">Мужская классическая гимназия</orgName> 1 216 —</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Мужская шестиклассная прогимназия — — —</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>
              <orgName ref="#org_женская_гимназия" type="auto" subtype="org-fallback">Женская гимназия</orgName> 1 — 177</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Женская прогимназия — — —</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Учительская семинария 1 61 —</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Состоящее при ней училище 1 72 —</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Уездные училища с приготовительными при них классами 1 86 —</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Городские 3-классные училища — — —</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Приходские 1-классные училища Приходские 2-классные училища — — — Детский приют 1 — 65 Духовное училище 1 87 — Сельские начальные училища — — — Мато***ское ремесленное училище в селе Кекурском — — — Щеголевское ремесленное училище 1 31 —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>155</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Итого</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>688</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>246</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="87" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>В окружных городах В округах Всего в губернии</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>учебных</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>заведе-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ний</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число учащихсяЧисло</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>учебных</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>заведе-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ний</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число учащихсяЧисло</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>учебных</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>заведе-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ний</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число учащихся</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>муж. жен. муж. жен. муж. жен. обоего</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>пола</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>— — — — — — 1 216 — 216</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>1 104 — — — — 1 104 — 104</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>1 — 132 — — — 2 —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>509</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>509</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>1 — 86 — — — 1 — — — — — — — 1 61 — 61 — — — — — — 1 72 — 72 2 163 — — — — 3 249 — 249 1 173 — — — — 1 173 — 173</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>86</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>86</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>3 127 85 — — — 2 113 — — — — 2 113 — 113</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>262</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>89</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>351</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — 1 — — — — — — — 1 87 — 87</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>65</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>65</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>39</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>853</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>241</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>39</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>853</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>241</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>094</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — — 1 31 — 31</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>21</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>18</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>21</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>18</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>39</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>11 В сем деле нумерованных пятьдесят листов. Верно: И. д. Секретарь ***</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>680</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>303</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>40</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>874</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>259</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>63</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>242</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>808</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>050</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="88" />
      <p>88 СОДЕРЖАНИЕ ВСЕПОДДАННЕЙШИЙ ОТЧЕТ НАЧАЛЬНИКА ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1883 Г. . ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... 5 ОБЗОР ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1883 Г. . ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... 8 ВЕДОМОСТИ К ОБЗОРУ ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1883 Г. ... ... ... ... ..61</p>
    </body>
  </text>
  <standOff>
    <listPerson>
      <person xml:id="person_петров">
        <persName>Петров</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_ивановский">
        <persName>Ивановский</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_петровской">
        <persName>Петровской</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_щеголева">
        <persName>Щеголева</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_дементьева">
        <persName>Дементьева</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_гадалова">
        <persName>Гадалова</persName>
      </person>
    </listPerson>
    <listPlace>
      <place xml:id="place_krasnoyarsk">
        <placeName>Красноярск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_eniseysk">
        <placeName>Енисейск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_kansk">
        <placeName>Канск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_achinsk">
        <placeName>Ачинск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_minusinsk">
        <placeName>Минусинск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_turukhansk">
        <placeName>Туруханск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_enisei_province">
        <placeName>Енисейская губерния</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_tomsk_province">
        <placeName>Томская губерния</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_irkutsk_province">
        <placeName>Иркутская губерния</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_eastern_siberia">
        <placeName>Восточная Сибирь</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_turukhansk_region">
        <placeName>Туруханский край</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_enisei_okrug">
        <placeName>Енисейский округ</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_krasnoyarsk_okrug">
        <placeName>Красноярский округ</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_kansk_okrug">
        <placeName>Канский округ</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_achinsk_okrug">
        <placeName>Ачинский округ</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_minusinsk_okrug">
        <placeName>Минусинский округ</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_enisey_river">
        <placeName>Енисей</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_tuba_river">
        <placeName>Туба</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_chulym_river">
        <placeName>Чулым</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_ket_river">
        <placeName>Кеть</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_kamensky_plant">
        <placeName>Каменский завод</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_rybinskoe">
        <placeName>Рыбинское</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_tesinskaya_volost">
        <placeName>Тесинская волость</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_antsyrskaya_volost">
        <placeName>Анцырская волость</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_тунгусской">
        <placeName>Тунгусской</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_вилюйским">
        <placeName>Вилюйским</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_якутской">
        <placeName>Якутской</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_березовским">
        <placeName>Березовским</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_тобольской">
        <placeName>Тобольской</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_нижнеудинского">
        <placeName>Нижнеудинского</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_киренского">
        <placeName>Киренского</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_мариинского">
        <placeName>Мариинского</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_александровский">
        <placeName>Александровский</placeName>
      </place>
    </listPlace>
    <listOrg>
      <org xml:id="org_prikaz_public_welfare">
        <orgName>Приказ общественного призрения</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_главное_тюремное_управление">
        <orgName>Главное тюремное управление</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_мужская_классическая_гимназия">
        <orgName>Мужская классическая гимназия</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_женская_гимназия">
        <orgName>Женская гимназия</orgName>
      </org>
    </listOrg>
  </standOff>
</TEI>