<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="ru">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1884 Всеподданнейший отчет начальника Енисейской губернии</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Prepared locally from OCR-layer PDF for TEI conversion.</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1884 Всеподданнейший отчет начальника Енисейской губернии</title>
          <idno type="report-id">19</idno>
          <idno type="portal-url">https://govreport.sfu-kras.ru/availableReports/report/19</idno>
          <idno type="portal-base">https://govreport.sfu-kras.ru</idno>
          <ref target="https://govreport.sfu-kras.ru/uploads/GO_1884_sovremennyj_b1d6b67d5e.pdf" type="pdf">https://govreport.sfu-kras.ru/uploads/GO_1884_sovremennyj_b1d6b67d5e.pdf</ref>
          <ref target="https://govreport.sfu-kras.ru/uploads/GO_1884_drevnij_28_01_31dfa692e8.pdf" type="pdf-original">https://govreport.sfu-kras.ru/uploads/GO_1884_drevnij_28_01_31dfa692e8.pdf</ref>
          <note type="archive">ГАКК. Ф. 31. Оп. 1. Д. 64. Л. 54</note>
          <note type="source">ГАКК</note>
          <note type="text-type">Печатный</note>
          <extent>112 pages</extent>
          <note type="portal-metadata">Metadata fields were copied from the report page at govreport.sfu-kras.ru.</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>OCR text was first extracted from PDF into plain text with explicit [[PAGE_BREAK:N]] markers. TEI was then built from the intermediate text with rule-based markup for persons, places, organizations, and years in the range 1800-1917. Tables were reconstructed from line structure and repeated row patterns in the plain text layer. Named-entity mode: rule-based fallback only.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru">Russian</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change>Initial rule-based TEI conversion from OCR text.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1" />
      <p>По описи № 118/ 185 <orgName ref="#org_statistical_committee" type="auto" subtype="org-fallback">ЕНИСЕЙСКИЙ ГУБЕРНСКИЙ СТАТИСТИЧЕСКИЙ КОМИТЕТ</orgName> ОТЧЕТ И ОБЗОР О СОСТОЯНИИ ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1884 ГОД* Начато: <date when="1885-06-17" type="auto" subtype="regex-fallback">17 июня 1885 г.</date> Окончено: <date when="1885-08-02" type="auto" subtype="regex-fallback">2 августа 1885 г.</date> На 54 листах * Титул реконструирован, оригинал не сохранился. Прим. ред.</p>
      <pb n="2" />
      <p>Форма № 23 <orgName ref="#org_государственный_архив" type="auto" subtype="org-fallback">Государственный архив</orgName>
        <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского</placeName> края Лист использования документов Фонд 31 год <date when="1884" type="auto" subtype="regex-fallback">1884 г.</date> опись № 1 дело № 1 Назначение единицы хранения ________ Дата использования № использованных листов Для какой цели использован документ Характер использования документов (если слита копия или сделана выпись, указать способ воспроизводства и кому выдано) Должность и подпись лица сделавшего запись 12/4-65 16, 17 Фин. раб. выписки ** 12/II-68 16, 31, 36 Сделаны выписки * 28/3 75 все испр. зав. выписки * 03.03.75 14, 28, 25 об Выписки Тачков 29.07.82 Облигации Необходимые уточнения Тачков 12.04.88 Просмотрены * 15.03.99 Выписки * 14.05.99 все н/дис просмотрено * Здесь и далее *, (***) — текст неразборчив.</p>
      <pb n="3" />
      <p>ЧАСТНАЯ ОПИСЬ бумагам, заключающимся в деле № 118 № по порядку Наименование бумаг На скольких листах Примечание 1 2 3 4 5 6 7 8 9 И. д. енисейского губернатора с № 149 * Отпуск № 152 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> губернаторского № 5/26 Отпуск № 226 Авансовый счет № 231 Отпуск № 218 Отпуск № 214 Обзор <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> за <date when="1884" type="auto" subtype="regex-fallback">1884 г.</date> Главного интендантского управления № 56 Итого *** 5 2 1 1 2 1 1 39 1 53</p>
      <pb n="4" />
      <p>4 Его Императорскому Величеству Исправляющего должность <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> Губернатора Рапорт Всеподданнейше донося Вашему Императорскому Величеству, что во вверенной управлению моему губернии все состоит благополучно, повергаю на Высочайшее усмотрение Ваше годовой отчет о состоянии губернии за <date when="1884" type="auto" subtype="regex-fallback">1884 год</date>. Подлинный подписал: И. д. Губернатора Заботкин</p>
      <p>
        <date when="1885-06-17" type="auto" subtype="regex-fallback">17 июня 1885 года</date> № 149 <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярск</placeName>
      </p>
      <pb n="5" />
      <p>5 ВСЕПОДДАННЕЙШИЙ ОТЧЕТ начальника енисейской губернии за <date when="1884" type="auto" subtype="regex-fallback">1884 год</date> Жителей всех сословий в губернии было 439 149 душ обоего пола, более минувшего года на 9 557. <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейская губерния</placeName> простирается на 2 259 562 квадр. версты и считается одной из плодородных в <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName>. Хлеба озимого и ярового было в <date when="1884" type="auto" subtype="regex-fallback">1884 г.</date> посеяно 425 476 и снято 2 050 985 четв., больше минувшего года на 751 252 четв. по причине благоприятной погоды. Из урожая хлеба приходится на душу 4,6 четв. От неблагоприятных атмосферических явлений, как то градобития, морозов, инея, погибло хлеба: в <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском округе</placeName> — 1 475 четв., <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName> — 43 499 пуд. 5 434 четв., <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName> — 347½ дес., <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName> — 11 171 дес. и <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName> — 2 171¾ дес. Урожай хлебов по губернии был удовлетворительный. В сельских запасных экологических магазинах на удовлетворение нужд населения находилось налицо озимого и ярового хлеба 234 799 четв. Независимо сего, продовольствие жителей губернии обозначивается следующими продовольственными капиталами: а) губернским — 95 053 руб. 29 коп., находящимся в обращении в Государственном банке и в процентных бумагах; б) мещанским — 7 174 руб. 12 коп.; в) крестьянским, Усть-<placeName ref="#place_тунгусской" type="auto" subtype="context-place-fallback">Тунгусской</placeName> волости <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского округа</placeName>, — 18 658 руб. 11¼ коп.; г) запасным, в <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханском</placeName> крае, — 1 615 руб. и д) капиталом общественной запашки — 194 052 руб. 75 25 коп. для удовлетворения хозяйственных нужд крестьян <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского</placeName>, <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского</placeName> и <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName> округов. Заводская и фабричная промышленности в губернии находятся в неудовлетворительном состоянии вследствие недостатка капиталов, поглощаемых золотопромышленностию и винокурением. На 200 заводах и фабриках выделано изделий на 2 321 619 руб.; из числа этой суммы на долю винокуренных и водочных заводов приходится 62,4 %. А всего на сумму 511 900 руб. 11½ коп.</p>
      <pb n="6" />
      <p>6 На золотых приисках было рабочих 11 962, более предшествовавшего года на 410 чел. Золота добыто 320 пуд. 12 фун. 3 зол. и 40 дол., более минувшего года на 34 пуд. 1 фун. 16 зол. и 30 дол. Города <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName>, малонаселенные и неоживленные заводскою и фабричною деятельностию, не могут иметь значительных торговых оборотов. Торговых свидетельств и билетов было взято 6 020, менее предшествовавшего года на 330. Окладных податей и земских сборов с недоимками прежних лет по счетам казенной палаты ожидалось к поступлению 1 290 653 руб. 92 ½ коп., в число этой суммы взыскано 620 734 руб. 41½ коп., исключено 77 706 руб. 6¾ коп.; осталось к <date when="1885-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1885 г.</date> 592 213 руб. 44¼ коп., менее предшествовавшего года на 7 678 руб. 20 коп. Из означенной недоимки подлежит сложению 66 673 руб. 8¼ коп.; за вычетом этой суммы действительно следует считать в недоимке 525 539 руб. 57 коп., значительная часть коей состоит за поселенцами, а также за умершими, неспособными к работе и выбывшими из губернии крестьянами и частью мещанами из ссыльных, причисленными к обществам по распоряжению правительства, без согласия общества, как по закону и не ответствуют за недоимку подобных лиц. Казенных доходов по <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> поступило 240 2175 руб. 40 коп.; расходов по всем ведомствам произведено 1 713 910 руб. 49 коп.; следовательно, доходы превышали расходы на 688 264 руб. 21 коп. По устройству Обь-<placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> водного пути было занято 1 200 чел. рабочих и произведены следующие работы: 1) вырыт и окончен постройкой вполне с наполнением водою канав на протяжении 1 версты 200 саж., и, сверх того, на протяжении 285 саж. канал почти окончен, начал же так что осталось вынуть 100 куб. саж. земли; 2) построен и окончен бечевник на протяжении 415 саж.; 3) прорыто отводных канав и кюветов на протяжении 9 верст; 4) вырыт и окончен на 85-й версте котлован для шлюза, устроено и окончено свайное основание для шлюзного двора; и 5) выстроены и окончены все хозяйственные помещения и жилые бараки.</p>
      <pb n="7" />
      <p>7 Из эпидемических болезней по степени развития и числу жертв первое место занимали дифтерит и натуральная оспа, а затем следовали: брюшной и сыпной тифы, корь, дизентерия и скарлатина. Больных дифтеритом было 789, из коих умерло 222, или 28,1 %, натуральной оспой хворали 209 чел., из коих умерло 52, или 24,8 %. Процент смертности от других болезней был незначительный. Учебных заведений считалось 65 и учащихся в них 2 107 2 111 чел. мужского пол. и 811 жен., всего обоего пола 2 918; в сравнении с предшествовавшим годом число учебных заведений увеличилось на 2, а число учащихся уменьшилось на 132. В публичном местном музее в г. <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> состояло предметов: естественно-исторического отдела — 6 290 экземпляров, производств и промыслов — 1 986, антропологического — 1 699, сельскохозяйственного — 339 и в кабинете учебных пособий — 5 504; всего 15 818, более минувшего года на 2 221. Кроме сего, в <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинской</placeName> В открытом в <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейске</placeName> музее состояло предметов естественно-исторического отдела, антропологического и других 4 700, более минувшего года на 1 038. Деятельность административных и судебных мест нельзя считать вполне удовлетворительною, в особенности следственную часть, лежащую на чинах полиции. Но неудобства эти будут устранены с преобразований судебной части в Сибири, на что и воспоследовало Высочайшее Вашего Императорского Величества повеление. Воспоследов Высочайше утвержденное в 27-й день апреля <date when="1882" type="auto" subtype="regex-fallback">1882 г.</date> мнение Государственного совета Положение о преобразовании общественного управления и устройства государственных крестьян в <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName> введено в отчетном году во всей <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName>, за исключением заштатного г. <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханска</placeName> (?) и двух отдаленных волостей <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского округа</placeName> — Пинчугской и Кежемской, о введении в которых производится переписка. Подлинный подписал: И. д. Губернатора Заботкин</p>
      <pb n="8" />
      <p>8 И. д. <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> Губернатора</p>
      <p>Донесение С представлением копии отчета и обзора за <date when="1884" type="auto" subtype="regex-fallback">1884 г.</date>
        <date when="1885-06-07" type="auto" subtype="regex-fallback">7 июня 1885 г.</date> № 152 По Статист. Комит. № 157 *** Господину Председательствующему в Совете Главного Управления Н. С. Имею честь представить при сем Вашему Превосходительству копию со всеподданнейшего отчета и обзора о состоянии <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> за <date when="1884" type="auto" subtype="regex-fallback">1884 г.</date> Господину Министру Внутренних Дел Имею честь представить при сем Вашему Сиятельству копию со всеподданнейшего отчета и обзора о состоянии <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> за <date when="1884" type="auto" subtype="regex-fallback">1884 г.</date> в двух экземплярах. Господину Министру Государственных Имуществ Имею честь представить при сем Вашему Высокопревосходительству копию со всеподданнейшего отчета и обзора о состоянии <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> за <date when="1884" type="auto" subtype="regex-fallback">1884 г.</date> Подлинный подписал: И. д. Губернатора Заботкин</p>
      <pb n="9" />
      <p>9 По одному экземпляру обзора за <date when="1884" type="auto" subtype="regex-fallback">1884 г.</date> отослано господам губернаторам: 1. <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Иркутскому</placeName> № 172 2. Амурскому ( Коив). № 159 3. Якутскому 210 5. Забайкальскому 213 6. Хабаровскому 189 7. Тобольскому 11 8 <placeName ref="#place_tomsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Томскому</placeName> 216 9. С.-Петербургскому 204 10. Московскому 214 11. Казанскому 173 12. Кронштадтскому 180 13. Полтавскому 199 14. Архангельскому 157 15. Астраханскому 158 16. Виленскому 160 17. Витебскому 161 18. Владимирскому 162 19. Нижнегородскому 187 20. Вологодскому 163 21. Воронежскому № 164 22. Вятскому № 165 23. Варшавскому 215 24. Гельсинфорскому 166 25. Семиреченскому 167 26. Гродненскому 168 27. Екатеринославскому 169 28. Елизаветновскому 170 29. Житомирскому 171 30. Камен. Подольскому 175 31. Бессарабскому 176 32. Киевскому 177 33. Костромскому 179 34. Курскому 181 35. Могилевскому 186 36. Новгородскому 190 37. Минскому 184 38. Ставропольскому 209 39. Смоленскому 208 40. Симбирскому № 206 41. Саратовскому 207 42. Пермскому 196 43. Пензенскому 195 44. Орловскому 193 45. Оренбургскому 194 46. Рязанскому 203 47. Псковскому 200 48. Омскому 192 49. Олонецкому 197</p>
      <pb n="10" />
      <p>10 М. В. Д. ЕНИСЕЙСКИЙ ГУБЕРНАТОР по ОБЩЕМУ ГУБЕРНСКОМУ УПРАВЛЕНИЮ Отделение 3 Стол 3 <date when="1885-05-11" type="auto" subtype="regex-fallback">11 мая 1885 г.</date> № 5726 <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярск</placeName> За Секретаря <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейск</placeName>. Губернск. Статистич. Комитета <date when="1885-07-24" type="auto" subtype="regex-fallback">24 июля 1885 г.</date> № 236 Г-ну И. д. Секретаря Статистического Комитета Петрову Вследствие рапорта от 7 мая за № 134, препровождая при сем талон к ассигновке за № 5/25 на получение из Губернского Казначейства *** на составление всеподданнейшего отчета за <date when="1884" type="auto" subtype="regex-fallback">1884 г.</date>, поручаю Вашему Благородию в расходе этих денег предоставить по правилам единства кассы счет. За Губернатора *** За Начальника Отделения Абаканова В 3-е Отделение <orgName ref="#org_enisei_general_governance" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского Общего Губернского Управления</orgName> Имею честь препроводить при сем в 3-е Отделение авансовый счет с оправдательными документами в израсходовании отпущенных мне на расходы по составлению и переписи всеподданнейшего отчета и обзора о состоянии <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> за <date when="1884" type="auto" subtype="regex-fallback">1884 г.</date>
      </p>
      <pb n="11" />
      <p>11 В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярское</placeName> Губернское Казначейство Министерства Внутренних Дел Смета 188 года 15, ст. 5 Счет в употреблении аванса, отпущенного И. д. Секретаря Статистического Комитета Иннокентию Петрову на расходы по составлению и переписке всеподданнейшего отчета и обзора о состоянии <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> за <date when="1884" type="auto" subtype="regex-fallback">1884 г.</date> Получено по авансовой ассигновке <orgName ref="#org_enisei_general_governance" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского Общего Губернского Управления</orgName> от <date when="1885-05-11" type="auto" subtype="regex-fallback">11 мая 1885 г.</date> за № 5725 80 руб. Израсходовано по сему счету 80 руб. Счет сей рассмотрен и признан правильным. Июля 7-го дня <date when="1885" type="auto" subtype="regex-fallback">1885 г.</date> Подписал: И. д. Губернатора Заботкин <date when="1885-07-07" type="auto" subtype="regex-fallback">7 июля 1885 года</date> № 231 <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярск</placeName>
      </p>
      <pb n="12" />
      <p>12 Кому и за что уплаченоСумма Время уплаты Оправдательные документыруб. коп. Уплачено: 1. В магазине купца Антона <persName ref="#person_иванова" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Иванова</persName> за купленные канцелярские принадл.: ½ ст. бумаги, лучшей безнумерной вр. 2 ст. белой. — № 4 по бар. 10 руб., 4 ст. — серой № 7 по 2 руб. 50 коп. 10 руб., 4 дес. почтовой бумаги по 30 коп. 1 руб. 20 коп., 1 фут. сургучу № 1 — 1 руб. 20 коп., 1 фут. сург. 1 упак. карандашей № 1 — 75 коп., 1 короб. перьев стальных — 1 руб. 15 коп., борт. положен бел. по 50 коп. 2 руб. 50 коп., 1 зол. шелку — 15 коп. 1 * чернове *** 25 коп. в * итого __________ За переписку в 5 экземпляров всеподдан. 2. За брошюровку 6 экз. всеподданнейшего отчета губернскому секретарю Дмитрию Кочегову за переписку всеподданнейшего отчета в пяти экземплярах. 3. Переплетчику Зиновию Петрову за брошюровку 6 экземпляров обзора <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> и всеподданнейшего отчета, а также за заготовление коробов, оного проч. для укупорн. 4. Мещанину Афанасию З***ву за брошюровку 84 экземпляров отчетов и обзоров.</p>
      <p>—</p>
      <p>2 июня</p>
      <p>20 Следующие к сему счету оправдательные документы, а именно: счет из магазина <persName ref="#person_иванова" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Иванова</persName>, три расписки — Качусова, <persName ref="#person_петрова" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Петрова</persName> и З***ва, а также ***ие Краснояр. город. управл. за № 2262 при сем представляются. Итого 80 Подписано за секретаря <persName ref="#person_петрова" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Петрова</persName>
      </p>
      <pb n="13" />
      <p>13 № 218 <date when="1885-06-26" type="auto" subtype="regex-fallback">26 июня 1885 г.</date> № 217 <date when="1885-06-26" type="auto" subtype="regex-fallback">26 июня 1885 г.</date> по Стат. Комит. В <orgName ref="#org_главное_тюремное_управление" type="auto" subtype="org-fallback">Главное Тюремное Управление</orgName> Вследствие циркулярного распоряжения г-на Министра Внутренних Дел от <date when="1879-12-07" type="auto" subtype="regex-fallback">7 декабря 1879 г.</date> за № 4806 имею честь препроводить при сем в <orgName ref="#org_главное_тюремное_управление" type="auto" subtype="org-fallback">Главное Тюремное Управление</orgName> обзор о состоянии <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> за <date when="1884" type="auto" subtype="regex-fallback">1884 г.</date> В <orgName ref="#org_главное_интендантское_управление" type="auto" subtype="org-fallback">Главное Интендантское Управление</orgName> Вследствие отношения от 30 апреля с. г. за № 56 имею честь препроводить при сем один экземпляр приложения ко всеподданнейшему отчету по управлению губернией за <date when="1884" type="auto" subtype="regex-fallback">1884 г.</date>
      </p>
      <pb n="14" />
      <pb n="15" />
      <p>15 ОБЗОР ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИГУБЕРНИИ ЗА 1884 ГОД Приложение ко всеподданнейшему отчету КРАСНОЯРСК ТИПОГРАФИЯ ГУБЕРНСКОГО ПРАВЛЕНИЯ <date when="1885" type="auto" subtype="regex-fallback">1885 год</date>
      </p>
      <pb n="16" />
      <p>16 ОГЛАВЛЕНИЕ СТАТЕЙ ОБЗОРА ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА ОБЗОРА ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 18821882 ГОДГОД Страницы Описание губернии I. Естественные и производительные силы губернии и экономическая деятельность населения: а) Земледелие – – – – – б) Обеспечение народного продовольствия – – – в) Промыслы городского и сельского населения и г) Промышленность заводская и фабричная – – – – д) Торговля – – – – – 4 е) Движение населения – – – – II. Подати и повинности: а) Окладные взыскания – – – б) Губернские земские сборы –– 29 в) Частные земские сборы г) Отправление денежных повинностей– д) Городские доходы и расходы – – – е) Акцизные сборы – – – 3 ж) Отправление натуральных повинностей – – з) Воинская повинность III. Общественное благоустройство и благочиние: а) Казенные и общественные здания – – –6 б) Сухопутные сообщения: дороги, мосты, перевозы и почты в) Водные сообщения г) Народная нравственность д) Раскол е) Ссыльные, этапы, тюремные и ссыльно-каторжные ж) Пожары з) Различные происшествия и народные бедствия</p>
      <pb n="17" />
      <p>17 IV. Народное здравие и общественное призрение: а) Врачи б) Больницы и дома умалишенных д) Эпидемии и эпизоотии е) Насильственные и случайные смерти ж) Богадельни и другие благотворительные учреждения V. Народное образование: а) Учебные заведения б) Музеи Приложения Ведомость о посеве и урожае хлеба № 1 “ о фабриках и заводах № 2 “ о движении населения № 3 “ о поступлении сборов и распределении недоимок по городам и округам № 4 “ о числе и роде преступлений № 5 “ о пожарах, с приложением об устройстве пожарной части № 6 “ о насильственных и случайных смертях № 7 “ о числе учебных заведений № 8</p>
      <pb n="18" />
      <pb n="19" />
      <p>19 ОБЗОР ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1884 ГОД <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейская губерния</placeName> занимает западную часть <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName>, между 52 ° 21' и 77 ° 33' сев. шир. и 95 ° и 128 ° вост. долг. от острова Ферро. Наибольшая длина ее от границы Китая до мыса на восточной половине Таймырского полуострова 2 800, а наибольшая ширина от запада к востоку до 1 300 верст. <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейская губерния</placeName> граничит с севера Ледовитым морем, с северо-востока — <placeName ref="#place_вилюйским" type="auto" subtype="context-place-fallback">Вилюйским</placeName> округом <placeName ref="#place_якутской" type="auto" subtype="context-place-fallback">Якутской</placeName> области, с востока и юго-востока — Киренским и Нижнеудинским округами <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Иркутской губернии</placeName>, с юга — владениями Китайской империи, с запада — Западною Сибирью, а именно: на юго-западе и западе — с округами Кузнецким, Мариинским и Нарымским <placeName ref="#place_tomsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Томской губернии</placeName> и северо-западе — <placeName ref="#place_березовским" type="auto" subtype="context-place-fallback">Березовским</placeName> округом <placeName ref="#place_тобольской" type="auto" subtype="context-place-fallback">Тобольской</placeName> губернии. В юго-западной части губернии, на пространстве около 500 верст, границами служит горный хребет, известный под именем Кузнецкого Алатау, и р. Урюп и <placeName ref="#place_chulym_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Чулым</placeName>. От Китайской империи почти на всем протяжении губерния отделена цепью Саянских гор; от <placeName ref="#place_нижнеудинского" type="auto" subtype="context-place-fallback">Нижнеудинского</placeName> округа на большом протяжении — р. Бирюсою и впадающею в нее Тагулом; граница <placeName ref="#place_киренского" type="auto" subtype="context-place-fallback">Киренского</placeName> округа совпадает на юге с р. Ангарою, на севере — с Нижнею Тунгусскою, а вся северо-восточная граница губернии на протяжении 700 верст — с р. Анабаром. Площадь <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> простирается до 2 259 562,3 квадр. верст, или 46 699,82 квадр. миль, в том числе:</p>
      <pb n="20" />
      <p>квадр. верст. квадр. миль. <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярский округ</placeName> на 18 011,4 372,25 <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинский</placeName> 51 177,0 1 057,71 <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канский</placeName> 72 989,5 1 508,52 <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинский</placeName> 93 497,1 1 932,36 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейский</placeName> 399 012,7 8 246,65 <placeName ref="#place_turukhansk_region" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханский край</placeName> 1 624 874,6 33 582,33 По своей громадной величине она занимает второе место в ряду губерний и областей империи. Поверхность губернии представляет большое разнообразие и состоит из горных цепей и степных пространств (в <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском округе</placeName>) и низменных тундр (в <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханском</placeName> крае); впрочем, обитаемые части губернии имеют преимущественно гористый характер. Горные хребты, пересекающие губернию в разных направлениях, обусловливают и общую покатость ее к северу, обозначаемую направлением вод обширной речной системы Енисея. Другая замечательная покатость, с востока на запад, обозначается направлением трех Тунгусок, главных притоков Енисея. Из хребтов самый значительный есть Саянский в <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском округе</placeName>, составляющий как бы продолжение Алтайской горной возвышенности; в связи с ним тянется на север Кузнецкий Алатау; из горных кряжей на западной стороне Енисея замечателен еще Кемчугский. Покатость с востока на запад обусловливается Тунгусским хребтом, простирающимся от юго-востока к северо-западу; северный кряж губернии — Бырранга тянется по Таймырскому полуострову до самого моря. Между равнинами, занимающими в губернии обширное пространство, первое место принадлежит на севере тундрам <placeName ref="#place_turukhansk_region" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханского края</placeName>, а на юге — степям. Тундры залегают по обе стороны р. Енисея, между 70 ° и 76° сев. шир., и представляют низменные и часто болотистые пространства. Самая обширная тундра к востоку от р. Енисея — Большая Низовая; кроме нее, замечательны еще Авамская, лежащая на западе от р. Боганиды, и Малая Низовая на востоке от верховьев р. Пясины. Тундра на западе от Енисея занимает пространство между этою рекою и р. Тазом и называется Тазовскою. Самые</p>
      <pb n="21" />
      <p>21 обширные степи находятся в <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском округе</placeName>, к западу от Енисея, между 53° и 54° сев. шир., и известны под именем Качинской и Сагайской по левую сторону р. Абакана и Абаканской — по правую сторону этой реки. В гидрографическом отношении <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейская губерния</placeName> весьма замечательна значительным протяжением рек и обилием в них вод. Губерния преимущественно орошается обширною речною системою Енисея, протекающего по всей ее длине с юга на север и впадающего в Ледовитое море под 71° 50' сев. шир. <placeName ref="#place_enisey_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисей</placeName> берет начало в пределах Китайской империи, в Хантайском хребте, и носит сперва название Хуа-Кема, а потом Да-Кема (т. е. Большего Кема). Близ границы губернии <placeName ref="#place_enisey_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисей</placeName> принимает с левой стороны р. Кемчик и вслед затем в урочище Кем-Кемчик прорывается чрез Саянский хребет, образуя ущелье в ½ версты длиною и 15 саж. шириною. Отсюда река носит название Енисея и течет до 53 ° сев. шир. по стране весьма гористой, вследствие чего в русле реки образуется множество порогов, из коих важнейшие: Большой, Дедушкин, Березовый, Джинский и Манский. Преобладающее направление Енисея — с юга на север, до слияния его с Верхнею Тунгускою (58 ° 27' сев. шир.); отсюда он поворачивается на запад, но вскоре опять возвращается к общему направлению на север. В южных округах: <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName>, <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName> и <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском</placeName> — <placeName ref="#place_enisey_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисей</placeName> течет то по равнинам, то опять сопровождается высокими, сужающими его русло горами. В <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском округе</placeName> характер реки уже заметно изменяется: правый ее берег по преимуществу высок и называется каменным, а левый — низменным; за 61° сев. шир. русло реки разбивается на протоки и делается шире. От впадения Подкаменной и Нижней Тунгусок <placeName ref="#place_enisey_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисей</placeName> еще более расширяется, достигая наконец перед устьем местами до 60 верст ширины. Несмотря на препятствующие свободному плаванию пороги, <placeName ref="#place_enisey_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисей</placeName> судоходен в большей части своего течения. Самые главные притоки этой реки с правой стороны: Верхняя Тунгуска, или Ангара, Подкаменная и Нижняя Тунгуска, в которые, в свою очередь, вливаются многочисленные реки. Ангара, вытекая из озера Байкала, входит в <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскую губернию</placeName> под 58 ¾° сев. шир., принимая от впадения в нее</p>
      <pb n="22" />
      <p>22 р. Илима положение Верхней Тунгуски и изменяя северное направление в западное, которое сохранит до самого устья. Длина течения Верхней Тунгуски в <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> простирается до 700 верст; река эта носит характер быстрой, горной реки, и плавание по ней крайне затрудняется от значительного числа порогов; главнейшими из них считаются: Стрелочный, Гребенской и Мурский. Подкаменная Тунгуска берет начало в <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском округе</placeName>, имеет течение до 1 000 верст, частию судоходна и вливается в <placeName ref="#place_enisey_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисей</placeName> под 61° 35' сев. шир. Нижняя Тунгуска издавна играла важную роль в истории завоевания Сибири: она служила казакам главным путем к р. Лене. По <placeName ref="#place_turukhansk_region" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханскому краю</placeName> Нижняя Тунгуска протекает на протяжении 850 верст и вливается в <placeName ref="#place_enisey_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисей</placeName> под 65 ° 47' сев. шир.; берега ее не населены и посещаются, как и Подкаменной Тунгуски, одними бродячими инородцами тунгусских родов. Из второстепенных притоков Енисея с правой стороны можно назвать: Ус, Ою, <placeName ref="#place_tuba_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Тубу</placeName>, Сыду, Ману и Кан; ни одна из этих рек не протекает менее 160 верст, Кан же имеет течение до 500 верст. С левой стороны <placeName ref="#place_enisey_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисей</placeName> принимает в себя реки, менее значительные по длине; из числа их стоит упомянуть об Абакане и Турухане. Абакан берет начало в <placeName ref="#place_tomsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Томской губернии</placeName> из Абаканских гор, служащих водоразделом этой реки с притоками Телецкого озера. Абакан орошает западную часть <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского округа</placeName>; в верхнем течении река эта пробивается чрез узкие и скалистые ущелья; только от устья р. Таштыпа долина Абакана расширяется, но в 50 берегах выше своего устья река снова прорывается чрез ущелье, известное под именем Дикого. Длина течения Абакана — до 400 верст. Турухан течет по тундрам и вливается в <placeName ref="#place_enisey_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисей</placeName> под 65° 50' сев. шир. Из рек, впадающих в Ледовитое море, значительны по величине Анабара, Хатанга и Таз. Первая берет начало под 66° сев. шир., течет на протяжении 1 000 верст и вливается в Анабарский залив под 73°1' сев. шир. Русло ее порожисто, берега отчасти тундристы, отчасти скалисты и покрыты лесом. Долина Анабары весьма мало населена и посещается только зверопромышленниками. Хатанга вытекает из Хатангского озера и имеет более 1 000 верст течения. Река Таз течет в северо-западном углу губернии, по пустынной местности на протяжении около</p>
      <pb n="23" />
      <p>23 700 верст и вливается в Тазовскую губу. Кроме означенных рек, губернию орошают еще реки системы Оби, из коих самые большие — <placeName ref="#place_chulym_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Чулым</placeName> и <placeName ref="#place_ket_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Кеть</placeName>. Озер в губернии также много; из соляных и горько-соленых в <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName> и <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName> округах замечательны: Степное, Калараевское, Тагарское; большие пресноводные озера: <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейское</placeName>, Пясино и Таймырское — находятся в <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханском</placeName> крае. I. ЕСТЕСТВЕННЫЕ И ПРОИЗВОДИТЕЛЬНЫЕ СИЛЫ ГУБЕРНИИ И ЭКОНОМИЧЕСКАЯ ДЕЯТЕЛЬНОСТЬ НАСЕЛЕНИЯ А. Земледелие (Приложением к этой статье служит ведомость за № 1.) Посевы вообще в губернии начались и продолжались: озимых хлебов с 1 по <date when="1883-08-25" type="auto" subtype="regex-fallback">25 августа 1883 г.</date>, а озимых — с 15 апреля по <date when="1884-05-20" type="auto" subtype="regex-fallback">20 мая 1884 г.</date> Рост и созревание хлебов вследствие благоприятной погоды шли успешно, так что жатва началась около 10 августа и кончилась в последних числах сентября. Уборка хлебов по той же самой причине была также успешна, за исключением нескольких дождливых дней, приостановивших на время уборку. Результатом благоприятной погоды был и удовлетворительный урожай, но за всем тем от разных причин, как то градобития, засухи и проч., погибло хлеба, по округам: <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскому</placeName> — в размере 1 475 четв. на сумму 25 607 руб., <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинскому</placeName> — 13 499 пуд. на сумму 33 980 руб. 84 коп., <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канскому</placeName> — 347½ дес. на сумму 12 850 руб. 5 коп., <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинскому</placeName> — 11 171 дес. на сумму 337 640 руб. 82½ коп. и <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскому</placeName> — 2 171¾ дес. на 101 821 руб. 40 коп. Урожай трав был также удовлетворительный. При посеве хлеба, уборке его и сена недостатка в рабочих руках не ощущалось. Средние цены на рабочий труд были следующие: работнику платилось в год на хозяйском содержании 69 руб., работнице — 33 руб. Поденная плата во время посева хлеба была: а) на хозяйском содержании — работнику с лошадью 1 руб. 20 коп., пешему 60 коп. и работнице 46 коп.; б) на своем содержании — работнику с лошадью 1 руб. 50 коп., пешему 80 коп. и работнице 56 коп.; во время сенокоса: а) на хозяйском содержании — работнику с лошадью 80 коп., пешему 50 коп. и работнице 40 коп.;</p>
      <pb n="24" />
      <p>24 б) на своем содержании — работнику с лошадью 1 руб. 5 коп., пешему 70 коп. и работнице 45 коп.; во время уборки хлебов: а) на хозяйском содержании — работнику с лошадью 85 коп., пешему 46 коп. и работнице 30 коп. и б) на своем — работнику с лошадью 1 руб. 10 коп., пешему 60 коп. и работнице 35 коп. Средние цены за пуд хлеба была следующие: В округах Зимою Весною Летом Осенью р. к. р. к. р. к. р. к. В <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском округе</placeName>: Муки ржаной „ — 62 „ — 73½ „ — 61 „ — 40 пшеничной 1 — 50 1 — 47 1 — 37 1 — „ „ Овса „ — 65 „ — 69 „ — 64½ „ — 65 В <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском округе</placeName>: Муки ржаной 1 — 13 „ — 99 „ — 93 „ — 65 пшеничной 1 — 53 1 — 55 1 — 40 1 — 17 Овса „ — 88 „ — 77 “ — 77 „ — 72 В <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском округе</placeName>: Муки ржаной „ — 82¼ „ — 88 „ — 80 „ — 75 пшеничной 1 — 19 1 — 16 1 — 26½ 1 — 25½ Овса „ — 60 „ — 62½ „ — 56½ „ — 60 В <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском округе</placeName>: Муки ржаной „ — 52¾ „ — 49¾ „ — 49¾ „ — 48½ пшеничной „ — 87 „ — 80 „ — 89¼ „ — 87¼ Овса „ — 42¾ „ — 42½ „ — 45¾ „ — 52¾ В <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском округе</placeName>: Муки ржаной „ — 61½ „ — 78 „ — 66 „ — 63¾ пшеничной 1 — 30¾ 1 — 31 1 — 25 1 — 20 Овса „ — 98 „ — 90 „ — 90 „ — 80 Осенью 1883 и весною <date when="1884" type="auto" subtype="regex-fallback">1884 г.</date> было посеяно хлеба по округам: По округам Озимого Ярового Картофеля ЧЕТВЕРТЕЙ <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскому</placeName> 4 858 120 607 2 698 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскому</placeName> 9 524 27 490 2 969 <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинскому</placeName> 4 552 73 022 4 255 <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинскому</placeName> 19 219 60 426 4 257</p>
      <pb n="25" />
      <p>25 По округам Озимого Ярового Картофеля ЧЕТВЕРТЕЙ <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канскому</placeName> 23 703 77 179 7 188 На землях городских 334 4 562 350 Итого 62 190 363 286 21 717 425 476 Посевы были менее предыдущего года на 76 384 четв. Количество собранного из посевов хлеба было: По округам Озимого Ярового Картофеля ЧЕТВЕРТЕЙ <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскому</placeName> 48 403 538 127 24 661 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскому</placeName> 46 354 109 238 34 242 <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинскому</placeName> 35 476 413 493 39 346 <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинскому</placeName> 9 6731 203 491 26 071 <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канскому</placeName> 172 329 365 404 65 452 На землях городских 1 866 20 073 3 672 Итого 401 159 1 649 826 193 444 2 050 985 Урожай хлеба был: в <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском округе</placeName> сам 7,5, <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName> — 4, <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName> — 7, <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName> — 4, <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName> — 6,4 и на городских землях — 4,9; всего по губернии хлеба — 5,6. По сравнении урожая отчетного года с минувшим оказывается более или менее —. По округам Озимого Ярового Картофеля ЧЕТВЕРТЕЙ <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскому</placeName> +20 566 +253 333 —1 138 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскому</placeName> +30 934 +80 221 +22 301 <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинскому</placeName> +15 392 +37 071 —7 223 <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинскому</placeName> +12 567 +116 995 +7 479 <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канскому</placeName> +36 891 +154 028 +17 856 На землях городских +1 466 —8 212 +2 372 Итого +117 816 +633 436 +41 647 +781 252</p>
      <pb n="26" />
      <p>26 Б. Обеспечение народного продовольствия К <date when="1885-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1885 г.</date> в экономических сельских магазинах находилось налицо запасного хлеба: озимого 96 945 (–4⅛) и ярового 137 853 (7–4¼); в недоимке озимого 87 891 (5–4¼) и ярового 96 592 (7–3¾); всего 419 283 (5–⅜), а именно: По о к р уга м Число магазинов Налицо В недоимке ОзимогоЯровогоОзимогоЯрового <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскому</placeName> 75 5 484 71 511 1 232 19 384 3–6½ 3–1½ 7–½ 5–3¾ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскому</placeName> 85 19 983 17 986 27 002 9 291 1–2⅝ 1–2⅝ –6 6–3½ <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинскому</placeName> 55 31 715 26 456 15 937 22 191 1–2¾ 1–2¾ 1–6¼ 2–1½ <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинскому</placeName> 22 20 142 6 810 17 491 11 886 –5 –5 3–7 –6 <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канскому</placeName> 74 19 619 15 089 26 228 33 838 7–5½ 7–5½ – ½ 3–5 Итого 311 96 945 187 853 87 891 96 592 –4⅜ 7–4½ 5–4½ 7–3¾ 234 799 184 484 – ⅜ 5– Всего 419 283 5–⅜ В сравнении с предшествовавшим годом в запасных магазинах было хлеба налицо менее на 30 100 (2–2⅝) и в недоимке более на 27 450 (–2¼) четв. В городских общественных запасных магазинах состояло хлеба 4 616 четв.; а именно: в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName> — 511, <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> — 618, <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> — 1 911 и <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> — 1 606. Что же касается до г. <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинска</placeName>, то хотя в нем и существует общественный запасный хлебный магазин, в котором должно быть хлеба всего 667 четв., но из них 487 четв., вследствие ходатайства <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинской</placeName> городской думы, согласно журналу <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> губернского совета, состоявшемуся <date when="1884-03-22" type="auto" subtype="regex-fallback">22 марта 1884 г.</date>, выпущены в продажу с целью освежения хлеба и должны пополниться свежим хлебом из урожая <date when="1884" type="auto" subtype="regex-fallback">1884 г.</date>: остальные же 180 четв.</p>
      <pb n="27" />
      <p>27 состоят в ссуде и недоимке и таким образом к <date when="1885-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1885 г.</date> хлеба в помянутом магазине налицо не состояло. Урожай в отчетном году был, как и сказано выше, удовлетворительный, а потому ощущаться недостатка в хлебе не должно. Кроме сего, продовольствие жителей <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> обеспечивается имеющимися продовольственными капиталами: 1) губернским — заключающимся в бессрочном вкладе по книжке Государственного банка за № 17863, в числе 75 053 руб. 29 коп. и в процентных бумагах на сумму 20 000 руб. с процентами; 2) мещанским — состоящим в 7 174 руб. 12 коп., хранящихся в <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName> отделении Государственного банка; 3) крестьянским (<placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского округа</placeName>) в размере 18 658 руб. 11¼ коп., хранящихся для приращения процентами в <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName> отделении Государственного банка, и 4) капиталом общественной запашки для удовлетворения нужд крестьян: в <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском округе</placeName> 153 849 руб. 19 коп., <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName> — 37 100 руб. 47 коп. и в <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName> — 3 102 руб. 56 коп. Наконец, жители <placeName ref="#place_turukhansk_region" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханского края</placeName>, всего в числе 9 116 чел., преимущественно инородцев кочевых и бродячих, занимающихся звероловством и рыбной ловлей, обеспечиваются имеющимся казенным хлебом в количестве 13 789 пуд. и наличным хлебозапасным капиталом в размере 1 615 руб. 66 коп., а также сплавленным частными лицами хлебом. В. Промыслы городского и сельского населения и Г. Промышленность заводская и фабричная (Приложением к этой статье служит ведомость за № 2.) Обыватели <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярска</placeName> занимаются мелочною торговлею и различными ремеслами, между которыми преобладают: плотничное, кузнечное и сапожное, а отчасти и земледелием, но только в самых малых размерах. Обыватели <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейска</placeName> пропитываются извозом, рыболовством, кузнечными и столярными работами, также работами на золотых промыслах. Некоторые из обывателей г. <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канска</placeName>, не обеспеченные достаточными средствами к жизни, занимаются хлебопашеством, а некоторые извозом и ремеслами в весьма незначительных размерах собственно для горожан. Бо'льшая часть населения г. <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинска</placeName> занимается хлебопашеством, извозом</p>
      <pb n="28" />
      <p>28 и скотоводством. Наконец, жители г. <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинска</placeName> занимаются преимущественно хлебопашеством и скотоводством, а также выделыванием бараньих шкур, катанок, разведением арбузов и дынь. Скотоводство главным образом преобладает в <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском округе</placeName>, в котором преимущественно занимаются этим инородцы, так как хлебопашество у них, по неимению удобных земель, производится в небольших размерах. Скотоводству немало благоприятствует в данном случае изобилие лугов и степей, которые, мало или вовсе не покрываясь снегом, дают возможность скоту оставаться долгое время на подножном корме. Всего в <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> считается скота: лошадей 355 554, рогатого 288 117, овец 417 994, свиней 84 589, коз 11 832, оленей 24 575 и ездовых собак 620, всего 1 183 281 голова. На 100 душ населения причитается скота: лошадей 81, рогатого 65,2, овец 95,8 и свиней 12,2. Из всего скота приходится на <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинский округ</placeName> 548 889, или 46,3 %. Рыбные промыслы преобладают в <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханском</placeName> крае и <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском округе</placeName>. В течение года добыто в губернии рыбы красной, белой и икры 75 304 пуд. на 123 656 руб., менее против прошлого года на 3 419 пуд. Уменьшение рыбных промыслов произошло, как объясняет туруханский отдельный пристав, от неправильного улова рыбы рыбопромышленниками вблизи устья р. Енисея, прибывающими ежегодно из <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейска</placeName>, которые, встречая рыбу, идущую густою массою с моря, разбивают естественный ход ее, так что белая рыба не проникает в верх реки в том количестве, в каком она появлялась ранее. Звериные промыслы принесли в отчетном году бо'льшие в сравнении с истекшим годом выгоды. Всех зверей в губернии было упромышлено 429 804 штуки на 93 785 руб. 70 коп., более, чем в прошлом году, на 198 294 штуки, стоимостью на 19 891 руб. Более всех в отчетном году упромышлено белок в одном <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском округе</placeName> — 271 534 штуки на 33 389 руб. 59 коп. Кустарная промышленность преобладает преимущественно в <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском округе</placeName>, где выделано холста разного сорта</p>
      <pb n="29" />
      <p>29 и половиков 81 940 арш. на 8 069 руб.; деревянной посуды — на 1 785 руб.; саней, телег и прочего — на 15 488 руб.; смолы и дегтя всего — на 3 096 руб.; катанок и войлоков — на 11 831 руб.; овчин сырых — на 16 057 руб. Производство кустарной промышленности в других округах следующее: в <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском округе</placeName> — холста разного сорта и половиков 12 320 арш. на 1 227 руб. 80 коп.; деревянной посуды 880 штук на 685 руб.; саней, телег и проч. 2 640 штук на 3 143 руб.; смолы и дегтя 2 570 пуд. на 1 974 руб. 50 коп. и веревок 240 пуд. на 1 200 руб.; <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском</placeName> — холста до 27 360 арш. на 4 600 руб.; половиков 5 930 арш. на 600 руб.; деревянной посуды разной 2 650 штук на 1 150 руб.; саней до 760 штук на 1 480 руб.; дровней до 6750 штук на 6 900 руб.; телег до 615 шт. на 2 650 руб.; дуг до 4 650 штук на 2 600 руб.; смолы 3 055 ведер на 634 руб., дегтя 3 985 ведер на 1 236 руб. и веревок 665 пуд. на 2 030 руб. В округах же <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName> и <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName> кустарная промышленность производится в весьма незначительных размерах. Изделия этой промышленности во всех округах сбываются внутри губернии. Пчеловодство незначительно. Всех ульев — 31 960. Сухопутною перевозкою тяжестей в отчетном году, как и в предыдущие, занимались во всех в округах <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName>. Средние цены с пуда на перевозку от <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярска</placeName> сухим путем тяжестей были: В июне В декабре  До <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинска</placeName> 50 коп. 47½ коп.  До <placeName ref="#place_tomsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Томска</placeName> 1 руб. 50 коп. 1 руб. 20 коп.  До <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канска</placeName> 60 коп. 57½ коп.  До Нижнеудинска 85 коп. 1 руб. 20 коп.  До <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Иркутска</placeName> 1 руб. 50 коп. 1 руб. 90 коп.  До <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейска</placeName> 1 руб. 40 коп. 1 руб 2½ коп.  До <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинска</placeName> 1 руб. 60 коп. 82½ коп. На золотых промыслах находилось рабочих 11 962, более предшествовавшего года на 410. Золота добыто 320 пуд. 12 фун. 3 зол. 40 дол., более <date when="1883" type="auto" subtype="regex-fallback">1883 г.</date> на 34 пуда 1 фун. 16 зол. и 30 дол.</p>
      <pb n="30" />
      <p>30 В отчетном году производились работы на промыслах:  1-й системы северной тайги <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского округа</placeName> — 86;  2-й системы южной тайги <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского округа</placeName> — 113;  3-й системы <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского округа</placeName> — 39;  4-й системы <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского округа</placeName> — 42;  5-й системы <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского округа</placeName> — 30;  6-й системы <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского округа</placeName> — 7. Итого: 347. Промыто песков, пуд.:  1-й системы — 104 959 200  2-й системы — 139 902 800  3-й системы — 30 206 411  4-й системы — 35 278 650  5-й системы — 26 363 510  6-й системы — 8 135 220 Итого: 344 815 791 Добыто золота:  1-й системы — 106 пуд. 16 фут. 72 зол. 46 дол.  2-й системы — 126 пуд. 4 фут. 49 зол. 10 дол.  3-й системы — 17 пуд. 0 фут. 68 зол. 41 дол.  4-й системы — 35 пуд. 3 фут. 16 зол. 10 дол.  5-й системы — 28 пуд. 7 фут. 17 зол. 29 дол.  6-й системы — 7 пуд. 19 фут. 68 зол. 0 дол. Итого: 320 пуд. 12 фут. 3 зол. 40 дол. Сложное содержание в 100 пуд. песку, долей:  1-й системы — 48¾  2-й системы — 33¼  3-й системы — 22⅔  4-й системы — 36⅔  5-й системы — 38¼  6-й системы — 31⅜ Итого: 35</p>
      <pb n="31" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>На приисках находилось:</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>рабоч. служ. жен. и детей</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 1-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>309</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>320</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>513</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 2-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>848</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>229</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>546</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 3-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>850</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>82</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>109</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 4-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>175</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>111</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>116</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 5-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>458</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>87</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>150</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 6-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>322</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>25</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>50</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Итого: На каждого рабочего приходится добытого золота 1 фун. 30 зол. и 1 дол. На каждого рабочего приходится промытого песку, пуд.:</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>962</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>854</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>484</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 1-й системы —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>24</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>359</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 2-й системы —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>36</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>345</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 3-й системы —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>35</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>538</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 4-й системы —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>30</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>025</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 5-й системы —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>18</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>081</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 6-й системы — Военная стража на промыслах состояла из конной сотни, а именно, чел.:  1-й системы — 37  2-й системы — 40  3-й системы — 17  4-й систем — 33  5-й систем — 15  6-й системы — 4 Итого: 146 Из числа нанятых людей: не явилось бежало поймано</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>25</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>264</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 1-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>43</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>67</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 2-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>42</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>267</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>18</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 3-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>29</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>22</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 4-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>35</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>42</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>15</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="32" />
      <p>32  5-й системы 20 51 4  6-й системы 1 7 2 Итого: 170 456 51 В продолжение летних работ было: больных выздор. умерло  1-й системы 2 476 2 448 28  2-й системы 2 093 2 060 33  3-й системы 419 415 4  4-й системы 1 297 1 289 8  5-й системы 414 411 3  6-й системы 58 53 5 Итого: 6 757 6 676 81 Случаев скоропостижной и неестественной смерти было, чел.:  1-й системы — 9  2-й системы — 7  3-й системы — 4  4-й системы — 3  5-й системы — 2  6-й системы — 0 Итого: 25 Для осенних и зимних работ осталось служащих и рабочих на приисках, чел.:  1-й системы — 857  2-й системы — 1 184  3-й системы — 245  4-й системы — 298  5-й системы — 118  6-й системы — 76 Итого: 2 778 Больные рабочие пользовались в приисковых больницах, содержащихся на счет золотопромышленников. Лечением больных, кроме врачей, занимались под наблюдением их вольнонаемные фельдшера. В отчетном году из 11 962 рабочих заболело 6 757, или 56,5 %. Сравнительно с прошлым годом процент</p>
      <pb n="33" />
      <p>33 заболевания увеличился на 7,2 %. Из 6 757 больных умерло 81, или 1,2 %. Из числа нанятых рабочих не явилось 170, или 1,4 %; бежало 456, или 3,9 %; из них поймано 51, или 11,3 %. Количество неявившихся и бежавших в сравнении с предшествовавшим годом уменьшилось на 120. Главными причинами неявок и побегов рабочих, преимущественно ссыльных, бывают пропивание ими задатков и тяжесть работ на золотых приисках. Выдающихся беспорядков на промыслах между рабочими не было. Хищничества, кражи и перевода золота с одного прииска на другой обнаружено не было. На 200 фабриках и заводах выделано изделий на 2 321 619 руб., из числа этой суммы 62,4 % приходится на долю винокуренных и водочных заводов, остальные же роды промышленности находятся в весьма неудовлетворительном состоянии. Количество перекуренных винокуренными заводами припасов и выкуренного вина было следующее: назВание заВодоВ Перекурено вина из муки, пуд. Получено Среднее число пудов, употребленных в суточный затор Среднее число получения вина в полугаре из суточного затора Сколько суток в период действовал завод % без водного спирта Ведер в полугаре (40 %) <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского округа</placeName>: Сидоровский 49 368 1 957 769,32 48 944,23 374 370,79 132 Мариинский 12 495 511 922,98 12 798,07 357 365,66 35 Александровский 4 238 166 379,77 4 159,5 163 159,98 26 Михайловский 16 748 677 145,82 16 928,64 212 214,29 79 Леонидовский 48 114 2 012 626,02 50 315,65 243 254,12 198 <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского округа</placeName>:</p>
      <p>Ильинский 62 370 2 494 317,56 62 357,93 540 539,89 115 Ривенский Не действовал <persName ref="#person_ивановский" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Ивановский</persName> 24 415 1 000 230 25 005,75 257 263,22 95 <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского округа</placeName>:</p>
      <p>Казанский 28 656 1 185 430 29 635,75 292 302,4 84</p>
      <pb n="34" />
      <p>34 назВание заВодоВ Перекурено вина из муки, пуд. Получено Среднее число пудов, употребленных в суточный затор Среднее число получения вина в полугаре из суточного затора Сколько суток в период действовал завод % без водного спирта Ведер в полугаре (40 %) Александровский 90 528 3 958 370 98 959,25 552 603,41 164 Владимирский 19 012 792 280 19 807 194 202,11 98 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского округа</placeName>: <placeName ref="#place_kamensky_plant" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Каменский</placeName> 39 406 1 630 490 40 762,25 323 334,11 122 Василье-Исаевский 38 220 1 585 000 39 625 195 202,15 196 Итого 439 570 17 971 961,47 449 299,02 — — — В <date when="1884" type="auto" subtype="regex-fallback">1884 г.</date> винокуренные заводы потребили хлеба менее предшествовавшего года на 63 576 пуд. На Абаканском чугунолитейном и железоделательном заводе в <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском округе</placeName> выработано разных изделий на 162 500 руб. На заводе находилось рабочих 324. Выработанные изделия сбываются преимущественно в <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName>. Д. Торговля Города <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName>, малонаселенные и не оживленные заводскою и фабричною деятельностию, не могут иметь значительных торговых оборотов. Торговых свидетельств было взято: по 1-й гильдии — годовых 13 и полугодовых 1; по 2-й — по местностям: 3-го класса — годовых 54 и полугодовых 2; 4-го класса — годовых 66 и полугодовых 7; 5-го класса — годовых 394 и полугодовых 26; на мелочной торг с полною пошлиною, по местностям: 3-го класса — годовых 112 и полугодовых 17; 4-го класса — годовых 112 и полугодовых 11; 5-го класса — годовых 903 и полугодовых 92; с половиною пошлиною: 3-го класса — годовых 54 и полугодовых 6; 4-го класса — годовых 27 и полугодовых 3; 5-го класса — годовых 48 и полугодовых 23; на развозный торг:</p>
      <pb n="35" />
      <p>35 годовых — 48 и полугодовых 45; на разносный торг: годовых — 61 и полугодовых 19; на мещанские промыслы: годовых 125 и полугодовых 20; приказчичьих: 1-го класса — годовых 274 и полугодовых 23; 2-го класса — годовых 1 260 и полугодовых 198 и паспортов для купеческих семейств: по 1-й гильдии годовых — 13 и 2-й — годовых 94. Билелов было выдано: по 1-й гильдии в местностях: 3-го класса — годовых 11 и полугодовых 1; 4-го класса — годовых 7; 5-го класса — годовых 21 и полугодовых 4; по 2-й гильдии в местностях: 3-го класса — годовых 76 и полугодовых 5; 4-го класса — годовых 91 и полугодовых 10 и 5-го класса — годовых 474 и полугодовых 39; свидетельств без платежа пошлин — 75, по мелочному торгу в местностях: 3-го класса — годовых 158 и полугодовых 15; 4-го класса — годовых 113 и полугодовых 10 и 5-го класса — годовых 673 и полугодовых 86. Всего свидетельств и билетов выдано 6 020, менее предшествовавшего года на 330. Из числа выданных торговых свидетельств и билетов приходятся на округа: <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярский</placeName> — 1 263, <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейский</placeName> — 1 396, <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канский</placeName> — 1 254, <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинский</placeName> — 923 и <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинский</placeName> — 1 184. Приходов к устью р. Енисея морским путем, через Карское море, не приходило. Внешняя торговля производилась в <date when="1884" type="auto" subtype="regex-fallback">1884 г.</date> только в <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском округе</placeName>: некоторые из жителей этого округа променивали урянхайцам на китайской границе мануфактурные товары и табак на скот и пушнину в незначительных размерах. Ярмарок, обороты которых простирались бы на сумму более 300 000 руб., не было. Обороты главных ярмарок в <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском округе</placeName> были: Никольской — на сумму 280 000 руб. и Петровской — 200 500 руб. Е. Движение населения (Приложением к этой статье служит ведомость № 3.) К <date when="1885-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1885 г.</date> состояло жителей в <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName>: мужского пола 248 274 и женского 190 875, итого 439 149, более минувшего года на 9 557 душ, или 2,3 %. Население губернии располагается по городам и округам следующим образом:</p>
      <pb n="36" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>а) В городах:</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>муж. жен. об. пола</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>10</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>216</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>938</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>17</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>154</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>045</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>000</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>045</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>231</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>815</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>046</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>854</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>285</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>139</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName>  <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханске</placeName> 76 67 143</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>320</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>947</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>267</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Итого: б) В округах: муж. жен. об. пола</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>24</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>742</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>19</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>052</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>43</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>794</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>43</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>499</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>35</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>591</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>79</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>090</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>32</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>764</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>21</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>913</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>54</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>677</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>38</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>539</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>24</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>638</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>63</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>177</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>40</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>146</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>33</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>061</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>73</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>207</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>63</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>921</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>52</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>310</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>116</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>231</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханском</placeName> крае</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>663</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>310</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>973</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Итого: в) По сословиям: В городах: В уездах: муж. жен. муж. жен. Дворян потомственных 285 164 103 68  личных 592 522 75 74 Духовенства православного:  монашествующего 34 46 4 —  белого 144 152 605 749  других исповеданий 5 3 4 2 Воспитанников духовного училища 98 — 5 — Почетных граждан потомственных 77 55 30 15 Личных 50 30 13 11 Купцов 517 507 160 187</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>223</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>532</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>171</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>823</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>395</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>355</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Мещан</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>566</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>382</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2403</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>238</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Крестьян Регулярных войск 1 739 402 322 109</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>179</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>226</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>131</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>382</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>119</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>516</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="37" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>муж. жен. об. пола</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Иррегулярных</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>218</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>222</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>384</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>269</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Находящихся в запасе</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>613</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>342</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>866</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>601</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Отставных нижних чинов</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>640</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>447</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>906</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>340</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Инородцев Иностранных подданных 14 — 8 3 Разночинцев 968 783 1 055 435</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>13</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>23</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>907</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>23</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>103</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Ссыльных</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>991</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>756</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>54</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>300</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>19</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>103</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Итого:</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>24</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>742</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>19</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>052</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>223</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>532</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>171</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>823</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>На 100 мужчин приходится женщин: в городах 77 и в окру-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>гах — 76,8.</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>г) По вероисповеданиям:</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>В городах: В округах:</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>муж. жен. муж. жен.</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> Православного</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>23</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>536</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>18</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>064</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>212</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>447</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>165</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>316</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> Раскольников  Единоверческого 13 5 37 16  Армяно-григорианского — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>136</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>119</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>231</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>177</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> Римско-католического</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>172</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>118</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>490</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>814</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> Протестантского</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>71</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>60</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>130</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>788</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> Еврейского</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>577</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>491</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>106</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>788</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> Магометанского  Идолопоклонников — — — —  Шаманствующих — — 1 508 1 401</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>237</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>195</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>583</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>523</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Итого: Число раскольников относится к православным, как 1 : 90. Иноверцы составляют 1/28 части населения всей губернии. В течение отчетного года было: 1. Родившихся: муж. жен. об. пола а) в городах 957 865 1 822</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>24</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>742</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>19</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>052</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>223</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>532</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>171</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>823</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>б) округах</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>959</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>414</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>19</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>373</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Итого:</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>10</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>916</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>10</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>279</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>21</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>195</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="38" />
      <p>38 В том числе: а) законнорожденных:  в городах: 816 муж., 735 жен.  округах: 8 672 муж., 8 247 жен.  губернии: 9 488 муж., 8 982 жен. б) незаконнорожденных:  в городах: 141 муж., 130 жен.  округах: 1 287 муж., 1 167 жен.  губернии: 1 428 муж., 1 297 жен. Итого:  в городах: 957 муж., 863 жен.  округах: 9 959 муж., 9 414 жен.  губернии: 10 916 муж., 10 279 жен. На 100 душ населения приходится родившихся: в городах 4,1 % и в округах 4,6 %; на 100 родившихся мальчиков приходится девочек: в городах 90,4 % и в округах 94,5 %. Один незаконнорожденный приходится в городах на 6 и в округах на 7 родившихся. 2. Умерших: муж. жен. об. пола. а) в городах 1 425 860 2 285 б) округах 8 203 7 455 15 658 Итого: 9 628 8 315 17 943 На 100 душ населения приходится умерших: в городах 5,11 % и в округах 3,91 %. 3. Браков: а) в городах — 341 б) округах — 2 800 Итого в губернии: 3 141 На 100 душ населения приходится браков: в городах 0,7 % и в округах 0,7 %.</p>
      <pb n="39" />
      <p>39 II. ПОДАТИ И ПОВИННОСТИ (Приложением к этой статье служат две ведомости за № 4.) А. Окладные сборы К <date when="1884" type="auto" subtype="regex-fallback">1884 г.</date> оставалось по губернии в недоимке 363 358 руб. 58½ коп. и причиталось на отчетный год оклада 457 796 руб. 92½ коп.; вновь причислено недоимок 2 923 руб. 77 коп. и оклада 25 597 руб. 35¾ коп.; исключено недоимок 43 767 руб. 64¼ коп. и оклада 15 287 руб. 81½ коп.; взыскано недоимок 55 594 руб. 68½ коп. и оклада 363 959 руб. 89¼ коп.; осталось к <date when="1885-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1885 г.</date> недоимок 266 920 руб. 2¾ коп. и оклада 104 146 руб. 57½ коп. Б. Губернские земские сборы К <date when="1884" type="auto" subtype="regex-fallback">1884 г.</date> оставалось недоимок 139 984 руб. 76¾ коп. и причиталось на отчетный год оклада 93 651 руб.; вновь причислено недоимок 876 руб. 80 коп. и оклад 1 425 руб. 73 коп.; исключено недоимок 8 422 руб. 95 коп. и оклада 2 004 руб. 22 коп.; взыскано недоимок 19 801 руб. 29¾ коп. и оклада 82 965 руб. 98½ коп.; осталось к <date when="1885-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1885 г.</date> недоимок 112 637 руб. 32 коп. и оклада 10 106 руб. 52½ коп. В. Частные земские сборы К <date when="1884" type="auto" subtype="regex-fallback">1884 г.</date> оставалось в недоимке 96 548 руб. 30 коп. и причиталось на отчетный год оклада 106 476 руб. 44 коп.; вновь причислено недоимок 608 руб. 8 коп. и оклада 1 406 руб. 17 коп.; исключено недоимок 6 140 руб. 10 коп. и оклада 2 083 руб. 34 коп.; взыскано недоимок 13 349 руб. 54 коп. и оклада 85 063 руб. 1½ коп.; осталось к <date when="1885-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1885 г.</date> недоимок 77 666 руб. 74 коп. и оклада 20 736 руб. 26½ коп. Всего по счетам казенной палаты следовало поступить по губернии податей и сборов 1 290 653 руб. 92½ коп.; действительно взыскано 620 734 руб. 41½ коп.; исключено 77 706 руб. 6¾ коп. и осталось к <date when="1885-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1885 г.</date> 592 213 руб. 44¼ коп., менее предшествовавшего года на 7 678 руб. 20 коп. Из означенной недоимки считается на крестьянах, причисленных в крестьяне ссыльных и инородцах, — 339 444 руб. 54¼ коп.,</p>
      <pb n="40" />
      <p>40 купцах и мещанах — 26 063 руб. 5 ¾ коп., поселенцах — 215 971 руб. 67¾ коп. и других — 10 734 руб. 16½ коп. Хотя по счетам казенной палаты и числится недоимки 592 213 руб. 44¼ коп., но из нее подлежит сложению 17 803 руб. 96¼ коп., числящихся на крестьянах из ссыльных и поселенцах половинного и полного оклада, но оставшихся не сложенными к <date when="1885" type="auto" subtype="regex-fallback">1885 г.</date> за производящеюся о том перепискою. Кроме того, вследствие предписания г-на министра финансов от 23 февраля за № 936 на основании Всемилостивейшего Манифеста, дарованного в 15-й день мая <date when="1883" type="auto" subtype="regex-fallback">1883 г.</date>, подлежат в <date when="1885" type="auto" subtype="regex-fallback">1885 г.</date> сложению с крестьян 48 869 руб. 91 коп. как неправильно числившиеся в недоимке. За вычетом этих сумм получится действительной недоимки 525 539 руб. 57 коп., значительная часть коей состоит за крестьянами из ссыльных и поселенцами, а также за умершими, неспособными к работе и выбывшими из губернии крестьянами и частию мещанами из ссыльных, причисленными к обществам по распоряжению правительства, без согласия обществ, которые, согласно 747 ст. XIV т. уст. о ссыльных, по продолжении <date when="1876" type="auto" subtype="regex-fallback">1876 г.</date>, и 392 ст. устава счетного, не ответственны за недоимку подобных лиц. Г. Отправление денежных повинностей В <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> было отнесено обывателями денежных повинностей: 1) губернских: а) на содержание дорог, мостов, переездов, а также на поверстный чиновникам по строительной части — 10 309 руб. 27½ коп.; б) подвод при полицейских управлениях для земских сообщений в селениях, на содержание воинских помещений в городах и проч. — 56 030 руб. 32¼ коп.; в) на содержание столов по земским повинностям в губернских местах и проч. — 11 220 руб. ½ коп.; г) на содержание тюремных помещений, этапов и проч. — 12 046 руб. 78¾ коп. и д) на жалованье оспопрививателям по крестьянским и инородческим обществам и квартирные для земских чиновников — 7 418 руб. 68 коп., много 97 025 руб. 7 коп.; 2) частных: а) на содержание волостных правлений, степных дум, инородческих управ, IV отделения Главного управления <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName> и служителей при архиерейском доме — 139 804 руб. 36½ коп. и б) на содержание городских полицейских</p>
      <pb n="41" />
      <p>41 управлений и другие городские расходы — 44 503 руб. 2¾ коп., итого 184 307 руб. 39¼ коп.; и 3) внутренних: а) на содержание пожарной части по сельским и инородческим обществам, плату писарям и другие внутренние повинности — 66 516 руб. 21½ коп.; б) на содержание казенных и общественных зданий и экономических магазинов — 9 828 руб. 22 ½ коп. и в) на содержание учебных заведений — 35 211 руб. 15 коп., итого 111 555 руб. 59 коп.; а всего — 392 888 руб. 5¼ коп. Д. Городские доходы и расходы назВание городоВ В <date when="1884" type="auto" subtype="regex-fallback">1884 г.</date> в приходе В <date when="1884" type="auto" subtype="regex-fallback">1884 г.</date> в расходе Остаток + или передержка — против годового дохода руб. коп. руб. коп. руб. коп. В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName> 66042 2¾ 68150 50 –2108 47 ¼ В <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейске</placeName> 34647 62¼ 36703 38 –2055 75¾ В г. <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> 19542 74½ 19938 22 –395 47½ В г. <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> 18884 82¼ 18672 62¾ +212 19½ В г. <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> 30605 85½ 31966 62½ –1360 77 Итого 169723 7¼ 175431 35¼ –5708 28 В сравнении с прошлым годом городские доходы увеличились на 13 100 руб. 2 ¾ коп. и расходы — на 18 906 руб. 45 коп. Дефицит оказывается во всех городах, за исключением <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинска</placeName>. В ведении городских дум состояли следующие капиталы: 1) <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName>: а) потомственной почетной гражданки Т. И. Щеголевой и сына ее <persName ref="#person_щеголева" type="auto" subtype="initials-fallback">И. С. Щеголева</persName> — 98 097 руб. 69 коп., на содержание ремесленного училища; б) стипендии генерал-майора Замятнина — 4 284 руб. 98¼ коп.; в) пожертвованный разными лицами в пользу бедных — 6 540 руб. 93¾ коп.; г) продовольственный для бедных — 4 470 руб. 6½ коп.; д) Т. И. и И. С. Щеголевых на содержание <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> богадельни на 47 кроватей — 107 780 руб. 61 коп.; е) Т. И. Щеголевой на содержание сиропитательного дома, еще не открытого — 77 979 руб. 84 коп.; ж) ее же на вспомоществование</p>
      <pb n="42" />
      <p>42 пострадавшим от пожара — 12 228 руб. 66 коп.; з) Щеголевых на устройство бесплатной столовой — 6 811 руб. 37 коп.; и и) ИМПЕРАТОРА АЛЕКСАНДРА II — 1 145 руб. 78 коп., проценты с коих раздаются бедным единовременно пред Св. Пасхой и Рождеством Христовым; 2) <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской</placeName>: а) городского головы <persName ref="#person_дементьева" type="auto" subtype="initials-fallback">Н. Н. Дементьева</persName> на улучшение начальных училищ — 1 000 руб. и б) пожертвованный гражданами города <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейска</placeName> на покупку хлеба для продажи бедным жителям города по случаю неурожайных годов и возвышения цен на хлеб — 3 500 руб.; 3) <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канской</placeName> — пожертвованный разными лицами — 7 092 руб. 85 коп.; 4) <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинской</placeName> — запасный — 27 540 руб. и <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинской</placeName> городской думы запасный капитал — 18 316 руб. 16 коп. Городское положение, <date when="1870-05-16" type="auto" subtype="regex-fallback">16 мая 1870 г.</date>, введено во всех городах губернии, за исключением заштатного г. <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханска</placeName>. Обороты городских общественных банков в отчетном году были следующие: <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского</placeName> — 457 698 руб., <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского</placeName> — 180 035 руб. 52 коп. и <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> — 295 107 руб. 92 ¾ коп. Чистой прибыли получено: в 1-м банке 12 286 руб., 47¾ коп.; во 2-м — 5 392 руб. 42 коп. и в 3-м — 1 951 руб. 91½ коп. Е. Акцизные сборы Акцизного сбора в течение отчетного года поступило: с вина и спирта — 1 462 982 руб. 26 коп.; за бандероли и дополнительный акциз — 10 131 руб. 25 коп.; с портера, пива и всех сортов меда — 2 105 руб. 2 коп.; за проданное казенное имущество и штрафов — 1 975 руб. 37 коп.; случайных поступлений — 508 руб. 74 коп.; за патенты — 189 877 руб. Всего: 1 686 609 руб. 43 коп., более минувшего года на 50 549 руб. 23 коп. В губернии находилось: винокуренных заводов 13, водочных 5, пивоваренных 3, оптовых складов 63, трактирных заведений 34, ренсковых погребов 43, пивных лавок 10, буфетов 11 и питейных домов 1 088, всего — 1 270. Число питейных домов в сравнении с прошлым годом уменьшилось на 185. Ж. Отправление натуральных повинностей Жителями губернии отправлены натурою следующие повинности: —</p>
      <pb n="43" />
      <p>43 &lt;Повинность&gt; Число людей, занятых повинностью Число подвод Время занятий 1. Исправление дорог, мостов, перил, постановка верстовых столбов и проч. 17 478 14 024 1 месяц и затем временно по мере надобности 2. Отправление международной обывательской гоньбы 30 364 87 737 1 год 3. Содержание перевозов через реки 116 — 7 месяцев 4. Караулы при церквах и экономических магазинах, употребление при волостных и сельских управлениях десятников и проч. 4 703 — 1 год 5. Приготовление леса для общественных строений, магазинов и ледников 1 523 2 012 1 год 6. Поимка беглых, препровождение их, а равно пересыльных партий 1 769 1 982 1 год 7. Прекращение лесных пожаров 410 205 Временно 8. Работы при межевании земель 705 257 3 месяца 9. Препровождение воинских партий 3 348 1 253 1 год 10. Перевозка караванов с золотом 282 604 Временно Итого 60 698 108 074 – Все повинности, перечисленные в 186 ст. IV т. Уст. о зем. повинностях, отбываются по возможности равномерно; жители селений, находящихся в стороне от тракта, помогают обывателям на тракте доставлением подвод под проходящих партий нижних чинов и в других случаях. З. Воинская повинность Воинская повинность в губернии отбывалась населением на основании Высочайше утвержденного положения <date when="1874-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1874 г.</date> Призыву к исполнению воинской повинности подлежало: а) по призывным спискам — 2 458; б) по дополнительным спискам А — 0. Итого: 2 458. —</p>
      <pb n="44" />
      <p>44 в) по дополнительным спискам Б — 141. Исключено из означенных списков убывших после составления призывных списков — 50. Числилось по дополнительным спискам В — 0. В числе внесенных в призывные списки заключалось: а) имеющих право на льготу по семейному положению:  1-го разряда — 755;  2-го разряда — 452;  3-го разряда — 134. Итого: 1 532. б) получили отсрочку: 1) по имущественному положению — 0; 2) на окончание образования — 7; в) освобождено совсем от воинской повинности по 54 ст. устава — 1; г) освобождено от воинской повинности по 62 ст. устава — 0. Число лиц, коим возраст определен по наружному виду по 137 и 138 ст. устава, — 75. Из того числа внесено в призывной список дополнительно по 139 ст. устава — 66. Всего вынутию жеребья подлежало — 2 413. При осмотре и приеме: а) освобожденных от службы в войсках: 1) по недостаточному росту — 4; 2) по болезням и телесным недостаткам — 177; 3) вследствие одновременного призыва к жребью 2 родных братьев по 50 ст. устава — 2. Итого: 183. б) назначена отсрочка: 1) по невозмужалости — 131; 2) для излечения болезни — 2; 3) вследствие нахождения под следствием и судом — 7; в) назначено к переосвидетельствованию — 17;</p>
      <pb n="45" />
      <p>45 г) отправлено в лечебные заведения на испытание — 44; д) не явилось к призыву — 71. Итого: 272. По разверстке назначено к поступлению на службу — 676. В то число принято в войска: а) из лиц, внесенных в дополнительный список А, подлежащих назначению на службу без жеребья, на основании 158, 217, 218 ст. устава, — 0; б) из лиц, внесенных в дополнительный список Б, коим поступление в войска было отсрочено: 1) на основании 44 ст. устава — 26; 2) на основании 52 ст. устава — 4. Итого: 30. в) из лиц, внесенных в призывные списки, — 648; Зачтено квитанций — 3. Набора лиц нехристианского вероисповедания — 0. Итого: 651. В числе принятых заключаются: а) не имеющих права на льготу по семейному положению — 628; б) имеющих право на льготу:  3-го разряда — 24;  2-го разряда — 11;  1-го разряда — 0. Итого: 663. в) имеющих право на сокращенные сроки службы: 1) по 2 пунк. 56 ст. устава — 0; 2) по 3 пунк. 56 ст. устава — 1; 3) по 4 пунк. 56 ст. устава — 5; г) не имеющих права на сокращенные сроки службы по образованию: 1) умеющих читать и писать или только читать — 75; 2) безграмотных — 582. Итого: 663. д) подлежащих по приеме зачислению в запас на основании 63 ст. устава — 6;</p>
      <pb n="46" />
      <p>46 е) способных к строевой службе — 635;  способных к нестроевой службе — 28. Итого: 663. ж) мерою роста: 1-й в 2 арш . 2½ вершка — 14; 2-й в 2 арш . 3½ вершка — 48; 3-й в 2 арш . 4½ вершка — 119; 4-й в 2 арш . 5½ вершка — 217; 5-й в 2 арш . 6½ вершка — 173; 6-й в 2 арш . 7½ вершка — 80; 7-й в 2 арш . 8½ вершка — 11; 8-й в 2 арш . 9½ вершка — 4; 9-й в 2 арш . 10½ вершка — 0. Итого: 656. з) по сословиям: 1) дворян потомственных и личных — 1; 2) лиц, состоящих на государственной службе, — 0; 3) почетных граждан потомственных и личных — 3; 4) прочих лиц, изъятых от внесения в 10-ю народную перепись, а также вышедших после ревизии из подобного сословия, — 2; 5) купцов — 1; 6) мещан — 58; 7) крестьян всех наименований — 594; 8) прочих лиц, внесенных в ревизские сказки, а равно приписанных к обществам после ревизии, — 4. Итого: 663. и) по происхождению: 1) русских, малороссиян и белорусов — 652; 2) поляков — 0; 3) латышей — 1; 4) евреев — 8; 5) татар — 2. Итого: 663. й) по вероисповеданию: 1) православных и единоверцев — 638; 2) раскольников — 14; 3) лютеран — 1;</p>
      <pb n="47" />
      <p>47 4) католиков — 0; 5) евреев — 8; 6) магометан — 2; 7) молокан — 0. Итого: 665. к) женатых — 115. Из числа принятых новобранцев: а) отправлено с места призыва в лечебные заведения на основании 23 ст. наставления для руководства при освидетельствовании телосложения и здоровья лиц, призванных к исполнению воинской повинности, — 10; б) отправлено в места призыва по назначению в войска — 9; в) распущено по домам на основании 155 ст. устава — 644; в) зачислено в запас на основании 63 и 64 ст. устава — 0. Итого: 663. На основании 154 ст. устава: а) зачислено в ратники ополчения — 1 548; б) освобождено от этого зачисления по неспособности носить оружие — 44. Итого: 1 592. Израсходовано по призыву, приему на службу и на содержание губернского и окружных присутствий: а) от казны — 1 603 руб. 73½ коп. и б) из земских сборов — 4 050 руб. 41 коп., всего в течение года — 5 654 руб. 14½ коп. III. ОБЩЕСТВЕННОЕ БЛАГОУСТРОЙСТВО И БЛАГОЧИНИЕ А. Казенные и общественные здания В отчетном году произведены следующие ремонтные работы в зданиях: а) казенных: 1) <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского</placeName> тюремного замка: a) на поправление зданий израсходовано 5 687 руб. 8 коп. Сверх того, строится</p>
      <pb n="48" />
      <p>48 вблизи тюремного замка новая пересыльная казарма, деревянная двухэтажная; б) на постройку пересыльных бараков заключен контракт на 27 515 руб. 80 коп.; в) заключен <date when="1884-10-19" type="auto" subtype="regex-fallback">19 октября 1884 г.</date> контракт на 8 000 руб. на постройку здания при пересыльной тюрьме. В г. <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> на исправление тюремного замка и находящейся в городе больницы употреблено 1 719 руб. Ремонтные направления в зданиях, состоящих в ведении <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> приказа общественного призрения, — 3 051 руб. 74½ коп. б) общественных: 1) в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName> вновь возведены: один каменный пороховой подвал и деревянная патронная мастерская; 2) в г. <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> выстроено, но еще не окончено здание для посещения окружного казначейства; 3) в г. <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> хотя также построено двухэтажное каменное здание для окружного казначейства, но таковое еще не окончено; 4) в <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейске</placeName> произведены следующие ремонтные работы в зданиях: присутственных мест — окружного суда, полицейского управления и казначейства на 970 руб. и кладовой того же казначейства на 430 руб., итого на 1 400 руб.; в г. <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханске</placeName> выстроено деревянных зданий: а) казенных: 1) <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханский</placeName> пороховой подвал в 350 руб.; 2) ремонтирован Тунгусский запасный казенный хлебный магазин на 180 руб., итого на 530 руб.; б) общественных: 1) выстроен пожарный сарай в 30 руб.; 2) ремонтирована деревянная часовня в 200 руб. и 3) ремонтировано здание приходского училища в 200 руб., итого 430 руб. В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName> разрешено 8 каменных и 38 деревянных построек. Б. Сухопутные сообщения: дороги, мосты, перевозы и почты Почтовые дороги находились в удовлетворительном состоянии и исправлялись посредством натуральной повинности. Мосты и перевозы через реки содержались исправно. Всех почтовых станций в губернии было 56 с 314 парами лошадей. Станции</p>
      <pb n="49" />
      <p>49 были распределены по следующим трактам: а) главному сибирскому тракту, пролегающему чрез губернию; расстояние которого: от первой, находящейся на границе <placeName ref="#place_tomsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Томской губернии</placeName>, Белоярской станции до г. <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинска</placeName> — 13 верст; от <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинска</placeName> до <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярска</placeName> — 165 верст, от <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярска</placeName> до <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канска</placeName> — 216 верст и от <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канска</placeName> до Половино-Черемховской станции, находящейся на границе <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Иркутской губернии</placeName>, — 125 верст; б) от <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярска</placeName> до г. <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханска</placeName> — на 1 415¼ версты и в) от <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинска</placeName> до <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинска</placeName> — на 325 верст. Между <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханском</placeName> и <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName> почты и пассажиры перевозятся летом на лодках, а в остальное время — на лошадях. На прочих трактах сообщение производится лошадьми. Почты следовали вообще довольно удовлетворительно; промедления же происходили только от неустранимых причин: по случаю распутиц весною и осенью или вскрытия и замерзания рек. Ни утрат, ни похищений с почты какой бы то ни было корреспонденции в отчетном году не было. Почтового дохода в течение года поступило: по губернской и 5 окружным почтовым конторам, 2 отделениям и 11 почтовым станциям — 51 722 руб. 51 коп. В. Водяные сообщения 1) Обь-<placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейский</placeName> водный канал: Воспоследовавшим в 27-й день июля <date when="1882" type="auto" subtype="regex-fallback">1882 г.</date> Высочайшим повелением для устранения неудобств водяного сообщения в Сибири было разрешено приступить с <date when="1883" type="auto" subtype="regex-fallback">1883 г.</date> к производству работ, необходимых для устройства непрерывного водяного сообщения между бассейнами р. Оби и Енисея. Вследствие всего этого в 1883 же году и были начаты работы для устройства Обь-<placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> водяного пути, причем прежде всего приступлено к расчистке рек от заломов, спрямлению некоторых крутых извилин, к устройству временных зданий и к производству изысканий между Кетью (притоком Оби) и Енисеем, а в <date when="1884" type="auto" subtype="regex-fallback">1884 г.</date> начаты: устройство соединительного канала на водоразделе, сооружение шлюза на р. Язевой и разные другие работы, а также продолжались и изыскания, начатые между Кетью и Енисеем. Для успешности предприятия были произведены вообще следующие работы: во-первых, как выше значится, расчистка</p>
      <pb n="50" />
      <p>50 от лесных заломов, существовавших на р. Ломоватой и загружавших в 20 местах ее русло, и уборка этих заломов, причем общее протяжение расчистки их, считая вдоль по реке, была 1 верста 83 саж.; во-вторых, перекопы для обхода некоторых очень крутых извилин шириною от 2 до 4 саж. при глубине от 1 до 1 ½ фут. ниже обыкновенного горизонта воды. Такие перекопы оказались на р. Ломоватой весьма удачными; в-третьих, земляные работы: вырыт и окончен постройкой вполне, с наполнением водою, канал на протяжении 1 версты 200 саж., и, сверх того, на протяжении 285 саж. канал почти окончен, так как остается только вынуть 1 000 куб. саж. земли; в-четвертых, построен и окончен бечевник на протяжении 415 саж.; в-пятых, прорыто отводных канав и кюветов на протяжении 9 верст; в-шестых, вырыт и окончен на 85-й версте котлован для шлюза, устроено и окончено свайное основание для шлюзного двора; в-седьмых, финишные работы: у входа в озеро Большое проектированы дамбы из фашинной погружаемой кладки, с тюфяками в основании, с целью облегчить вход судов из озера в канал и предохранить этот вход от заносов. К работе этой было приступлено в половине июля <date when="1884" type="auto" subtype="regex-fallback">1884 г.</date>, и тюфяки по сентябрь были выведены на 60 саж. с каждой стороны канала; и, в-восьмых, выстроены и окончены все хозяйственные помещения и жилые бараки. Рабочих на все эти работы было занято в <date when="1884" type="auto" subtype="regex-fallback">1884 г.</date> 1 200 чел. Благополучное исполнение устройства непрерывного водяного сообщения между бассейнами р. Оби и Енисея имеет весьма важное значение для Сибири, так как откроет новое и удобнейшее водяное сообщение от г. Тюмени в <placeName ref="#place_тобольской" type="auto" subtype="context-place-fallback">Тобольской</placeName> губернии до Кахты в <placeName ref="#place_забайкальской" type="auto" subtype="context-place-fallback">Забайкальской</placeName> области и доставит во многих отношениях неисчислимые выгоды для Западной и <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName>. и 2) Пароходство по рекам: Главное движение судоходства совершается по р. Енисею, протекающей во всех округах губернии, кроме <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского</placeName>. В <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском округе</placeName> и <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханском</placeName> крае по р. Енисею совершали рейсы 4 парохода: 1) „<placeName ref="#place_enisey_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисей</placeName>“ — К о <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> пароходства, в 60 сил, с 1 баржею и 56 рабочими; 2) „Александр“ — коммерции советника <persName ref="#person_баландина" type="auto" subtype="context-person-fallback">Баландина</persName>, в 25 сил,</p>
      <pb n="51" />
      <p>51 с 1 баржей и 34 рабочими; 3) „Николай“ купца Сотникова, в 50 сил, с 3 баржами и 38 рабочими и 4) „Опыт“ купца Кытманова, в 20 сил, 1 баржей и 23 рабочими. Кроме пароходов, прошло судов, барок и лодок — 152. Ценность груза на всех вообще судах простиралась до 471 000 руб. От <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярска</placeName> до <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейска</placeName> и <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинска</placeName> ходили два парохода купца <persName ref="#person_гадалова" type="auto" subtype="initials-fallback">Н. Г. Гадалова</persName> — „Москва“ и „Дальман“. На первом пароходе на перевозку 2 106 пассажиров и 21 029 пуд. груза выручено 14 591 руб., а на втором — „Дальман“ — 1 080 пассажиров и товаров с багажом — 10 099 руб. В <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинск</placeName> по р. <placeName ref="#place_chulym_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Чулыму</placeName> приходили из Западной Сибири 5 пассажиро-буксирных пароходов: „Полезный“ купца Гадалова, в 60 сил; „Екатеринбург“ Тобольского купца Корнилова, в 100 сил; „Дельфин“ Тюменского торгового дома „Тюфина сыновья“, в 180 сил; „Михаил“ того же торгового дома, в 120 сил; и „Владимир“ Ярославского купца Евграфа Корнилова, в 40 сил. Пароходами приплавлено на баржах груза, заключающегося в мануфактурных и других товарах, до 160 000 пуд. на 109 000 руб. На баржах вывезено из г. <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинска</placeName> 11 000 ящиков чаю на сумму 11 000 руб. В <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName> же округе сплавляли по р. Енисею и <placeName ref="#place_chulym_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Чулыму</placeName> 43 судна и 48 плотов. Ценность на них груза простиралась до 170 400 руб. В <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском округе</placeName> сплавлено по р. Енисею, <placeName ref="#place_tuba_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Тубе</placeName> и Ое 87 барок, 35 лодок и 65 плотов. Общая ценность груза простиралась до 559 333 руб. 48 коп. Наконец, в <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском округе</placeName> по р. Усолке переплавилось на 5 судах 35 000 пуд. соли. Г. Народная нравственность (Приложением к этой статье служит ведомость № 5.) В течение отчетного года судебными местами рассмотрено 847 преступлений, по которым суждено 1 797 чел., в том числе муж. 1 675 и жен. 122. Против <date when="1883" type="auto" subtype="regex-fallback">1883 г.</date> число преступлений было менее на 79, а сужденных — на 252 чел. Больше всего совершено преступлений: воровства-кражи — 193, или 22,8 %, и смертоубийств — 156, или 18,3 %; затем следовали: преступление устава монетного — 7,8 %; грабеж – 7,4 %; нанесение увечья, ран – 6,6 %; преступления детей против родителей — 5,3 %; зажигательство — 5,07 %; личные</p>
      <pb n="52" />
      <p>52 оскорбления – 4,02 %; преступления и проступки по службе государственной и общественной – 3,2 %; преступления против чести и целомудрия женщин – 2,9 %; составление подложных на жительство видов – 2,2 %; преступления и проступки по договорам — 1,9 %; бродяжничество и укрывательство беглых — 1,4 %; святотатство — 6,9 %; воровство-мошенничество — 0,9 %; оскорбление и явное неуважение к присутственным местам и чиновникам при определении должности — 0,8 %; возбуждение к начатию или продолжению противозаконных исков, тяжб и проч. — 0,8 %; самовольное присвоение власти и составление подложных указов — 0,8 %; преступления против веры и постановлений церкви — 0,5 %; сопротивление распоряжениям правительства и проч. — 0,4 %; взлом тюрем, побег находившихся под стражей — 0,4 %; нарушение питейного устава — 0,4 %; похищение бумаг или вещей из присутственных мест — 0,3 %; преступления против общественной нравственности — 0,3 %; нарушение устава строительного — 0,2 %; разбой — 0,2 %; нарушение устава о соли — 0,1 %; преступления и проступки против постановлений, ограждающих народное здравие, — 0,1 %; нарушение уставов почтовых и телеграфных — 0,1 %; самоубийство — 0,1 %; и преступления против союза брачного — 0,1 %. Преступные женщины составляют 7,2 % числа мужчин. В числе осужденных было по сословиям: крестьян и причисленных в крестьяне ссыльных — 56,7 %, ссыльнопоселенцев — 21,7 %, мещан — 10,6 %, военного сословия — 5,6 %, инородцев — 3,2 %, почетных граждан и купцов — 0,8 %, дворян — 0,7 % и лиц духовного звания — 0,4 %. Бо'льшая часть преступлений совершается из ссыльных и ссыльнопоселенцев. Кроме всего этого, полицейскими управлениями были обсуждены по формальной полицейской расправе ссыльнопоселенцы: 712 муж. и 49 жен. Д. Раскол Число раскольников составляет около 1/100 части всего населения губернии. Число их против прошлого года увеличилось от ссылки и прироста от родившихся на 375. Раскольники вообще ведут жизнь трезвую, занимаются сельским хозяйством</p>
      <pb n="53" />
      <p>53 и никакого вредного влияния на православных не производят. В ведении метрических записей о браках, рождении и смерти противодействия со стороны их не замечалось. Е. Ссыльные, этапы, тюрьмы и ссыльнокаторжные В отчетном году всех ссыльных поступило в губернии 1 805 муж. и 92 жен., в том числе ссыльнопоселенцев — 1 314 муж. и 61 жен., водворяемых рабочих — 179 муж. и 5 жен., сосланных на житье — 127 муж. и 3 жен. и административно-ссыльных — 185 муж. и 23 жен. Все эти ссыльные распределены по губернии следующим образом: наименоВание местностей Ссыльнопоселенцев Водворяемых рабочих Сосланных на житье Административно-сосланных муж. жен. муж. жен. муж. жен. муж. жен. В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName> – – – – 2 – – – – <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> – – – – 3 – 16 – – <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> – – – – 9 – – – – <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> – – – – 11 1 – – – <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> – – – – – – 7 1 По волостям: а) <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского округа</placeName> Заледеевской 90 12 10 – 3 – 2 – Погорельской 7 3 1 1 – – 1 – Еловской 160 15 – – – – 40 12 Нахвальской 49 2 51 – 2 – 5 – Сухобузимской 84 4 16 – – – 1 – Частоостровской 92 – – – 11 – 2 1 Вознесенской 21 – – – – – – 1 б) <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского округа</placeName>
        <placeName ref="#place_rybinskoe" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Рыбинской</placeName> 19 – 7 – 4 – – 1 Ирбейской 35 1 9 – 3 – – – Уринской 47 – – – – – – – Тинской 21 – – – 1 – 1 – <placeName ref="#place_antsyrskaya_volost" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Анцырской</placeName> 24 – – – – – – – Устьянской 29 – – – – – 3 1 Тасеевской 67 2 5 – 11 – 10 –</p>
      <pb n="54" />
      <p>54 наименоВание местностей Ссыльнопоселенцев Водворяемых рабочих Сосланных на житье Административно-сосланных муж. жен. муж. жен. муж. жен. муж. жен. в) <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского округа</placeName> Покровской 18 2 1 – – – 4 – Назаровской 89 10 35 3 34 1 – – Балахтинской 165 5 15 – 1 – 48 3 Ужурской 60 – – – 11 – – – г) <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского округа</placeName>
        <placeName ref="#place_tesinskaya_volost" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Тесинской</placeName> 26 – 2 1 6 – – – Сагайской 21 1 2 – – – 7 1 Курагинской 12 – 1 – – – 8 – Шушенской 4 1 – – – – 1 1 Бейской – – – – – – – – Ермаковской 36 2 19 – – – 7 – Абаканской – – – – – – – – Идринской – – – – – – – – Новоселовской – – – – – – – – д) <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского округа</placeName> Яланской 23 – 2 – 7 – 6 – Бельской 33 1 2 – 8 1 5 – Анцыферовской 11 – 1 – 1 – 2 – Маклаковской 17 – – – – – – – Казачинской 23 – – – – – 6 1 Причугской 16 – – – – – 3 – Кежемской 15 – – – – – – – Итого 1314 61 179 5 127 3 185 23 Сверх того, с преступниками добровольно прибыло семейств: с ссыльнопоселенцами — 19 муж., 164 жен. и 280 детей; с водворяемо-рабочими — 3 муж., 4 жен. и 19 детей; с сосланными на житье — 1 муж., 37 жен. и детей 52 и, наконец, с административно-ссыльными прибыло 5 муж., 47 жен. и 105 детей. Всего: 28 муж. 252 жен. и 456 детей. Кроме причисления на поселение означенных ссыльных, распределялись на поселение также и каторжные, окончившие сроки присужденных им работ. Таких людей поступило:</p>
      <pb n="55" />
      <p>55 Откуда поступили Муж.Жен. При них семейств муж. жен.детей Из Александровской центральной тюрьмы 3 – – – – <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Иркутского</placeName> солеваренного завода – – – – – Николаевского железоделательного завода братьев Бутных – – – – – С золотых промыслов Сибирякова и Базанова – – – – – Итого 3 – – – – Ссыльные эти распределены по волостям <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского округа</placeName> Нахвальской 1 – – – – Вознесенской 1 – – – – Казачинской (<placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейск</placeName>. округа) 1 – – – – Передвижение ссыльных в пределах губернии производится по Московскому тракту и до <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейска</placeName> и <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинска</placeName> этапным порядком, а в пункты расположенные в стороне от почтовых трактов, натуральною повинностью сельского населения губернии. Этапов было 7, полуэтапов 10, и пересыльных тюрем 3. Пересыльная часть находится в неудовлетворительном состоянии. Положение ссыльных также весьма неудовлетворительно, так как из них только самая ограниченная часть, менее испорченная и не отвыкшая от труда, обеспечена и водворена; прочие же ссыльные, причиняя значительный материальный ущерб коренному населению, в довершение всего этого, неблагоприятно влияют на него и в нравственном отношении. К отчетному году оставалось в тюрьмах арестантов: подсудимых — 781 муж. 38 жен., пересыльных и срочных — 508 муж. 112 жен. В <date when="1884" type="auto" subtype="regex-fallback">1884 г.</date> поступило 23 194 муж. 4 585 жен. и выбыло 23 254 муж. 4 533 жен. К <date when="1885-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1885 г.</date> осталось: подсудимых — 811 муж. 50 жен., пересыльных и срочных — 418 муж. 152 жен., всего — 1 229 муж. 202 жен. Всех содержавшихся в тюрьмах в течение года было: в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName> — 8 417 муж. 1 316 жен., <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> — 635 муж. 36 жен., <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> — 6 539 муж. 1 286 жен., <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> — 8 565 муж. 2 078 жен. и в <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> — 327 муж. 19 жен., всего: 24 483 муж. и 4 735 жен.</p>
      <pb n="56" />
      <p>56 В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName> арестанты размещались в каменном тюремном замке и деревянной пересыльной тюрьме. Здание тюремного замка в отношении прочности удовлетворительно, но не соответствует числу содержащихся в нем арестантов. Для помещения подсудимых и срочных женщин, фельдшеров, бани и прачечной устроены особые здания. Срочные и подсудимые арестанты содержались отдельно от пересыльных, за исключением государственных преступников, которые помещаются в самом замке. Вместо старой пересыльной тюрьмы, по ветхости ее, строится вблизи тюремного замка новое деревянное двухэтажное помещение. Все содержащиеся, смотря по роду преступлений, распределяются по отдельным камерам. Хозяйственною частью и продовольствием арестантов заведывал смотритель замка, под непосредственным наблюдением Тюремного комитета и директоров его. Мясо, мука и комиссариатские припасы были поставляемы с подрядов, а остальные закупались хозяйственным образом, чрез смотрителя острога. Все арестанты получали доброкачественную пищу, а потому и жалоб на неудовлетворительность ее не было. Для нравственного исправления арестантов еженедельно, по субботам и воскресеньям, в дванадесятые праздники и табельные дни священником тюремной церкви отправлялось богослужение; в Дни же Св. Четыредесятницы — ежедневно. В устроенной при тюремном замке школе священником разъяснялись содержащимся тексты Св. Писания и читались жития святых; грамотные арестанты были снабжены книгами духовно-нравственного содержания из тюремной библиотеки. Некоторые арестанты занимались портняжным, сапожным и другими ремеслами. Все хозяйственные работы по острогу исполняли арестанты. Для помещения детей преступников отдельно от родителей открыт в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName>
        <date when="1882-03-25" type="auto" subtype="regex-fallback">25 марта 1882 г.</date> приют для арестантских детей. В течение года находилось в нем 28 мальчиков и 16 девочек. Приют содержится на специальные средства комитета и частные пожертвования, коих поступило 1 974 руб. Тюремные помещения в <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейске</placeName> и <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> удовлетворительны; в <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> же и <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName>, по числу содержащихся, оказываются тесными. Неудобство это по возможности</p>
      <pb n="57" />
      <p>57 устранялось чрез разные приспособления и поправки на счет казны и сумм тюремных отделений. Относительно нравственного исправления арестантов и проч. соблюдались по возможности те же меры, как и в губернской тюрьме. В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName>, <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> и <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> находятся при тюрьмах больницы, которые, однако ж, когда процент заболевания увеличивается, оказываются тесными. В г. <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> больные арестанты лечатся в городской больнице, а в <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> — в отдельных камерах при остроге. В течение отчетного года находилось в тюремных больницах арестантов: Больных Из них умерло об. пола об. пола В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName> 2 020 67 — <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> 833 30 — <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> 1 768 47 Итого 4 621 144 Смертность по тюремным больницам составляет 3,1 %. Движение сумм в течение отчетного года было следующее: В комитете В 4 отделениях руб. коп. руб. коп. К <date when="1884-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1884 г.</date> оставалось 21 647 32½ 12 560 31½ В <date when="1884" type="auto" subtype="regex-fallback">1884 г.</date> поступило всего казенных и частных 59 414 96¾ 65 261 54¾ В <date when="1884" type="auto" subtype="regex-fallback">1884 г.</date> израсходовано 65 283 81¼ 54 493 51½ Осталось к <date when="1885-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1885 г.</date> 15 778 48 23 328 34¾ Остаток к <date when="1884" type="auto" subtype="regex-fallback">1884 г.</date>, расход и приход показан по новой форме, в которую включены все суммы без исключения, согласно циркуляру Главного тюремного управления от <date when="1884-02-29" type="auto" subtype="regex-fallback">29 февраля 1884 г.</date> за № 7. Расходы были следующие: 1) на жалованье смотрителям, надзирателям, на содержание канцелярии, прислуги и проч. — 17 544 руб. 5 коп.; 2) на вознаграждение</p>
      <pb n="58" />
      <p>58 священникам, содержание церквей — 3 515 руб. 62 ¾ коп.; 3) на содержание больниц, жалованье врачам и фельдшерам, плату за медикаменты, покупку комиссариатских припасов и инструментов, снабжение бельем и проч. — 45 704 руб. 90 коп.; 4) на продовольствие здоровых арестантов всех категорий — 23 055 руб. 68¼ коп.; 5) на наем мастеров, материалы и работы в мастерских и проч. — 1 375 руб. 35 коп.; 6) на содержание благотворительных учреждений и хозяйственные мелочные издержки и проч. — 3 128 руб. 25 коп.; 7) на содержание лошадей, фургонов и проч. — 22 501 руб. ¾ коп. и 8) на уплату долгов, недоимок и проч. — 2 952 руб. 46 коп. Движение экономического поселенческого капитала было следующее: К <date when="1884-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1884 г.</date> осталось 267 236 руб. 75¼ коп.; в течение этого года поступило: 1) с переселенцев — 15 коп., сбор 2 079 руб. 12 ¼ коп.; 2) с золотопромышленников за бывших у них на промыслах поселенцев — по 1 руб. 50 коп. и на устройство оседлости — по 1 руб. с каждого, 11 135 руб.; 3) за билеты и виды, выделенные ссыльным, — 802 руб. 21 коп.; 4) за проданное имущество, оставшееся после смерти поселенцев, — 1 600 руб. 28 коп.; 5) оставшихся не выданными поселенцам в пособие за смертию — 1 271 руб. 55¾ коп.; 6) из <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> отделения Государственного банка процентов на экономический капитал — 375 руб. 30 коп.; 7) перечисленных из депозита <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской</placeName> экспедиции о ссыльных денег, принадлежащих ссыльным и выданных им по случаю смерти и по другим причинам, — 176 руб. 52 коп.; 8) взысканных с поселенцев в возврат за лечение в больницах — 16 руб. 87 коп.; 9) от размена свидетельства Государственного банка — 250 000 руб.; итого с остаточными — 534 693 руб. 61¼ коп. В течение отчетного года израсходовано: 1) за содержание лечение ссыльнопоселенцев <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> — 69 440 руб. 48 коп.; 2) на пособие подлежащим из них призрению в богадельнях — 16 541 руб. 50¼ коп.; 3) в безвозвратное пособие ссыльным по случаю понесенных ими от пожаров убытков — 402 руб.; 4) отослано обратно в <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Иркутское</placeName> губернское правление и Мариинскую полицию неправильно поступивших в экономический капитал <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> — 10 руб. 82 ½ коп.; 5) перечислено</p>
      <pb n="59" />
      <p>59 в доход казны за билетные бланки для ссыльнопоселенцев — 1 200 руб.; 6) представлено в распоряжение г-на генерал-губернатора <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName> — 40 000 руб.; 7) на перевод в <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Иркутск</placeName> означенных денег — 40 руб.; 8) удержано <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейским</placeName> отделением Государственного банка процентов при размере свидетельства банка за № 115876 – 5 000 руб.; 9) перечислено в экономический капитал из депозита экспедиции, принадлежащих поселенцам, — 437 руб. 36 коп., 10) отослано в распоряжение якутского губернатора — 400 руб.; 11) употреблено на пересылку денег — 2 руб. 7 коп.; 12) употреблено на отпечатание путевых видов для ссыльных — 7 руб. 50 коп.; 13) употреблено на покупку гербовой марки — 10 коп.; и 14) отослано свидетельство для размена — на 250 000 руб. Итого израсходовано 383 481 руб. 83¾ коп. Затем к <date when="1885-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1885 г.</date> осталось наличными деньгами 4 232 руб. 77½ коп., свидетельствами и книжкой отделения Государственного банка — 146 979 руб., всего — 151 211 руб. 77½ коп. В Троицком солеваренном заводе в течение года было и осталось к <date when="1885-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1885 г.</date> ссыльнокаторжных — 3 муж. пола. В операцию отчетного года каторжными получено заработков 158 руб. Заработки эти, ввиду того, что они живут на своем содержании и имеют семейства, выданы преступникам сполна. Ж. Пожары (Приложением к этой статье служит ведомость за № 6). В течение года было в губернии пожаров 93, менее прошлогоднего на 5; причиненный ими убыток простирался до 389 352 руб., более предшествовавшего года на 290 779 руб. З. Различные происшествия и народные бедствия Выдающихся происшествий и народных бедствий не было, кроме означенных выше пожаров и истребления хлеба от атмосферических явлений.</p>
      <pb n="60" />
      <p>60 IV. НАРОДНОЕ ЗДРАВИЕ И ОБЩЕСТВЕННОЕ ПРИЗРЕНИЕ А. Врачи Всех врачей гражданского ведома по губернии в <date when="1884" type="auto" subtype="regex-fallback">1884 г.</date> состояло 29. Распределение их по городам было следующее: в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName> — 10 (в том числе 1 ветеринар), в <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> — 7, в <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> — 4 (в том числе 1 ветеринар), в <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> — 4, в <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> — 2, в <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханске</placeName> — 1 и на частных золотых промыслах — 1. В том числе вольнопрактикующих находилось 4. Вакантных должностей была одна — <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского</placeName> окружного сельского врача. Штатных фельдшеров было 32, лекарских учеников 16 и повивальных бабок 8. Вольные аптеки находились в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName>, <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName>, <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> и <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName>, и, кроме того, в отчетном году дано разрешение на открытие в <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> сельской аптеки. Общий оборот аптек в <date when="1884" type="auto" subtype="regex-fallback">1884 г.</date> был 23 493 руб. 20 коп. Оспопрививание, как и в предшествовавшем году, оставалось в неудовлетворительном состоянии, нуждающемся в коренном преобразовании и усилении материальных средств, скудность которых если не исключительно, то главным образом обусловливает неудовлетворительное его состояние. Всех оспопрививателей по губернии считается 70, и, кроме их, оспопрививанием занимаются сельские фельдшера. Число привитых младенцев в отчетном году по губернии было 8 298. Б. Больницы и дома умалишенных Больницы учреждены в городах: <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName> — на 125 кроватей, <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> — на 40, <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> и <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> — на 35 и <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> — на 45. Все эти больницы, кроме <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName>, ветхи и тесны. Главный контингент больных дают ссыльнопоселенцы. При <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> городской больнице существует единственный в губернии дом умалишенных на 20 человек и повивальная школа с родовспомогательным отделением и приютом для детей. Как первый, так и последняя по тесноте и неправильному устройству не соответствуют своему назначению. Число пользованных в городовых больницах было следующее:</p>
      <pb n="61" />
      <p>61 Больных Умерло об. пола об. пола <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> 2 276 300 <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинской</placeName> 582 57 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской</placeName> 601 90 <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канской</placeName> 605 104 <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинской</placeName> 333 28 Итого 4 397 579 Процент смертности в больницах был следующий: в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> — 13,1 %, <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинской</placeName> – 9,7 %, <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской</placeName> — 12,9 %, <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канской</placeName> – 17 % и <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинской</placeName> — 10,5 %. Преобладающими болезнями были: по <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> больнице — острый катар дыхательных органов, воспаление легких, ревматизм и венерическая болезнь; по <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинской</placeName> — катаральная горячка, перемежающаяся лихорадка и венерическая болезнь; по <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской</placeName> — перемежающаяся лихорадка, маразм, водянка и венерическая болезнь; по <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канской</placeName> — воспаление легких, маразм и старческий Антонов огонь, а также венерическая болезнь и, наконец по <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинской</placeName> — катаральные горячки, перемежающаяся лихорадка и венерическая болезнь. Для подачи сельскому населению первоначальной врачебной помощи учреждены были в каждом из 5 округов губернии по три приемных покоя, при которых имели квартиры сельские фельдшера, снабженные необходимыми медикаментами и инструментами. Приемные покои эти, состоящие под наблюдением сельских врачей, при полном отсутствии со стороны крестьянских обществ материальной поддержки по большей части существуют только номинально. Вообще сельская врачебная часть нуждается в коренных преобразованиях сообразно пространству и числу жителей. Общее число пользованных больных сельскими врачами и фельдшерами в отчетном году было следующее: оставалось больных к <date when="1884" type="auto" subtype="regex-fallback">1884 г.</date> 263 чел., в течение отчетного года прибыло 4 693 чел., из коих выздоровело 3 950, умерло 191 и осталось к <date when="1885" type="auto" subtype="regex-fallback">1885 г.</date> 815 чел.</p>
      <pb n="62" />
      <p>62 Повивальная школа с родовспомогательным отделением и приютом для детей существует в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName> с <date when="1876" type="auto" subtype="regex-fallback">1876 г.</date> В отчетном году заведение это посещало 27 приходящих и состояло в ней 6 учениц, обучающихся повивальному искусству на счет крестьянских обществ. Из общего числа учениц окончили курс учения и выпущены с званием сельских повивальных бабок 7. Рожениц было 72; младенцев родилось живых 67 и мертвых 5. Из них оставлено в заведении 40. Из числа последних умерло 31 и осталось в живых 9. В. Эпидемии и эпизоотии Из эпидемических болезней по степени развития и числу жертв первое место занимали дифтерит и натуральная оспа. Больных дифтеритом было 789, из коих умерло 222; натуральной оспой хворали 209 человек, из коих умерло 52. Затем следовали корь, брюшной тиф, сыпной тиф, дизентерия и скарлатина, от коих умерло 70 человек. Из болезней на домашних животных наблюдались в губернии: повальное воспаление легких рогатого скота и чесотка на овцах и рогатом скоте. Всего пало 225 голов. Г. Насильственные и случайные смерти (Приложением в этой статье служит ведомость за № 7.) Смертоубийств в губернии было 122, а жертвами — 91 муж. и 31 жен., самоубийц было 15 муж. и 5 жен., скоропостижно умерших — 137 муж. 23 жен.; найдены мертвые тела — 94 муж. и 12 жен.; жертвами случайной смерти — 38 муж. и 9 жен., всего же умерло от насильственной или случайной смерти 375 муж. и 80 жен., менее предшествовавшего года на 127. Д. Богадельни и другие благотворительные заведения На счет <orgName ref="#org_prikaz_public_welfare" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Приказа общественного призрения</orgName> содержались две богадельни в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName>: одна для лиц разного звания, а другая для инвалидов; в первой из них содержалось 4 муж. и 7 жен., содержание коих стоило 974 руб. 81 коп. В городской <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> Щеголевской богадельне, устроенной на 47 кроватей, призревалось бедных и престарелых</p>
      <pb n="63" />
      <p>63 разного звания лиц 47. Богадельня эта содержится из процентов пожертвованного Щеголевыми капитала, простирающегося до 107 780 руб. 61 коп. Богадельня эта помещается в каменном двухэтажном здании, вполне удовлетворяющем своему назначению. В <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> находится одна богадельня, содержащаяся на счет города, в ней было 10 муж. и 28 жен., а другая — при молитвенном еврейском доме; в ней призревалось 5 муж. и 5 жен. Сельских богаделен было 9, а именно: в <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском округе</placeName> — 4, <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName> – 2, <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName> – 1 и <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName> – 2. В ведении <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> приказа общественного призрения состояло сумм:</p>
      <p>Оставалось В приходе В расходе В остатке а) Принадлежащего собственно приказу 155 067 руб. 22½ коп. 123 030 руб. 88 коп. 107 455 руб. 95¼ коп. 170 642 руб. 15¼ коп. б) Пожертвованного на устройство больниц 218 933 руб. 73 коп. 147 руб. 58¼ коп. 20 000 руб. 0 коп. 199 081 руб. 31½ коп. в) Апелляционных и пересылочных 4 284 руб. 81¾ коп. 4 707 руб. 48 коп. 4 504 руб. 55½ коп. 4 487 руб. 74¼ коп. г) Карточного сбора — 779 руб. 70 коп. 647 руб. 14 коп. 105—56 Итого 37 825 руб. 77¼ коп. 128 665 руб. 64½ коп. 132 634 руб. 64¾ коп. 374 316 руб. 77 коп. Из числа оставшейся к <date when="1885-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1885 г.</date> суммы 374 316 руб. 77 коп., находятся: в Государственном банке — 191 059 руб. 28½ коп., на Главном обществе российских железных дорог — 130 000 руб. и на подведомственных Приказу заведениях — 39 831 руб. 92¾ коп., а остальные 13 425 руб. 55¾ коп. состоят налицо. Общий оборот сумм против минувшего года уменьшился на 3 969 руб. ¼ коп. К числу благотворительных заведений относятся: 1) Александровский дом призрения бедных детей, открытый в <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейске</placeName> в память события <date when="1866-04-04" type="auto" subtype="regex-fallback">4 апреля 1866 г.</date> В течение <date when="1884" type="auto" subtype="regex-fallback">1884 г.</date> призрелось в нем 18 детей бедных мещан, на что употреблено 2 060 руб. Дети обучались ремеслам: столярному, токарному</p>
      <pb n="64" />
      <p>64 и сапожному в мастерских при самом заведении и наукам — в уездном и приходском училищах; и 2) <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярское</placeName> Синельниковское общество благотворителей и попечителей сирот — по уставу, утвержденному <date when="1874-05-24" type="auto" subtype="regex-fallback">24 мая 1874 г.</date> г-ном министром внутренних дел. Капитал этого общества к <date when="1885-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1885 г.</date> простирался до 6 811 руб. 37 коп. V. НАРОДНОЕ ОБРАЗОВАНИЕ А. Учебные заведения (Приложением к этой статье служит ведомость за № 8). Учебных заведений в губернии считалось 65 и учащихся в них 2 107 муж. и 811 жен., всего — 2 918; в сравнении с предшествовавшим годом число учебных заведений увеличилось на 2, а число учащихся уменьшилось на 132. Б. Музеи В публичном местном музее г. <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинска</placeName> состояло предметов: естественно-исторического отдела 6 290 экземпляров, производств и промыслов 1 986, антропологического 1 699 и сельского хозяйства 339 и в кабинете учебных пособий 5 504, всего — 15 818, более минувшего года на 2 221. В открытом в <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейске</placeName> музее состояло предметов: естественноисторического отдела, антропологического и других 4 700; более минувшего года на 1 038, и <orgName ref="#org_музее_открыта_библиотека" type="auto" subtype="org-fallback">при музее открыта библиотека</orgName>, в которой помещено 1 399 сочинений в 2 685 томах.</p>
      <pb n="65" />
      <p>65 ВЕДОМОСТИ К ОБЗОРУ ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1884 ГОД</p>
      <pb n="66" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>№ 1</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ВЕДОМОСТЬ</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>О ПОСЕВЕ И УРОЖАЕ ХЛЕБА</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1884 ГОД</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>На землях жителей</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName>
            </p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ПОСЕЯНО ЧЕТВЕР ТЕЙ СНЯТО ЧЕТВЕРТЕЙ</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Озимой</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ржи</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Яровой</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ржи</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Яровой</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>пшени-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>цы</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Овса ЯчменяГречихи Осталь-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ных</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>яровых</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>хлебов</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Карто-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>феля</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Озимой</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ржи</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Яровой</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ржи</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Яровой</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>пшени-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>цы</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Овса Ячме-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ня</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Гречи-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>хи</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Осталь-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ных</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>яровых</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>хлебов</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Карто-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>феля</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского округа</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4858</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>44346</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>27304</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>42970</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4428</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1352</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>207</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2698</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>48403</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>197978</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>118499</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>193387</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>22999</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4565</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>699</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>24661</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9524</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6407</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4955</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>13850</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2400</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>274</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2969</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>46354</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>23130</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>18905</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>54891</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>10378</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1932</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>94242</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4552</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>27659</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>21746</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>19405</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3011</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>641</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>560</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4255</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>35476</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>132620</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>126752</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>121635</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>24174</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3854</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4458</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>39346</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>19219</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>19601</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>16620</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>19313</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4590</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>137</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>165</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4257</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>96731</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>61977</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>54581</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>71907</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12992</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>565</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1489</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>26071</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>23703</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>19542</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>13686</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>35210</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6162</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>645</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1634</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7188</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>172320</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>99705</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>92878</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>114473</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>41842</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6814</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9692</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>65452</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>На землях городских</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>334</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1390</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2110</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>924</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>100</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>23</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>15</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>350</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1866</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5560</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8440</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5543</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>400</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>69</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>61</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3672</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Итого</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>62190</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>118945</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>86421</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>131672</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>20991</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2802</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2855</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>21717</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>401159</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>520976</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>420055</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>561836</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>112765</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>15869</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>18331</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>193444</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="67" />
      <p>67 На землях жителей <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> ПОСЕЯНО ЧЕТВЕР ТЕЙ СНЯТО ЧЕТВЕРТЕЙ Озимой ржи Яровой ржи Яровой пшеницы Овса ЯчменяГречихи Остальных яровых хлебов Картофеля Озимой ржи Яровой ржи Яровой пшеницы Овса Ячменя Гречихи Остальных яровых хлебов Картофеля <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского округа</placeName> 4858 44346 27304 42970 4428 1352 207 2698 48403 197978 118499 193387 22999 4565 699 24661 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> 9524 6407 4955 13850 2400 4 274 2969 46354 23130 18905 54891 10378 2 1932 94242 <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского</placeName> 4552 27659 21746 19405 3011 641 560 4255 35476 132620 126752 121635 24174 3854 4458 39346 <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName> 19219 19601 16620 19313 4590 137 165 4257 96731 61977 54581 71907 12992 565 1489 26071 <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского</placeName> 23703 19542 13686 35210 6162 645 1634 7188 172320 99705 92878 114473 41842 6814 9692 65452 На землях городских 334 1390 2110 924 100 23 15 350 1866 5560 8440 5543 400 69 61 3672 Итого 62190 118945 86421 131672 20991 2802 2855 21717 401159 520976 420055 561836 112765 15869 18331 193444</p>
      <pb n="68" />
      <p>68 Наименование фабрик и заводов Город <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярск</placeName> Округ <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярский</placeName> Город <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейск</placeName> Округ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейский</placeName> Город <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канск</placeName> Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих I. Обделывающие животные продукты:</p>
      <p>Салотопенные и свечные 3 14350 8 — — — 1 1500 3 — — — 3 2800 9 Мыловаренные 3 18000 5 — — — — — — — — — — — — Кожевенные 15 57200 35 6 750 11 7 7700 11 2 400 4 3 5600 9 Воскобелильные 1 16880 2 — — — 1 12000 3 — — — — — — II. Обделывающие растительные продукты: Крупчатные — — — — — — — — — — — — — — — Маслобойные — — — — — — — — — — — — — — — Канатные 2 6000 9 — — — 2 550 4 — — — — — — Винокуренные — — — — — — — — — 2 257239 56 — — — Водочные 3 117100 16 — — — 1 23000 4 — — — — — — Пивоваренные 2 16927 15 — — — 1 2400 8 — — — — — — Лесопильные 1 4058 9 — — — — — — — — — — — — III. Обделывающие ископаемые продукты Железоделательные и чугунолитейные 1 10000 59 — — — — — — — — — — — — Стеклоделательные — — — 1 4434 23 — — — — — — — — — Фаянсовые — — — 1 640 5 — — — — — — — — — Колокольные 1 4000 2 — — — — — — — — — — — — Кирпичные 12 25620 86 3 760 10 13 3262 29 14 150 45 4 6250 20 Гончарные 2 260 4 — — — — — — — — — — — — Солеваренные — — — — — — — — — — — — — — — Содовый — — — — — — — — — — — — — — — IV. Смешанных продуктов: Экипажные и кузнечные 4 4500 25 — — — 2 1600 10 — — — — — — Итого 50 294895 275 11 6584 49 28 52012 72 18 259139 105 10 14650 38 № 2 ВЕДОМОСТЬ О ФАБРИКАХ И ЗАВОДАХ В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1884 ГОД</p>
      <pb n="69" />
      <p>69 Округ <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канский</placeName> Город <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинск</placeName> Округ <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинский</placeName> Город <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинск</placeName> Округ <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинский</placeName> Всего в губернии Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих</p>
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5000</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1230</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>24880</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>35</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — 1 5000 3 — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>300</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>400</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>23700</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>13</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>530</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>17500</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>19</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7614</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>30</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>18000</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>28</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2582</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>15</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>55</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>117876</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>164</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — — — — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>28880</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>141575</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>33</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>141575</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>33</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>200</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1500</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2755</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>24</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4455</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>39</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — 1 200 3 — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>855</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7605</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>21</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>3 311499 100 — — — 5 400030 200 — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>474886</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>116</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>13</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1443654</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>472</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8100</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>148200</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>24</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — — — — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>19327</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>23</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — — — — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4058</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>162500</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>265</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>172500</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>324</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1883</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>50</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6317</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>73</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — — — — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>640</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — — — — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4000</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — 9 1050 18 4 566 9 3 1000 35 — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>62</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>40008</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>252</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>300</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>150</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>710</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>1 1200000 53 — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — 1 1534 — 1 4534 —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2600</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>37</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>122600</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>90</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — — — — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6100</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>35</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>432029</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>155</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>14</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>23550</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>40</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>19</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>408610</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>246</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>22</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>26100</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>94</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>22</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>804050</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>556</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>200</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2321619</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1630</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="70" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>№ 3</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ВЕДОМОСТЬ</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>О ДВИЖЕНИИ НАСЕЛЕНИЯ</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1884 ГОД</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ГОРОДА И ОКРУГА</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ЧИСЛО</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Законнорожденных</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>муж. жен. обоего</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>пола</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>285</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>262</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>547</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>“ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>155</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>144</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>299</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>“ <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>71</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>69</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>140</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>“ <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>202</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>168</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>370</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>“ <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>97</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>90</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>187</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>“ <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>И т о г о в городах</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>816</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>735</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1551</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>В <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском округе</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1516</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1404</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2920</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>“ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1100</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1082</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2182</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>“ <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1460</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1385</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2845</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>“ <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2750</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2650</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5400</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>“ <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1739</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1641</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3380</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>“ <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханском</placeName> крае</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>107</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>85</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>192</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>И т о г о в округах</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8672</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8247</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>16919</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>В с е г о в губернии</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9488</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8982</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>18470</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="71" />
      <p>71 РОДИВШИХСЯ ЧИСЛО УМЕРШИХ Прибыль + или убыль – Число браков НезаконнорожденныхВСЕГО муж. жен. обоего пола муж. жен. обоего пола муж. жен. обоего пола 65 58 123 350 320 670 578 300 878 208– 122 35 36 71 190 180 370 235 168 403 33– 85 9 7 16 80 76 156 188 96 284 128– 30 25 19 44 227 187 414 244 191 435 21– 68 7 10 17 104 100 204 171 104 275 71– 36 — — — 6 2 8 9 1 10 2– 2– 141 130 271 957 865 1822 1425 860 2285 463– 341 124 97 221 1640 1501 3141 1526 1245 2771 370+ 508 100 115 215 1200 1197 2397 1013 1032 2045 352+ 326 201 180 381 1661 1565 3226 1553 1303 2856 370+ 497 711 627 1338 3461 3277 6738 2488 2343 4831 1907+ 887 135 140 275 1874 1781 3655 1590 1500 3090 565+ 536 16 8 24 123 93 216 33 32 65 151+ 46 1287 1167 2454 9959 9414 19373 8203 7455 15658 3715+ 2800 1428 1297 2725 10916 10279 21195 9628 8315 17943 3252+ 3141</p>
      <pb n="72" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>№ 4</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ВЕДОМОСТЬ</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>О ПОСТУПЛЕНИИ СБОРОВ И НЕДОИМОК</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1884 ГОД</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>наименоВание</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>сбороВ</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Следовало поступить Вновь причислено</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Недо-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>имки</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Оклада</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Недо-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>имки</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Оклада</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>1 2 1 2</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>р. к. р. к. р к. р. к. р. к. р. к.</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Подати и окладные</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>платежи</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>I. Подушной подати:</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>1. С государственных крестьян 23939 1 57865 40¼ 57865 40¼ 85 27 625 48¾ 699 89</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>2. С ссыльнопоселенцев:</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>— полного оклада 6453 52 4604 40¼ 4604 40¼ 326 82 284 17 396 3¾</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— половинного оклада 3. С купцов и мещан, живущих в казенных селениях 13 29 9 72 9 70 — — — — — — 4. С оседлых инородцев 189 53 1008 46 1008 46 — — 19 96 19 96 5. С кочевых инородцев 112 9 1094 68½ 1094 68½ — — — — — — Итого 33879 65 67260 56 67260 53 583 54 1123 67¾ 1359 40¾ 6. Ясочной подати с кочевых и бродячих инородцев 173 ½ 8459 81 8459 81 — — — — — — 12½ коп. сбора, отчисленного с общей массы ясака — — — — — — — — 789 83 789 83 Итого подушной подати 34052 65½ 75720 37 75720 34 583 54 1913 50¾ 2149 23¾ II. Оброчной подати:</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3172</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>21</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2677</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>89</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2677</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>88</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>171</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>45</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>194</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>243</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>52</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>1. С государственных крестьян 167380 75¼ 126459 2¾ 126459 2¾ 2. С ссыльнопоселенцев:</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>288</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1328</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>36</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1501</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>45</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— полного оклада 71295 37½ 10440 71¾ 10439 95¾</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1108</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>687</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>60</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>937</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>53</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— половинного оклада 61477 86¾ 9088 67¾ 9088 31¾ 3. С купцов и мещан, живущих в казенных селениях 82 41 21 92 21 92 — — — — — — 4. С оседлых инородцев 345 72 2202 96 2202 96 — — — — — — 5. С переселенцев 3418 66 — — — — — — — — — — Итого оборочной подати</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>747</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>60</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>422</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>598</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>31</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>304000 78¼ 148213 30¼ 148222 18¼</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2143</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>81</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2438</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3037</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>29</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="73" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>*** ено Поступило Осталось к <date when="1885-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1885 г.</date>
            </p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ВСЕГО</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Недо-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>имки</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Оклада</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Недо-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>имки</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Оклада</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Недо-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>имки</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Оклада</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>1 р. к. р к. р. к. р. к. р. к. р. к. р. к. р. к. р. к. р. к. 2233 — 2239 21 732 3 10298 15¾ 49855 36½ 46207 96½ 11493 12¼ 6396 31½ 11625 29¾ 29514 73½</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>1055 59 647 4¼ 502 74 810 92 1805 14½ 749 99½ 4913 83 2436 38½ 3702 70½ 340 42 563 83 244 2 163 22 1030 97¾ 421 12½ 2240 2 1277 14¼ 2256 25½ 5773 41¾</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11052</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>92</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — 44½ — 13½ 3 71 3 7 3 65 9 58 6 20½ 5 91½</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>21</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>70</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — 22 5 —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>68</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>87</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>31</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>832</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>10</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>697</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>47</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>102</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>22</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>174</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>27</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>330</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>27</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>606</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>76</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — 1 99 1 99 3 11 1092 69½ 1091 12½ 3629 1 3474 56¾ 1481 59½ 11366 42¾ 54619 35¼ 49216 33 18867 75¼ 10290 31¾ 1722 1¼ 47080 8¼ — — 54 38 — — 172 98½ 8105 43 7130 25я — 2 — — 1329 55½ 1329 57½ — — — — — — — — 789 83 789 83 — — — — — — — — 3629 1 3528 94¾ 1481 59½ 12139 41¼ 63814 61¼ 57136 41½ 18867 77¼ 10296 31¾ 19251 56¾ 48409 65¾</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>108</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>98</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>57</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>110</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>55</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>16545 66 3050 42 1585 83 30309 65 106491 34¾ 104699 50 120813 56¼ 18245 62 21675 14¾ 12708 11 1401 91 1126 16 3573 96 4070 94½ 1872 48 56115 39½ 5655 46¼ 8378 84¾ 70142 70½</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>160734</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>33</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>5448 72 1090 54¾ 844 86½ 3994 92¼ 3539 71 1253 95½ 52781 82¼ 488053 53 7587 80я</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>65250</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>16</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>35</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>67</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>45</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>46</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>74</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>10</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>47</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>14</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>86</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>72</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — 3418 66 — — — — — — — — — — — — — — — — — — 38121 15 5544 24¾ 3558 22½ 38101 81¼ 115952 6¼ 109728 2½ 229921 63 29155 6¼ 37963 22¼ 297039 91½</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>37</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>37</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>181</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>61</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1838</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>61</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1895</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>164</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>362</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>98</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>306</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>56</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>833</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>65</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="74" />
      <p>74 наименоВание сбороВ Следовало поступить Вновь причислено Недоимки Оклада Недоимки Оклада 1 2 1 2 р. к. р. к. р к. р. к. р. к. р. к. III. Налога с недвижимых имуществ в городах, посадах и местечках 9012 67½ — — — — — — — — 15800 — IV. Сбора на межеваниe земель: 1. С государственных крестьян 3045 51¼ 1316 23½ 1386 23½ 4 98 8 45 9 78 2. Скупцов и мещан, живущих в казенных селенеях 2 14¾ — 24 — 24 — — — — — — 3. С оседлых инородцев 24 58 24 13½ 24 13½ — — — 1½ — 1½ 4. С кочевых инородцев 45 6 100 63½ 100 63½ — — — — — — Итого 3117 50 150 24½ 1511 24½ 4 98 8 46½ 9 79½ V. Сбор на пожарные случаи: 1. С крестьян 4023 44¾ 1858 24 1858 24 7 44 11 20 12 94 2. С купцов и мещан, живущих в селениях 2 75 — 32 — 32 — — — — — — 3. С оседлых инородцев 80 28 32 16 32 16 — — — — — — 4. С переселенцев 151 77 — — — — — — — — — — 42 14½ 1890 72 1890 72 7 44 11 20 12 94 На народное продовольствие 674 15¾ — — — — — — — — — — VI. Экономического сбора С поселенцев полного и половинного оклада 8295 56¾ 1563 40 1563 40 184 — 92 12½ 124 72½ VII. На губернские повинности 1. С мещан 28096 34 4193 43 4193 43 193 34 71 36 96 57 2. С государственных крестьян 73516 64½ 36898 88 36898 87 232 12 357 7 442 47 3. С ссыльнопоселенцев полного оклада 35424 ¼ 2982 55 2982 55 505 34 186 37 271 89 4. С купцов и мещан, живущих в казенных селениях 381 75 5 59 5 58 — — — — — — 5. С оседлых инородцев 1165 11 656 37 656 36 — — — — — — 6. С кочевых инородцев 1400 92 2088 70 2088 69 — — — — — — Итого губернской повинности 139984 76¾ 46825 52 46825 48 876 80 614 80 810 93</p>
      <pb n="75" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>*** ено Поступило Осталось к <date when="1885-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1885 г.</date>
            </p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ВСЕГО</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Недо-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>имки</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Оклада</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Недо-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>имки</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Оклада</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Недо-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>имки</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Оклада</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>1 р. к. р к. р. к. р. к. р. к. р. к. р. к. р. к. р. к. р. к. — — — — 790 67 3043 49 — — 10244 35 5969 18½ — — 4764 98 10734 16½ 100 32 13 23½ 14 15½ 591 99 1310 51 1317 3 2358 18¼ 70 94 64 83 2493 95¼ — — — — — — — 39 — 10 — 8 1 75¾ — 14 — 16 2 5¾</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — — — — — 2 29 92 29 91 66 42 77 8 34½ 8 97я 60 9 100 32 13 23я 14 15½ 599 54 1423 2 1428 67 2422 42 83 45½ 78 21я 2584 9</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>87</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>20</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>19</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>90</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>19</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>71</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>25</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>27</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>99</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — 17 52 18 60 767 51½ — — — — — — — 51 — 14 — 10 2 — — 18 — 22 2 40</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1602</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1661</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>46</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3263</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>37</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>249</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>87</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>191</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3704</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>36</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — 2 — — — — — — — — — — — — — 151 77 — — — — 151 77</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>91</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>28</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>44</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>23</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>27</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>23</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>81</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>70</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>87</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>36</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>38</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>17 54 18 62 771 93½ 674 15¾ — — — — — — — — — — — — — — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1630</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>63</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1683</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>83</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3440</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>95</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>253</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>75</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>200</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>21</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3894</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>91</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>1243 ½ 197 21 123 37 938 49½ 644 26¼ 273 1½ 6298 6¾ 814 4¼</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1291</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>74</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8403</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>86</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>3 45 10 95 11 40 3649 31 4253 84 3280 77 24582 92 — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>997</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>83</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>25580</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>75</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>3844 34 692 491 65 14739 76½ 36563 95 31582 32 55164 66 — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5267</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>37</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>60432</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>4575 16 452 78 344 54 1210 75¼</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1547</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>94</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>671</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>83</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>30143</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>43</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1168</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>20</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2238</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>33549</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>70</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>19</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>28</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>53</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>362</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>67</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>31</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>368</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — 45 — 45 60 45 655 92 552 86 1104 66 — — — — — — — — 121 94 2088 70 1762 4½ 1278 98 — — 326 64½ 1605 62½ 8422 95 1156 18 848 4 19801 29¾ 45113 63 37852 35½ 112637 32 1170 51 8936 1½ 122743 84½</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>103</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1207</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>71</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="76" />
      <p>76 наименоВание сбороВ Следовало поступить Вновь причислено Недоимки Оклада Недоимки Оклада 1 2 1 2 р. к. р. к. р к. р. к. р. к. р. к. VIII. На частные земские повинности 1. С государственных крестьян 72273 96½ 45416 84 45416 84 167 24 344 1 398 93 2. С купцов и мещан, живущих в казенных селениях 17 19 7 84 7 84 — — — — — — 3. С оседлых инородцев 1252 73 787 92 187 92 — — — — — — 4. С кочевых инородцев 2146 9 3330 53 3330 53 — — — — — — 5. С поселенцев полного оклада 20858 32½ 3695 9 3695 9 440 84 285 83 377 40 Итого частной повинности 96548 30 53238 22 53238 22 608 8 629 84 776 33 Всего по <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> 599891 65¼ 328962 77¾ 328961 58¾ 4408 65 5708 ¾ 22721 24¾</p>
      <pb n="77" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>*** ено Поступило Осталось к <date when="1885-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1885 г.</date>
            </p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ВСЕГО</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Недо-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>имки</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Оклада</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Недо-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>имки</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Оклада</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Недо-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>имки</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Оклада</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>1 р. к. р к. р. к. р. к. р. к. р. к. р. к. р. к. р. к. р. к.</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>2575 61 607 55 560 65 11757 55½</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>38747</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>65</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>37399</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>70</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>58108</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6405</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>65</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7855</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>42</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>72369</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>43</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>94</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>45</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>76</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>90</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>39</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>16</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — 49 —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>49</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>422</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>25</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>693</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>61</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>467</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>92</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>830</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>48</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>93</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>82</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>319</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>51</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1243</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>81</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — 29 81½ 3191 86 2602 77½ 2116 27½ 3564 49 504 85 409 30 1128 49 1436 4 518 7 16606 18½ 2040 3 3145 12½ 21791 33½ 6140 10 1112 89 970 44 13349 54 44072 10 40990 91½ 77666 74 8683 7 12053 19½ 98408 ½ 58330 69¼ 11570 25 7805 11½ 88745 52½ 272650 31¾ 25933857½ 457224 8½ 50450 21¾ 84539 14½ 59221 44¾</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>138</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>67</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>727</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>75</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2982</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>70</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="78" />
      <p>78 НаимеНоваНие местНостей НЕДО ИМОК По подушной подати и окладному сбору По оброчной подати и дополнительному сбору По податям других наименований По земским сборам По налогу с недвижимых имуществ и квартирную повинност По выкупным платежам По разсроченным недоимкам всего руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. По городам: <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярску</placeName> — — — — — — 7225 73 4126 3 — — — — 11351 76 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейску</placeName> — — — — — — 897 20 2367 63 — — — — 3264 83 <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канску</placeName> — — — — — — 466 80 — — — — — — 466 80 <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинску</placeName> — — — — — — 10092 38 698 37½ — — — — 10790 75½ <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинску</placeName> — — — — — — 6898 64 3512 13 — — — — 10440 77 Итого — — — — — — 25580 75 10734 16½ — — — — 36314 91½ По округам: <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскому</placeName> 104 63 48457 65 3166 52 42447 30 — — — — 14110 16 118643 26 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскому</placeName> 6917 66 29148 39 1584 20½ 19009 69 — — — — 8651 9 65311 3½ <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канскому</placeName> 3784 38¼ 29147 78½ 3148 19 34902 25 — — — — 7523 55 78506 15¾ <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинскому</placeName> 18111 43 93996 39 5802 78 74226 69 — — — — 20137 98 212275 27 <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинскому</placeName> 7804 98 34173 93 2510 74 24980 17 — — — — 11692 99 81162 81 Итого 47080 8¼ 234924 14½ 16212 43½ 195566 10 — — — — 62115 77 555898 53¼ ВСЕГО — 592213 44¼ К № 4 ВЕДОМОСТЬ О РАСПРЕДЕЛЕНИИ НЕДОИМОК ПО ГОРОДАМ И ОКРУГАМ ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ</p>
      <pb n="79" />
      <p>79 НаимеНоваНие местНостей НЕДО ИМОК По подушной подати и окладному сбору По оброчной подати и дополнительному сбору По податям других наименований По земским сборам По налогу с недвижимых имуществ и квартирную повинност По выкупным платежам По разсроченным недоимкам всего руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. По городам: <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярску</placeName> — — — — — — 7225 73 4126 3 — — — — 11351 76 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейску</placeName> — — — — — — 897 20 2367 63 — — — — 3264 83 <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канску</placeName> — — — — — — 466 80 — — — — — — 466 80 <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинску</placeName> — — — — — — 10092 38 698 37½ — — — — 10790 75½ <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинску</placeName> — — — — — — 6898 64 3512 13 — — — — 10440 77 Итого — — — — — — 25580 75 10734 16½ — — — — 36314 91½ По округам: <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскому</placeName> 104 63 48457 65 3166 52 42447 30 — — — — 14110 16 118643 26 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскому</placeName> 6917 66 29148 39 1584 20½ 19009 69 — — — — 8651 9 65311 3½ <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канскому</placeName> 3784 38¼ 29147 78½ 3148 19 34902 25 — — — — 7523 55 78506 15¾ <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинскому</placeName> 18111 43 93996 39 5802 78 74226 69 — — — — 20137 98 212275 27 <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинскому</placeName> 7804 98 34173 93 2510 74 24980 17 — — — — 11692 99 81162 81 Итого 47080 8¼ 234924 14½ 16212 43½ 195566 10 — — — — 62115 77 555898 53¼ ВСЕГО — 592213 44¼</p>
      <pb n="80" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>№ 5</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ВЕДОМОСТЬ</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>О ЧИСЛЕ И РОДЕ ПРЕСТУПЛЕНИЙ</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1884 ГОД</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>род ы</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>П р е с т уП л е н и й</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число преступлений</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число осужденных</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>В Т О М</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Дворян потом-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ственных</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Дворян лич-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ных</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Почетных</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>граждан</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>и купцов</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Духовного зва-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ния</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Мещан</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Крестьян и</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>причисленных</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>в крестьяне</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ссыльных</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж.</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Преступления против веры и поста-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>новлений церкви</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>5 7 — — — — — — — — — — — 4 —</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Святотатство 8 34 — — — — — — — 2 — — — 10 —</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Сопротивление распоряжениям правитель-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ства, неповиновение установленным властям</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>4 29 — — — — — — — — — — — 27 —</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Оскорбление и явное неуважение к присут-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ственным местам и чиновникам при отправ-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>лении должности</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>7 13 2 — — — — — — — — 2 7 —</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Самовольное присвоение власти и составле-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ние подложных указов или предписаний</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>и других исходящих от правительства</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>бумаг</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>7 12 1 — — 1 — — — — — 3 — 3 —</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Похищение бумаг или вещей из присут-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ственных мест, сорвание печатей и уничто-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>жение постановленных и приложенных по</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>распоряжению правительства законов</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>3 3 — — — — — — — — — 2 — — —</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Взлом тюрем, уход и побег находящихся</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>под стражею или надзором</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>4 17 — — — — — — — — — 1 — 8 —</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Преступления и проступки по службе госу-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>дарственной и общественной</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>27 30 — — — 3 — 1 — 3 — — — 22 —</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Нарушение уставов монетных 66 110 4 — — — — 2 — — — Нарушение уставов о соли 1 1 — — — — 1 — — — — — — — Нарушение постановленмй по питейному сбору и акцизу 4 4 1 — — — — — — — — — — 3 1 Преступелния и проступки против поста- новлений, ограждающих народное здравие 1 1 — — — — — — — — — 1 — — — Возбуждение к начатию или продолжению противоуказных исков и тяжб, лживых до- <persName ref="#person_носов" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">носов</persName> и проч. 7 24 — — — 1 — — — — — — — 23 — Бродяжество, укрывательство беглых и нару- шение постановлений о паспортах 12 14 — — — — — — — — — — — 7 —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>68</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="81" />
      <p>81 ЧИСЛЕ ВОЗРАСТ ПРЕСТУПНИКОВ Военного сословия Инородцев Поселенцев Ссыльнокаторжных Ниже 17 лет 17–20 21–30 31–40 41–50 51–60 Свыше 60 лет м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. 3 — — — — — — — — — — — — — 5 — 2 — — — — — — — — — 22 — — — — — — — 10 — 20 — 3 — 1 — — — — — — — 2 — — — — — — — 5 — 7 — 8 — 6 — 3 — — — — — 6 — — — — — — — 5 2 6 — 2 — — — — — 2 — — — 3 1 — — — — — — — — 10 1 2 — — — — — — — — — 1 — — — — — — — 1 — — — 2 — — — — — — — — — 8 — — — — — — — 6 — 7 — 4 — — — — — — — 1 — — — — — — — — — 6 — 15 — 6 — 3 — — — — — 3 — 22 1 — — — — 1 — 29 1 42 1 26 — 7 2 5 — — — — — — — — — — — — — — — 1 — — — — — — — 7 — — — — — — — — — — — — — — — 3 1 — — 1 — — — — — — — — — — — — — 1 — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — 13 — 9 — 2 — — — — — — — 7 — — — 1 — — — 3 — 5 — 4 — 1 — — —</p>
      <pb n="82" />
      <p>82 род ы П р е с т уП л е н и й Число преступлений Число осужденных В Т О М Дворян потомственных Дворян личных Почетных граждан и купцов Духовного звания Мещан Крестьян и причисленных в крестьяне ссыльных м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. Составление подложных на жительство видов и проживаетльство с видом подложным 19 23 — — — — — 1 — 2 — 3 — 12 — Преступления против общественной нравственности 3 3 — — — — — — — — — — — 2 — Нарушение против устава строительного 2 1 — — — — — — — — — 1 — — — Нарушение уставов почтовых и телеграфных 1 1 — — — — — — — — — — — 1 — Смертоубийство 156 415 31 — — 2 1 2 1 15 2 212 18 Нанесение увечья, ран и других повреждений 56 124 5 — — — — — — — — 4 — 96 4 Преступления против чести и целомудрия женщин 25 40 — — 2 — — — — — 2 — 23 — Личные оскорбления 34 40 3 — — 1 — 1 — — — 14 — 20 3 Преступленмя против союза брачного 1 1 — — — — — — — — — — — — Преступленмя детей против родителей 45 45 4 — — 1 — — — — — 15 1 26 3 Зажигательство 43 52 12 — — 1 — — — — — 1 2 23 8 Разбои 2 20 1 — — — — — — — — 2 1 15 — Грабеж 62 202 9 — — — — — — — — 34 111 8 Воровство-кража 193 376 41 — — 1 — — — — — 55 10 208 27 Воровство-мошеничество 8 4 2 — — — — — — — — 1 1 3 1 Присвоение и растрата ввереннаго чужого движимого имущества 6 4 2 — — — — — — — — 3 2 — — Преступления и проступки по договорам и другим обязательствам 16 25 4 — — — — 5 2 — — 5 1 9 1 Происшествия 18 — — — — — — — — — — — — Итого 847 1675 122 — — 13 1 14 2 8 — 168 23 943 76</p>
      <pb n="83" />
      <p>83 ЧИСЛЕ ВОЗРАСТ ПРЕСТУПНИКОВ Военного сословия Инородцев Поселенцев Ссыльнокаторжных Ниже 17 лет 17–20 21–30 31–40 41–50 51–60 Свыше 60 лет м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. 1 — — — 4 — — — — — 1 — 3 — 10 — 4 — 2 — 3 — — — — — 1 — — — — — — — — — — — — — — — 3 — — — — — — — — — — — — — — — 1 — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — 1 — — — — — 26 4 30 1 127 5 — — 4 3 11 2 120 11 169 8 77 6 23 1 11 — 7 1 5 — 12 — — — 1 — — — 54 3 48 — 14 2 4 — 3 — 2 — 2 — 9 — — — 3 — 2 — 20 7 — 3 — 1 — 4 — 4 — — — — — — — — — — — 3 1 28 2 9 — — — — — — — — — 1 — — — — — — — — — — — 1 — — — — — 1 — 1 — 1 — — — 1 — 12 4 28 — 4 — — — — — — — 2 1 9 1 16 — — — 3 2 2 — 16 4 16 3 11 1 1 2 3 — — — — — 3 — — — — — — — 4 1 9 4 — 2 — 1 — 18 1 4 — 35 — — — 1 — 21 1 69 4 78 3 21 1 9 — 3 — 18 — — 1 96 3 — — 7 1 15 9 130 9 188 12 55 2 18 8 13 — — — — — — — — — — — — 1 4 1 — — — — — — — — 1 — — — — — — — — — — — 1 2 — — 1 — — — 2 — 1 — — — 5 — — — — — — — — 3 12 — 6 1 4 — 3 — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — 93 7 55 3 381 10 — — 21 6 65 17 518 42 651 30 278 14 84 13 58 —</p>
      <pb n="84" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>№ 6</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ВЕДОМОСТЬ</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>О ПОЖАРАХ В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1884 ГОД</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>(С приложением сведений о состоянии пожарной части)</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>города и округа</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>В зимние месяцыВ весенние месяцы</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число пожаров</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число погоревших</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>дворов</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Сумма убытков</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число пожаров</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число погоревших</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>дворов</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Сумма убытков</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName> 3 3 53890 — — —</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>округе оного <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейске</placeName> 1 1 300 — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>116</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>68512</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>51</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>40530</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>округе оного г. <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> 1 1 300 — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>300</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>30</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>95801</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>округе оного г. <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> — — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>275</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7305</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>округе оного г. <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> — — — 1 2 30000</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>530</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>19</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>29353</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>округе оного</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>345</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>32</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>21504</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Итого</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>15</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>129</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>124452</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>35</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>141</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>224493</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="85" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>В летние месяцыВ осенние месяцыВсего в год Причина пожаров</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число пожаров</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число погоревших</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>дворов</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Сумма убытков</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число пожаров</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число погоревших</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>дворов</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Сумма убытков</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число пожаров</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число погоревших</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>дворов</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Сумма убытков</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>От молнии</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>От дурного устрой-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ства печей и труб</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>От неосторожности</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>От поджога</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>От других причин</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>1 1 150 1 1 660 5 5 54700 — 1 1 3</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>5 5 1341 3 3 240 21 175 110623 — — — — 1 1 100 2 2 400 — — 1 — 1 2 4 7445 1 1 100 7 37 103646 — 1 2 — 4 1 1 40 — — — 2 2 340 — 1 — — 1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>2 9 1165 4 4 2806 14 23 11551 — — — — — — — — — — — — — — — — — — 4 4 1200 10 25 31083 — 1 1 8 — — — — — — 1 2 30000 — — — — 1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>8 8 13354 10 15 118111 31 56 47014 —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>20</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>19 28 23495 24 29 16917 93 327 389357 —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>16</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>17</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>54</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="86" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ВЕДОМОСТЬ</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>О СОСТОЯНИИ ПОЖАРНОЙ ЧАСТИ</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>В городах</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Брандмейстеров</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Рабочих</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Лошадей</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Машин</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Гидропультов</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Дрог</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Бочек</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Ухватов</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Багров</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Паровиков</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Колодцев</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Щитов</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Лестниц</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Ломов</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Топоров</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Кайл</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Железных лопат</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Фонарей</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Машинных рукавов</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Лестниц (кошки)</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Ведер</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Что стоит</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>содержа-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ние в год</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Летних</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Зимних</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Для возки инструментов руб.коп.</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName> 1 30 30 5 2 10 10 4 9 4 15 — 2 20 3 15 20 6 14 34 12 3 — 9317 17¾</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> 1 27 20 6 2 17 17 — 6 — 13 — — 6 5 — 10 13 — — — — 9 6991 14¾</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> 1 7 9 3 — 8 9 — 3 — 10 — — 6 4 — 8 — — — — — 6 1997 77½</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> 1 10 10 2 — 7 7 — 4 — 16 — — 3 3 — 5 — — — — — 4 3164 —</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> 1 11 15 5 — 12 12 — 7 — 14 — — 9 3 — 8 — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2650</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>81</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Итого 5 85 84 21 4 54 55 4 29 4 73 —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>44</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>18</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>15</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>51</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>19</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>14</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>34</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>30</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>25120</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>91</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="87" />
      <p>87 № 7 ВЕДОМОСТЬ О НАСИЛЬСТВЕННЫХ И СЛУЧАЙНЫХ СМЕРТЯХ В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1884 ГОД</p>
      <pb n="88" />
      <p>88 города и округа Число случаев смертоубийства Жертвы смертоубийства Самоубийство Скоропостижно умершие Детоубийство новорожденных Смертоубийство Итого Детоубийство Смертоубийство Итого От болезни От пьянства От неизвестных причин Итого м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName> 2 121 14 1 1 9 3 10 4 5 2 14 4 5 1 3 — 22 5 округе оного 2 26 28 2 — 20 6 22 6 3 — 12 1 16 1 7 — 35 2 <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейске</placeName> — 5 5 — — 4 1 4 1 1 1 4 1 1 1 3 — 8 2 округе оного 2 11 13 — 2 7 4 7 6 2 1 7 1 1 — 2 1 10 2 г. <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> — 2 2 — — 2 — 2 — — — 1 — — — — — 1 — округе оного — 16 16 — — 13 3 13 3 1 — 5 2 2 — 17 — 24 2 г. <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> — 5 5 — — 3 2 3 2 — — 1 — — — 1 — 2 — округе оного — 20 20 — — 17 3 17 3 3 1 1 2 4 1 12 2 17 5 г. <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> 2 17 18 1 1 12 5 13 6 — — 9 3 — — 9 2 18 5 округе оного Итого 8 114 122 4 4 87 27 91 31 15 5 54 14 29 4 54 5 137 23</p>
      <pb n="89" />
      <p>89 Найденные мертвые тела Жертвы случайной смерти Всего умерло от насильственной смерти и случайностей Убито градом Задавлено и упало с высоты Сгорело и убито на пожарах Умерло от угара Замерзло Утонуло Укушено до смерти зверями Умерло от других случайностей Итого м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. 3 1 — — — — — — 1 — 3 — 1 — — — 1 1 6 1 46 13 33 3 — — — 1 — — — — 2 1 1 — — — 1 1 4 3 97 17 2 — — — 1 — 1 — — — — — — — — — — 2 2 2 17 6 5 1 — — 2 — — — — — 1 1 — — — — — — 3 1 27 11 1 — — — — — — — — — — — — — — — — — — — 4 — 15 1 — — 2 — — — 1 — 3 — 2 — — — 2 — 10 — 63 6 — — — — — — — — — — — — — 1 — — — — — 1 5 3 24 2 — — — — — — 2 — 1 — — — — — 3 1 6 1 67 12 11 4 — — 1 — — — 1 — 3 — 1 — — — 1 — 7 — 49 12 94 12 — — 6 1 1 — 5 — 13 2 5 1 — — 8 5 38 9 375 80</p>
      <pb n="90" />
      <p>90 № 8 ВЕДОМОСТЬ О ЧИСЛЕ УЧЕБНЫХ ЗАВЕДЕНИЙ И УЧАЩИХСЯ В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1884 ГОД НАЗВАНИЕ УЧЕБНЫХ ЗАВЕДЕНИЙ В губернском городе Число учебных заведений Число учащихся муж. жен. <orgName ref="#org_мужская_классическая_гимназия" type="auto" subtype="org-fallback">Мужская классическая гимназия</orgName> 1 201 — Мужская шестиклассная прогимназия — — — <orgName ref="#org_женская_гимназия" type="auto" subtype="org-fallback">Женская гимназия</orgName> 1 — 176 Женская прогимназия — — — Женское одноклассное училище — — — Учительская семинария 1 42 — Состоящее при ней училище 1 56 — Уездное училище с приготовительными при них классами 1 94 — Городские 3-классные училища — — — Приходские 1-классные училища 4 146 — Приходские 2-классные училища — — — Детский приют 1 — 81 Духовное училище 1 98 — Сельские начальные училища — — — Матонинское ремесленное училише в селе Кекурсвком — — — Щеголевское ремесленное училище 1 32 — Итого 12 669 259</p>
      <pb n="91" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>В уездных городах В уездах Всего в губернии</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>учебных</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>заведе-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ний</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число учащихсяЧисло</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>учебных</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>заведе-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ний</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число учащихсяЧисло</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>учебных</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>заведе-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ний</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число учащихся</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>муж. жен. муж. жен. муж. жен. обоего</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>пола</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>— — — — — — 1 201 — 201</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>1 81 — — — — 1 81 — 81</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>1 — 103 — — — 2 —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>279</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>279</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>1 — 83 — — — 1 —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>83</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>83</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>1 — 53 — — — 1 — — — — — — — 1 42 — 42 — — — — — — 1 56 — 56 2 125 — — — — 3 219 — 219 1 170 — — — — 1 170 — 170</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>53</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>58</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>2 94 16 — — — 2 100 — — — — 2 100 — 100</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>240</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>18</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>258</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — — — — — 1 98 — 98</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>81</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>81</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>41</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>849</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>280</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>41</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>849</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>280</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1129</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — — 1 32 — 32</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>19</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>17</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>19</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>17</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>36</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>11</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>570</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>255</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>42</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>868</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>297</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>65</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2107</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>811</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2918</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="92" />
      <p>92 Стат. ком. № 16 МИНИСТЕРСТВО ВОЕННОЕ и <orgName ref="#org_главное_интендантское_управление" type="auto" subtype="org-fallback">ГЛАВНОЕ ИНТЕНДАНТСКОЕ УПРАВЛЕНИЕ</orgName> Статистическая Часть <date when="1885-04-30" type="auto" subtype="regex-fallback">30 апреля 1885 г.</date> № 56 О доставлении приложения ко Всеподданнейшему отчету 16 июня Господину Начальнику <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской</placeName> Губернии Статистическая Часть вверенного Главного Интендантского Управления, разрабатывая длинные о средствах к довольствию войск в различных местностях России и пользуясь для сего весьма часто данными, заключающимися в приложениях Всеподданнейшим отчетом Начальников губерний областей, встречает затруднение в получении этих приложений из учреждений, которым они доставляются непосредственно. По сему имею честь покорнейше просить Ваше Превосходительство, не изволите ли признать возможным сделать распоряжение о досталяемых ежегодно в <orgName ref="#org_главное_интендантское_управление" type="auto" subtype="org-fallback">Главное Интендантское Управление</orgName> для Статистической Части одного экземпляра приложений к годовому отчету по вверенной в губернии. Главный Интендант Генерал-Лейтенант *** * Заведывающий Статистическою Частью Полковник *** *** Здесь и далее — подписи. Прим. ред.</p>
      <pb n="93" />
      <p>93 И того в этом деле пятьдесят три (53) листа. И. <persName ref="#person_петров" type="auto" subtype="seed-surname-fallback">Петров</persName> М. В. Д. ЕНИСЕЙСКИЙ ГУБЕРНАТОР по ОБЩЕМУ ГУБЕРНСКОМУ УПРАВЛЕНИЮ Отделение 3 Стол 3 Августа 2-го дня <date when="1885" type="auto" subtype="regex-fallback">1885 г.</date> № 4428 <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярск</placeName> 2 августа Г-ну И. д. Секретаря Статистического Комитета. Рассмотреть и засвидетельствовав представленный при донесении от 24 июля за № 236 счет с оправдательными документами в расход отпущенного аванса 80 руб. на составление и переписку всеподданнейшего отчета и обзора о состоянии <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> за <date when="1884" type="auto" subtype="regex-fallback">1884 г.</date>, возвращаю таковой Вашему Высокоблагородию. За Губернатора *** За Начальника Отделения Абаканова</p>
      <pb n="94" />
      <p>94 для ссылки по принадлежности причем присовокупляю, что документы следующие к отчету отосланы в Контрольную Палату при особом реестре. И. д. Губернатора *** Начальник отделения В сем деле нумерованных пятьдесят четыре листа *** И. д. Секретаря *** Настоящее дело за № 118/1885 как не требующее дальнейшего производства счесть конченным и сдать на хранение в архив. * Сентября 191' года. И. д. Секретаря Член комитета *** Енис. Губ. Тип. № 1021</p>
      <pb n="95" />
      <p>95 В сем деле пронумерованных пятьдесят четыре листа. (54 л). *** Член комитета ** В деле пронумеровано 54 (пятьдесят четыре) листа. Пропущен лист № 53, лист № 30а — литерный. 8.04.88 г. *** Проверено. 15.03.99 г. *** 18.03.99 г. Г-ну Секретарю Статистического Комитета № 9428</p>
      <pb n="96" />
      <p>96 СОДЕРЖАНИЕ ВСЕПОДДАННЕЙШИЙ ОТЧЕТ НАЧАЛЬНИКА ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1884 ГОД. ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... 5 ОБЗОР ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1884 ГОД.. ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ..15 ВЕДОМОСТИ К ОБЗОРУ ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1884 ГОД ... ... ... ..65</p>
    </body>
  </text>
  <standOff>
    <listPerson>
      <person xml:id="person_петрову">
        <persName>Петрову</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_иванова">
        <persName>Иванова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_петрова">
        <persName>Петрова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_ивановский">
        <persName>Ивановский</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_петровской">
        <persName>Петровской</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_щеголева">
        <persName>Щеголева</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_дементьева">
        <persName>Дементьева</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_баландина">
        <persName>Баландина</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_гадалова">
        <persName>Гадалова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_носов">
        <persName>носов</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_петров">
        <persName>Петров</persName>
      </person>
    </listPerson>
    <listPlace>
      <place xml:id="place_krasnoyarsk">
        <placeName>Красноярск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_eniseysk">
        <placeName>Енисейск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_kansk">
        <placeName>Канск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_achinsk">
        <placeName>Ачинск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_minusinsk">
        <placeName>Минусинск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_turukhansk">
        <placeName>Туруханск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_enisei_province">
        <placeName>Енисейская губерния</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_tomsk_province">
        <placeName>Томская губерния</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_irkutsk_province">
        <placeName>Иркутская губерния</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_eastern_siberia">
        <placeName>Восточная Сибирь</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_turukhansk_region">
        <placeName>Туруханский край</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_enisei_okrug">
        <placeName>Енисейский округ</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_krasnoyarsk_okrug">
        <placeName>Красноярский округ</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_kansk_okrug">
        <placeName>Канский округ</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_achinsk_okrug">
        <placeName>Ачинский округ</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_minusinsk_okrug">
        <placeName>Минусинский округ</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_enisey_river">
        <placeName>Енисей</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_tuba_river">
        <placeName>Туба</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_chulym_river">
        <placeName>Чулым</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_ket_river">
        <placeName>Кеть</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_kamensky_plant">
        <placeName>Каменский завод</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_rybinskoe">
        <placeName>Рыбинское</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_tesinskaya_volost">
        <placeName>Тесинская волость</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_antsyrskaya_volost">
        <placeName>Анцырская волость</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_тунгусской">
        <placeName>Тунгусской</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_вилюйским">
        <placeName>Вилюйским</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_якутской">
        <placeName>Якутской</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_березовским">
        <placeName>Березовским</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_тобольской">
        <placeName>Тобольской</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_нижнеудинского">
        <placeName>Нижнеудинского</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_киренского">
        <placeName>Киренского</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_забайкальской">
        <placeName>Забайкальской</placeName>
      </place>
    </listPlace>
    <listOrg>
      <org xml:id="org_enisei_general_governance">
        <orgName>Енисейское Общее Губернское Управление</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_prikaz_public_welfare">
        <orgName>Приказ общественного призрения</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_statistical_committee">
        <orgName>Енисейский губернский статистический комитет</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_государственный_архив">
        <orgName>Государственный архив</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_красноярское_губернское_казначейство">
        <orgName>Красноярское Губернское Казначейство</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_главное_тюремное_управление">
        <orgName>Главное Тюремное Управление</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_главное_интендантское_управление">
        <orgName>Главное Интендантское Управление</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_музее_открыта_библиотека">
        <orgName>музее открыта библиотека</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_мужская_классическая_гимназия">
        <orgName>Мужская классическая гимназия</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_женская_гимназия">
        <orgName>Женская гимназия</orgName>
      </org>
    </listOrg>
  </standOff>
</TEI>