<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="ru">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1895 Обзор Енисейской губернии</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Prepared locally from OCR-layer PDF for TEI conversion.</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1895 Обзор Енисейской губернии</title>
          <idno type="report-id">36</idno>
          <idno type="portal-url">https://govreport.sfu-kras.ru/availableReports/report/36</idno>
          <idno type="portal-base">https://govreport.sfu-kras.ru</idno>
          <ref target="https://govreport.sfu-kras.ru/uploads/GO_1895_sovremennyj_d6465ff1e3.pdf" type="pdf">https://govreport.sfu-kras.ru/uploads/GO_1895_sovremennyj_d6465ff1e3.pdf</ref>
          <ref target="https://govreport.sfu-kras.ru/uploads/1895_dr_dfed1a7d9e.pdf" type="pdf-original">https://govreport.sfu-kras.ru/uploads/1895_dr_dfed1a7d9e.pdf</ref>
          <note type="archive">РГИА. Ф. 1284. Оп. 223. 1896. Д. 48.</note>
          <note type="source">РГИА</note>
          <note type="text-type">Печатный</note>
          <extent>117 pages</extent>
          <note type="portal-metadata">Metadata fields were copied from the report page at govreport.sfu-kras.ru.</note>
        </bibl>
      <listBibl type="csv-tables"><bibl xml:id="table_csv_table10_csv"><ref target="tables/table10.csv" type="csv">table10.csv</ref></bibl><bibl xml:id="table_csv_table100_csv"><ref target="tables/table100.csv" type="csv">table100.csv</ref></bibl><bibl xml:id="table_csv_table101_csv"><ref target="tables/table101.csv" type="csv">table101.csv</ref></bibl><bibl xml:id="table_csv_table102_csv"><ref target="tables/table102.csv" type="csv">table102.csv</ref></bibl><bibl xml:id="table_csv_table103_csv"><ref target="tables/table103.csv" type="csv">table103.csv</ref></bibl><bibl xml:id="table_csv_table104_csv"><ref target="tables/table104.csv" type="csv">table104.csv</ref></bibl><bibl xml:id="table_csv_table105_csv"><ref target="tables/table105.csv" type="csv">table105.csv</ref></bibl><bibl xml:id="table_csv_table108_csv"><ref target="tables/table108.csv" type="csv">table108.csv</ref></bibl><bibl xml:id="table_csv_table109_csv"><ref target="tables/table109.csv" type="csv">table109.csv</ref></bibl><bibl xml:id="table_csv_table110_csv"><ref target="tables/table110.csv" type="csv">table110.csv</ref></bibl><bibl xml:id="table_csv_table112_csv"><ref target="tables/table112.csv" type="csv">table112.csv</ref></bibl><bibl xml:id="table_csv_table113_csv"><ref target="tables/table113.csv" type="csv">table113.csv</ref></bibl><bibl xml:id="table_csv_table116_csv"><ref target="tables/table116.csv" type="csv">table116.csv</ref></bibl><bibl xml:id="table_csv_table117_csv"><ref target="tables/table117.csv" type="csv">table117.csv</ref></bibl><bibl xml:id="table_csv_table120_csv"><ref target="tables/table120.csv" type="csv">table120.csv</ref></bibl><bibl xml:id="table_csv_table121_csv"><ref target="tables/table121.csv" type="csv">table121.csv</ref></bibl><bibl xml:id="table_csv_table124_csv"><ref target="tables/table124.csv" type="csv">table124.csv</ref></bibl><bibl xml:id="table_csv_table125_csv"><ref target="tables/table125.csv" type="csv">table125.csv</ref></bibl><bibl xml:id="table_csv_table128_csv"><ref target="tables/table128.csv" type="csv">table128.csv</ref></bibl><bibl xml:id="table_csv_table129_csv"><ref target="tables/table129.csv" type="csv">table129.csv</ref></bibl><bibl xml:id="table_csv_table132_csv"><ref target="tables/table132.csv" type="csv">table132.csv</ref></bibl><bibl xml:id="table_csv_table133_csv"><ref target="tables/table133.csv" type="csv">table133.csv</ref></bibl><bibl xml:id="table_csv_table14_csv"><ref target="tables/table14.csv" type="csv">table14.csv</ref></bibl><bibl xml:id="table_csv_table15_csv"><ref target="tables/table15.csv" type="csv">table15.csv</ref></bibl><bibl xml:id="table_csv_table27_csv"><ref target="tables/table27.csv" type="csv">table27.csv</ref></bibl><bibl xml:id="table_csv_table38_csv"><ref target="tables/table38.csv" type="csv">table38.csv</ref></bibl><bibl xml:id="table_csv_table58_csv"><ref target="tables/table58.csv" type="csv">table58.csv</ref></bibl><bibl xml:id="table_csv_table65_csv"><ref target="tables/table65.csv" type="csv">table65.csv</ref></bibl><bibl xml:id="table_csv_table67_csv"><ref target="tables/table67.csv" type="csv">table67.csv</ref></bibl><bibl xml:id="table_csv_table68_csv"><ref target="tables/table68.csv" type="csv">table68.csv</ref></bibl><bibl xml:id="table_csv_table71_csv"><ref target="tables/table71.csv" type="csv">table71.csv</ref></bibl><bibl xml:id="table_csv_table72_csv"><ref target="tables/table72.csv" type="csv">table72.csv</ref></bibl><bibl xml:id="table_csv_table80_csv"><ref target="tables/table80.csv" type="csv">table80.csv</ref></bibl><bibl xml:id="table_csv_table81_csv"><ref target="tables/table81.csv" type="csv">table81.csv</ref></bibl><bibl xml:id="table_csv_table84_csv"><ref target="tables/table84.csv" type="csv">table84.csv</ref></bibl><bibl xml:id="table_csv_table85_csv"><ref target="tables/table85.csv" type="csv">table85.csv</ref></bibl><bibl xml:id="table_csv_table88_csv"><ref target="tables/table88.csv" type="csv">table88.csv</ref></bibl><bibl xml:id="table_csv_table89_csv"><ref target="tables/table89.csv" type="csv">table89.csv</ref></bibl><bibl xml:id="table_csv_table9_csv"><ref target="tables/table9.csv" type="csv">table9.csv</ref></bibl><bibl xml:id="table_csv_table92_csv"><ref target="tables/table92.csv" type="csv">table92.csv</ref></bibl><bibl xml:id="table_csv_table93_csv"><ref target="tables/table93.csv" type="csv">table93.csv</ref></bibl><bibl xml:id="table_csv_table94_csv"><ref target="tables/table94.csv" type="csv">table94.csv</ref></bibl><bibl xml:id="table_csv_table95_csv"><ref target="tables/table95.csv" type="csv">table95.csv</ref></bibl><bibl xml:id="table_csv_table96_csv"><ref target="tables/table96.csv" type="csv">table96.csv</ref></bibl><bibl xml:id="table_csv_table97_csv"><ref target="tables/table97.csv" type="csv">table97.csv</ref></bibl></listBibl></sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>OCR text was first extracted from PDF into plain text with explicit [[PAGE_BREAK:N]] markers. TEI was then built from the intermediate text with rule-based markup for persons, places, organizations, and years in the range 1800-1917. Tables were reconstructed from line structure and repeated row patterns in the plain text layer. Named-entity mode: rule-based fallback only.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru">Russian</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change>Initial rule-based TEI conversion from OCR text.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1"/>
      <p>1 Приложение ко ВСЕПОДДАННЕЙШЕМУ отчету. ОБЗОР ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1895 ГОД. КРАСНОЯРСК. Типография <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейского</placeName> Губернского Управления. 1 896.</p>
      <pb n="2"/>
      <p>2 ОГЛАВЛЕНИЕ статей обзора <placeName ref="#place_enisei_province" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской губернии</placeName> за 1 895 год. I. Естественные и производительные силы губернии и экономическая деятельность населения. Стр. а) Земледелие 6 б) Обеспечение народного продовольствия 14 в) Промыслы городского и сельского населения и г) промышленность заводская и фабричная 18 д) Лесоустройство 27 е) Торговля 29 ж) Движение населения 31 II. Подати и повинности. а) Окладные взыскания 34 б) Земские сборы ” в) О казенных доходах и расходах по казначействам <placeName ref="#place_enisei_province" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской губернии</placeName> за 1 895 год 35 г) Отправление денежных повинностей 36 д) Городские доходы и расходы 38 е) Акцизные сборы 40 ж) Отправление натуральных повинностей ” з) Воинская повинность 41 III. Общественное благоустройство и благочиние. а) Казенные и общественные здания 47 б) Сухопутные сообщения: дороги, мосты, перевозы и почты ” в) Водяные сообщения 50 г) Народная нравственность 53 д) Раскол 57 е) Ссыльные, этапы, тюрьмы и ссыльно-каторжные ” ж) Пожары 64 з) Различные происшествия ” IV. Народное здравие и общественное призрение. а) Врачи 65</p>
      <pb n="3"/>
      <p>3 б) Аптеки ” в) Оспопрививание 66 г) Больницы и дома умалишенных ” д) Эпидемии и эпизоотии 69 е) Насильственные и случайные смерти ” ж) Богадельни и другия благотворительные учреждения ” V. Народное образование. а) Учебные и воспитательные заведения 73 б) Музеи 74 VI. Движение переселения по <placeName ref="#place_enisei_province" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской губернии</placeName> и образование переселенческих участков 75 Приложения. Ведомость о посеве и урожае хлеба № 1 „ о фабриках и заводах № 2 „ о движении населения № 3 „ о податях и недоимках № 4 „ о числе и роде преступлений № 5 „ о пожарах, с приложением сведений о состоянии пожарной части № 6 „ о насильственных и случайных смертях № 7 „ о числе учебных заведений и учащихся № 8 Сведения о переселенцах, прибывших в 1 895 году в <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Минусинский округ</placeName>. „ об обратных переселенцах за 1 895 год по <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Минусинскому округу</placeName>. „ о семейном, имущественном и экономическом состоянии переселенцев, водворенных в <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Канском округе</placeName> за 1 894 и 1 895 год. Сведения за 1 895 г. о переселенцах, прошедших и водворенных в <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Ачинском округе</placeName>.</p>
      <pb n="4"/>
      <pb n="5"/>
      <p>5 ОБЗОР ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА <date when="1895" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="1" ref="#event_1895_1">1895 г.</date>
      </p>
      <pb n="6"/>
      <p>6 I. ЕСТЕСТВЕННЫЕ И ПРОИЗВОДИТЕЛЬНЫЕ СИЛЫ ГУБЕРНИИ И ЭКОНОМИЧЕСКАЯ ДЕЯТЕЛЬНОСТЬ НАСЕЛЕНИЯ А) ЗЕМЛЕДЕЛИЕ. (Приложением этой статьи служит ведомость № 1). Главнейшее занятие сельского населения земледелие. Сеется из озимых хлебов рожь, из яровых: ярица, пшеница, ячмень, овес, гречиха, просо, полба; есть несколько хозяйств в <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинском</placeName> и <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинском</placeName> округах, где сеется озимая пшеница, но культура их еще не распространилась, в виду рискованности сохранить озимые всходы пшеницы в зимнее время в малоснежные зимы. К яровым хлебам относится и картофель. Количество посева озимого хлеба по всей губернии в период времени с 1879 по <date when="1895" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="2" ref="#event_1895_2">1895 год</date> колебалось в четвертях от 63 000 до 67 000, яровых от 395 000 до 529 000 и картофеля от 19 000 до 31 000; minimum посевов для озимых и яровых хлебов был в период 1883 по <date when="1886" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="3" ref="#event_1895_3">1886 год</date>, для картофеля с 1879 по <date when="1882" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="4" ref="#event_1895_4">1882 г.</date>; maximum для озимей, яровых и картофеля с 1890 по <date when="1895" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="5" ref="#event_1895_5">1895 г.</date> Округа <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Канский</placeName> и <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейский</placeName> (его южная часть и долина р. Енисея) по распределению посевов озимого хлеба весьма сходны между собою, что обусловливается сходством климатических и почвенных условий; в обоих округах посевы озимой ржи, единственного в губернии озимого хлеба, составляют для <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейского округа</placeName> 1/31/3, а для <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Канского</placeName> — ¼¼ всего посева. Затем по количеству посева озимого хлеба следуют округа: <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинский</placeName> более ¼¼, <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярский</placeName> ¹/¹/1111 и <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинский</placeName> 11//1616 площади всего посева яровых хлебов. Таким образом в <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинском</placeName> и <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярском</placeName> округах посевы яровых хлебов преобладают, так как озимый хлеб, вследствие малоснежности зим, часто вымерзает. В <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Красноярском округе</placeName> посевы овса развиты более, чем в других округах; посевы яровой пшеницы преобладают в <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Минусинском округе</placeName>; вообще- же должно заметить,</p>
      <pb n="7"/>
      <p>7 что пшеница и ярица сеются в губернии почти в равном количестве. Культура картофеля, если сравнить количество посева его в 1879 по <date when="1882" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="6" ref="#event_1895_6">1882 г.</date> и за последнее четырехлетие 1892 по 1896, развивается постепенно и правильно во всех округах губернии и посев его увеличился почти вдвое. Всего чаще подвержены неурожаю хлеба в <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейском округе</placeName>, где местные неурожаи настолько часты и вместе с тем обширны, что влияют на среднюю по округу. В остальных округах неурожаи бывают периодически, вследствие случившихся неблагоприятных метеорологических условий в периоды вегетации хлебов, и если эти неблагоприятные условия распространяются по всей губернии, то получается недород хлебов. Вообще земледелие во всей губернии в том виде, в каком оно существует в настоящее время, подвержено риску вследствие неблагоприятных климатических условий. Яровым вредят долго продолжающиеся весенние заморозки и холодные утренники в конце лета, также и засухи, а в южной части губернии в значительной мере вредят им насекомые, саранча, кобылка и другие полевые грызуны, также бездождие в весеннее время. Яровые более подвержены неурожаям, чем озимые. Из данных за время с 1879 по <date when="1896" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="7" ref="#event_1895_7">1896 г.</date> видно, что земледелие от неурожаев более всего терпит, как выше сказано, в <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейском округе</placeName>, затем в <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинском</placeName>, не смотря на плодородие почвы его, далее в <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинском</placeName>, <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Канском</placeName> и <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярском</placeName> округах. В <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Красноярском округе</placeName>, вследствие густоты населения и отсутствия обилия свободных земель, земледелие ведется тщательнее, чем в других округах, чем и объясняется сравнительная редкость неурожаев. В <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Минусинском округе</placeName> неурожаи редко бывают повсеместными: в сухое лето неурожаю подвержены лишь посевы степной полосы; в дождливое лето лишь посевы южной подтаежной полосы, но средняя полоса, переходная между этими двумя указанными, в том и другом случае обеспечивает себе обычный средний сбор хлебов и неурожаям вообще подвергается редко, поэтому- то <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Минусинский округ</placeName> и зовется „житницею» <placeName ref="#place_enisei_province" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской губернии</placeName>. Поля, засеваемые из года в год, обработываются на основаниях трехпольной или двухпольной систем сельского хозяйства. В средней возделываемой полосе губернии, т.е.</p>
      <pb n="8"/>
      <p>8 в округах: <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярском</placeName>, <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Канском</placeName>, <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинском</placeName> (северной части) и <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейском</placeName> господствует трехпольная система, поля засеваются и яровым и озимой рожью, а часть их остается под паром. Но главная система полеводства, распространенная и теперь по всему возделываемому пространству губернии, до сих пор, можно сказать, преобладающая в губернии, а в былое время, в начале развития края, даже единственная, есть переложная. При господстве её обработываются „залоги», т.е. земли из под леса, который срубают, редко продают, а чаще, сложив в кучи, жгут на месте, иногда оставляя даже не выкорчеванными пни. После этого залог тотчас же вспахивают и засевают; сняв один, обыкновенно богатый урожай, а на юге часто два подряд без всякого удобрения, эту землю пускают под пар, смотря по качеству её, на год, два или же на продолжительный срок обращают в залежь, иногда лет на десять и больше, после чего она опять поступает в разработку. Во многих местностях губернии яровые хлеба часто засеваются по жниву из под озимой ржи, снятой в то же лето, без новой глубокой вспашки; эти посевы по жниву очень развиты там, где господствует и теперь хищническая переложная система: залог из под выруб ленного леса часто дает хороший урожай даже в течение двух и более лет; в <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Канском</placeName> и <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинском</placeName> округах в среднем около 1/51/5 яровых сеется прямо по жниву, а по губернии около 15–17 % всей площади яровых занято посевами по жниву. На юге в волостях Курагинской и Сагайской, по свидетельству местных крестьян, находят полезной и необходимой правильную залежную систему, при которой в то время как одна часть принадлежащей селениям земли находится в залоге и, подвергаясь естественному уплотнению и вытаптыванию скотом, служа пастбищем, а также и естественному удобрению, отдыхает продолжительный период времени от 10 и даже до 20 лет, другая обработывается на основаниях двухпольной или трехпольной систем, после чего эта последняя обращается в залежь, а первая подвергается правильной обработке. Однако, в большинстве случаев, когда дело идет о переложной системе, то не может быть и речи о какой либо правильности. Обыкновенно там, где много годной для подобной обработки земли под лесом, дело сводится</p>
      <pb n="9"/>
      <p>9 к распахиванию все новых и новых земель, с истреблением на них лесов и сниманию с них в продолжение нескольких лет хорошего урожая без всякого удобрения, а затем к полному их забросу; так по крайней мере было в недавнее время и по ныне такая хищническая эксплуатация земли составляет обычное явление. Насколько подобное хозяйство, если его можно назвать таковым, способствует обезлесению края, влекущему за собой уменьшение влаги в почве и частые засухи, а вследствие этого и более частые неурожаи, это понятно само собой. Поля редко удобряются навозом, который обыкновенно сжигают или, вывозя из деревень, сваливают на берегах речек, отчего грязнится и заражается вода их; травосеяние также не развито, хотя могло бы принести не малую пользу при повторяющихся теперь засухах. Преобладающия земледельческия орудия до сих пор еще первобытного вида, таковы: обыкновенная соха, довольно грубой работы, на юге сабан или малороссийский плуг и соха- колесуха, служащие для воспашки полей, обыкновенные бороны с железными и зачастую с деревянными спицами, для боронованья; молотят же хлеб цепами, катком и лошадьми. Лишь в последнее время на юге, в <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинском</placeName> крае, сделано многое для распространения среди крестьянского населения более рациональных способов полеводства. Осенью 1894 и весною <date when="1895" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="8" ref="#event_1895_8">1895 г.</date> было посеяно хлеба: ПО ОКРУГАМ.ПО ОКРУГАМ. Озимого. Ярового. Картофеля. ЧЕТВЕРТЕЙЧЕТВЕРТЕЙ <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярскому</placeName> 6 352–6 —,, 82 143–5–2 60 653/43/4 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейскому</placeName> 10 068 30 245 3–4 3 185–6 —,, <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Канскому</placeName> 19 237–6 —,, 79 882 7 053–2 —,, <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинскому</placeName> 26 257 99 893 6 186 <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинскому</placeName> 11 732–6 —,, 175 255–4 —,, 13 826–2 —,, На городских землях 200 7 010 350 Итого 73 848–2 —,, 474 429–4–6 36 667 548 277–6–6 Посевы были более предыдущего года на 19 610 четвертей 2 гарнца.</p>
      <pb n="10"/>
      <p>10 Количество собранного хлеба было: ПО ОКРУГАМ.ПО ОКРУГАМ. Озимого. Ярового. Картофеля. ЧЕТВЕРТЕЙЧЕТВЕРТЕЙ <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярскому</placeName> 30 255–6–4 172 214–6–2 40 000–6 —,, <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейскому</placeName> 44 698–1–4 105 409–1–7 17 948 <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Канскому</placeName> 77 724–6 —,, 247 450 —,,—,, 57 487–4 —,, <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинскому</placeName> 103 668 373 796 37 458 <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинскому</placeName> 79 526–4–4 863 492–5 —,, 130 517–2 —,, На городских землях 670 16 862–5 —, 1 170 Итого 336542–4–4 1779225–2–1 284581–4 —,, 2 115 767–6–5 Урожай озимого хлеба был в <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Красноярском округе</placeName> сам 2, в <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейском</placeName> — 4, 4, в <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Канском</placeName> — 4, в <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинском</placeName> — 4, в <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинском</placeName> — 6, 8, на городских землях — 3, в среднем по губернии сам 4, — а яровых хлебов в <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Красноярском округе</placeName> сам 4, 7, в <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейском</placeName> — 3, 4, в <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Канском</placeName> — 3, в <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинском</placeName> — 3, 7, в <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинском</placeName> 4, 9, на городских землях — 2, 5, в среднем по губернии 3, 7. По сравнению урожая отчетного года с минувшим оказывается более + или менее — ПО ПО ОКРУГАМ.ОКРУГАМ. Озимого. Ярового. Картофеля. ЧЕТВЕРТЕЙЧЕТВЕРТЕЙ <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярскому</placeName> – 33 126–2–6 – 339 807 —,,— 4 – 27 671–4 —,, <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейскому</placeName> + 275–7–6 – 32 941–5–6 – 9 158 —,,—, <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Канскому</placeName> – 19 304–6 – 98 017–2 —,, + 35 901–2 —,, <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинскому</placeName> – 15 298 – 106 216–4 —,, + 7 871 —,,—,, <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинскому</placeName> + 8 908–4–4 – 13 682 + 30 336–6 —,, На городских землях + 9 575 – 36 371–3 —, – 1 470 Итого – 58 469–4–4 –617 041–2–3 + 35 809–4 —,, – 675 510–6–7 В общем урожай хлебов и трав по губернии был удовлетворительный, а по <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Красноярскому округу</placeName> ниже удовлетворительного. От градобития и других причин погибло хлеба</p>
      <pb n="11"/>
      <p>11 по округам: <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярскому</placeName> 293¾¾ десят., на сумму 7 449 руб. 10 коп.; <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейскому</placeName> на сумму до 927 руб.; <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинскому</placeName> 38¾¾ десят., на сумму 637 руб. и <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинскому</placeName> 3 742 десят., на сумму 32 769 руб. 67 коп.; в <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Канском округе</placeName> гибели хбебов не было. При посеве хлеба и уборке его и сена недостатка в рабочих руках не ощущалось. Средния цены на рабочий труд были следующия: рабочему платилось в год на хозяйском содержании от 50 до 80 руб., работнице от 24 до 48 руб. Поденная плата во время посева хлеба: а) на хозяйском содержании — работнику с лошадью 1 руб., пешему 53 коп., работнице 40 коп.; б) на своем содержании — работнику с лошадью 1 руб. 30 коп., пешему 1 руб., работнице 85 коп.; во время уборки хлебов и сена: а) на хозяйском содержании — работнику с лошадью 1 руб. 25 коп., пешему 90 коп. и работнице до 80 коп. и б) на своем содержании — работнику с лошадью 1 руб. 80 коп., пешему 1 руб. 10 коп. и работнице 85 коп. СРЕДНИЯ ЦЕНЫ ЗА ПУД ХЛЕБА БЫЛИ: Зимою. Весною. Летом. Осенью. В округах: руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярском</placeName>: Муки ржаной ,,— 45 – ,,— 55 – ,,— 55 – ,,— 90 „ пшеничной ,,— 65 – ,,— 75 – ,,— 70 – ,,— 90 Овса ,,— 42 – ,,— 60 – ,,— 65 – 1–10 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейском</placeName>: Муки ржаной ,,— 68 – ,,— 35 – ,,— 42 – ,,— 70 „ пшеничной ,,— 70 – ,,— 67 – ,,— 70 – ,,— 97 Овса ,,— 73 – ,,— 45 – ,,— 45 – ,,— 72 <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Канском</placeName>: Муки ржаной ,,— 20 – ,,— 20 – ,,— 20 – ,,— 20 „ пшеничной ,,— 35 – ,,— 35 – ,,— 35 – ,,— 35 Овса ,,— 25 – ,,— 25 – ,,— 25 – ,,— 25 <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинском</placeName>: Муки ржаной ,,— 45 – ,,— 52 – ,,— 50 – ,,— 65 „ пшеничной ,,— 90 – ,,— 75 – ,,— 85 – 1–20 Овса ,,— 70 – ,,— 75 – ,,— 75 – ,,— 90</p>
      <pb n="12"/>
      <p>12 Зимою. Весною. Летом. Осенью. В округах: руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинском</placeName>: Муки ржаной ,,— 25 – ,,— 28½½ – ,,— 30 – ,,— 35 „ пшеничной ,,— 45½½ – ,,— 48 – ,,— 49½½ – ,,— 57 Овса ,,— 24 – ,,— 30 – ,,— 34 – ,,— 40½½ Посевы хлебов начались в губернии: озимых — с последних чисел мая и продолжались до половины сентября, яровых — с апреля до половины июня. Погода для всхода озимых и для посева яровых хлебов в некоторых местностях неблагоприятствовала, так: по <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Красноярскому округу</placeName> в течении всего почти апреля и мая месяцев стояли холода с сильными ветрами, от чего сев хлебов в большинстве был несвоевременный, посеянные семена в некоторых местах выдувало ветром. Было также и несколько инеев. Дожди перепадали очень редко и в незначительном количестве, так что от сильных ветров скоро сушило землю, оставляя весьма мало необходимой для растения влаги. По <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Ачинскому округу</placeName> с начала весны до половины мая погода для посева хлебов была неблагоприятною, вследствие холодов, приморозков и ветров, а затем до половины июня месяца погода была сухая и ветряная. По <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Канскому округу</placeName> сев хлебов затянулся до июня месяца по случаю холодов. По <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Красноярскому округу</placeName> всходы хлебов, как раннего, так и позднего посева, по случаю холодов, сильных ветров и редких дождей, были малы ростом и заросли сорными травами. Дальнейшее развитие, налив и созревание сопровождались полною засухою, почему хлеб получился малорослый и редкий, а в умолоте мелкий и легковесный. По <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Ачинскому округу</placeName> всходам озимых хлебов, посеянных в осень <date when="1894" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="9" ref="#event_1895_9">1894 г.</date>, и посеву яровых, как было уже выше сказано, не благоприятствовали атмосферическия явления; благоприятная погода наступила только со второй половины июня, когда начали перепадать теплые дожди, хлеба стали поправляться и дали в результате средний урожай. Повреждений хлебов различными насекомыми и наводнениями не было. Сенокосу тоже отчасти препятствовало ненастье, но сено</p>
      <pb n="13"/>
      <p>13 вышло хорошего качества; собрано его достаточное количество, до 12 миллионов пудов, и часть может поступить в продажу. По <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Канскому округу</placeName> рост хлебов, вследствие сильных жаров, продолжавшихся почти весь июль месяц, и бездождия, шел крайне медленно и урожай оказался, по сравнению с плодородием земли, мало удовлетворительным. По <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Минусинскому округу</placeName>, во время посева яровых хлебов, погода стояла местами благоприятная, а местами холодная с сильными ветрами. Во время же роста хлеба перепадали дожди, а затем, с половины июля, начались сильные жары и бездождие, продолжавшиеся до августа, потом наступила более умеренная погода. В результате урожай хлебов таков: удовлетворительный по волостям <placeName ref="#place_tesinskaya_volost" type="Места" subtype="Насел. пункты">Тесинской</placeName>, Ермаковской, Шушенской и Идринской и в ведомствах Абаканской и Аскизской инородных управ; средний — в Курагинской и <placeName ref="#place_сагайской" type="Места" subtype="Насел. пункты">Сагайской</placeName> волостях и плохой — в Новоселовской и Абаканской. Хлеба частью пострадали от градобития, засухи, морозов и инеев, кобылки и других насекомых. По <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейскому округу</placeName> в общем всходы и рост хлебов были удовлетворительны и только по Бельской и <placeName ref="#place_яланской" type="Места" subtype="Насел. пункты">Яланской</placeName> волостям летом погода, в особенности первой, росту хлебов не благоприятствовала, так что в <placeName ref="#place_бельской" type="Места" subtype="Географические точки">Бельской</placeName> волости урожай яровых получился плохой, но в <placeName ref="#place_яланской" type="Места" subtype="Насел. пункты">Яланской</placeName> волости и в других — урожай хлебов средний. Жатва и уборка хлебов по <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Красноярскому округу</placeName> началась с последних чисел июля и окончилась в начале сентября; погода во время жатвы была сухая, но потом для возки хлеба и молотьбы погода не благоприятствовала. По <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Ачинскому округу</placeName> к уборке хлеба приступлено в начале августа, правильной уборке препятствовали частые и сильные дожди и поэтому таковая окончилась поздно. По <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Минусинскому округу</placeName> жатва хлебов началась: озимовых — с половины июля, а яровых — с августа и продолжалась до конца сентября. Жатва и уборка хлебов произведены успешно; недостатка рабочих рук по некоторым местам не ощущалось, благодаря прибывшим переселенцам, давшим значительный контингент свободных рабочих рук, а местами, где нет переселенцев, ощущался недостаток рабочих рук, за выбытием таковых для заработков на строющуюся железную дорогу. По <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейскому округу</placeName> во многих местах во время жатвы и уборки хлебов стояла ненастная и непостоянная погода.</p>
      <pb n="14"/>
      <p>14 Б) ОБЕСПЕЧЕНИЕ НАРОДНОГО ПРОДОВОЛЬСТВИЯ. К 1-му января <date when="1896" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="10" ref="#event_1895_10">1896 года</date>, по возвращении части хлеба, выданного на весенний посев, в 399 экономических сельских магазинах находилось на лицо запасного хлеба: озимого и ярового 429 890 четв. 4 четв. 5¾¾ гарн., более <date when="1894" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="11" ref="#event_1895_11">1894 г.</date> до 7 158 четв., в ссудах и недоимках озимого и ярового 7 372 четв. 5 четв. 1¼¼ гарн., менее, чем в <date when="1894" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="12" ref="#event_1895_12">1894 г.</date>, на 2 868 четвертей, а именно: ПО ПО ОКРУГАМ.ОКРУГАМ. Число магазинов. Находилось на лицо. Состояло в ссудах и недоимке. Озимого. Ярового. Озимого. Ярового. <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярскому</placeName> 82 97 289 – 7–1¾¾ 1 029 – 2 —,, <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейскому</placeName> 94 34 455 — 1–7 31 648 — 2–1 4 104– 3–43/83/8 2 096– 7–37/87/8 <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Канскому</placeName> 83 8 845 7–3–1¼¼ – – <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинскому</placeName> 32 662 31–7–5 14 2- —,,—,, <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинскому</placeName> 108 111 807 – 6–5¾¾ – – Итого 399 429 890–4–5¾¾ 7 372–5–1¼¼ 437 263–1–7 Как видно, запасами хлеба в экономических магазинах наиболее обеспечено население <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярского</placeName>, <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинского</placeName> и <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Канского</placeName> округов; наиболее же нуждается <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейский округ</placeName>, что показывает наивысший процент количества ссуженого хлеба к общему количеству его, числящемуся в магазинах, а за ним следуют округа <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярский</placeName> н <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинский</placeName>. Жители станков <placeName ref="#place_turukhansk_region" type="Места" subtype="Насел. пункты">Туруханского края</placeName>, расположенных от г. <placeName ref="#place_turukhansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Туруханска</placeName> вниз по р. Енисею до Толстого Носа, запасают хлеб для своего продовольствия в летнее время с пароходов и судов, прибывающих в низовья р. Енисея из г.<placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">г. Красноярска</placeName> и <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейска</placeName>; в зимнее же время, при недостатке запасов, покупают у частных торговцев в селе Дудинском, или получают ссуды из казенных хлебозапасных магазинов; живущие вверх по р. Енисею от г. <placeName ref="#place_turukhansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Туруханска</placeName> покупают хлеб в <placeName ref="#place_eniseysk" type="Места" subtype="Насел. пункты">г. Енисейске</placeName> чрез своих общественников, наиболее состоятельных, плавающих ежегодно, с открытием навигаций, на своих судах в названный город, для сбыта пушнины.</p>
      <pb n="15"/>
      <p>15 Цены в <date when="1895" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="13" ref="#event_1895_13">1895 год</date>у существовали на ржаную муку: С начала года до открытия навигации. В навигацию. К концу года. Руб. К. Руб. К. Руб. К. В гор. <placeName ref="#place_turukhansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Туруханске</placeName> — 69 — 55 — 75 В Верхнеинбатском участке — 55 — 46 — 70 „ Дудинском 1 50 — 80 1 40 „ низовьях р. Енисея 1 60 — 95 1 60 За тундрой 3 — 2 — 2 50 В навигацию <date when="1895" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="14" ref="#event_1895_14">1895 года</date> жители <placeName ref="#place_turukhansk_region" type="Места" subtype="Насел. пункты">Туруханского края</placeName> хотя и запасались, по своим средствам, хлебом, но бедное население и особенно инородцы не могли обойтись без займа хлеба из казенных магазинов. Закупка хлеба на средства казны в казенные хлебозапасные магазины <placeName ref="#place_turukhansk_region" type="Места" subtype="Насел. пункты">Туруханского края</placeName> в отчетном году не производилась. В 11-ти магазинах состояло хлеба на лицо до 17 870 пуд.; в растрате 721 пуд. и в недоимке 217 457 пуд., каковая недоимка в <date when="1895" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="15" ref="#event_1895_15">1895 г.</date> сложена со счетов указом <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейского</placeName> Губернского Правления 17 октября того же года за № 28 862. В городских общественных магазинах на лицо и в ссуде состояло запасного хлеба 10 724 четв. 1 четв. 3½½ гарнца, а именно: в гор. <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярске</placeName> 2 827 четв. 4 гарнца, <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейске</placeName> 442 четв., <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Канске</placeName> 2 311 четв. 2 четв. 5 гарнц., <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинске</placeName> 1 147 четв. 3 четв. 5½½ г. и <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинске</placeName> 4 023 четв. 2 четв. 1 гарн. Сверх того, в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">г. Красноярске</placeName> в магазине, принадлежащем казачьему населению, состояло хлеба 818 четв. 5 четв. 4 гарнца. В сравнении с предшествовавшим годом во всех крестьянских запасных магазинах было хлеба на лицо более на 7 157 четв. 4 четв. 5⁶/⁶/88 гарнца и в ссудах менее на 2 868 четв. 3¼¼ гарнца. Урожай лета <date when="1895" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="16" ref="#event_1895_16">1895 г.</date> в общем по губернии был удовлетворительный и на продовольствие жителей и обсеменение полей достаточный. По исчислении общей потребности на продовольствие жителям губернии необходимо хлеба 792 705 чт. и картофеля 264 235 чт., на пополнение недоимок в сельские экономические магазины 59 228 чт., на посев и прокорм рабочего скота до 700 000 четвертей и картофеля для посева до 35 000 чт., за сим остается в излишке хлеба 563 834 чт., а картофеля</p>
      <pb n="16"/>
      <p>16 не хватит 14 654 чт. В <date when="1894" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="17" ref="#event_1895_17">1894 г.</date> предполагалось к остатку хлеба от потребления 1 799 718 чт. Для <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Красноярского округа</placeName> — на продовольствие жителей, прокормление домашнего скота и на другия надобности, для уплаты податей и повинностей, на посев (86 717 чт.) и пополнение сельских запасных магазинов потребуется 351 515 чт., а так как собрано хлеба 202 469 чт., то недостаток хлеба является в 149 046 чт., но в особых мероприятиях для обеспечения народного продовольствия надобности не представляется, так как те жители, у которых не достанет хлеба до нового урожая, имеют возможность заработать деньги или продажею сена и дров или посторонними заработками, как то: извозом, сплавом по рекам дров и леса и наймом в работы на строющейся железной дороге и золотых промыслах. Для <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Канского округа</placeName> — собранного хлеба в лете <date when="1895" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="18" ref="#event_1895_18">1895 г.</date>, с оставшимися запасами от <date when="1894" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="19" ref="#event_1895_19">1894 г.</date>, будет достаточно для обеспечения населения продовольствием до нового урожая, и недостатка в таковом не предвидится. В <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Ачинском округе</placeName>, за отчислением всего потребного на нужды крестьян округа количества хлеба, предполагается, по приблизительному рассчету, в остатке хлеба до 141 000 чт. Для <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Минусинского округа</placeName> из 943 018 чт. хлеба, собранного в урожай <date when="1895" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="20" ref="#event_1895_20">1895 г.</date>, на продовольствие жителей, обсеменение полей и на другия нужды населения округа, потребуется 652 377 чт. Следовательно, у населения остается хлеба на продажу 290 641 чт. Картофеля, — этого важного подспорья для продовольствия, — родилось 130 517 чт., а потребно на продовольствие 73 020 чт.; остается в излишке 57 497 чт. В <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейском округе</placeName> хлеба, урожая <date when="1895" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="21" ref="#event_1895_21">1895 г.</date>, для обеспечения жителей продовольствием, будет недостаточно, почему хлеб необходимо приобретать покупкою. Население низовых селений <placeName ref="#place_анциферовской" type="Места" subtype="Насел. пункты">Анциферовской</placeName> волости пользуется хлебом из казенных магазинов и потом в летнее время, покупая хлеб, приплавленный в навигацию по р. Енисею, пополняет хлебную недоимку. Для посева и на пропитание, население округа должно обратиться к позаимствованиям хлеба из сельских экономических магазинов. Кроме запасов хлеба продовольствие населения губернии обеспечивается продовольственными капиталами: 1) губернским, который до <date when="1886-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="22" ref="#event_1895_22">1 января 1886 г.</date> хранился под книжкой</p>
      <pb n="17"/>
      <p>17 Государственного Банка за № 17 863 в сумме 75 053 руб. 29 коп. и процентными бумагами на 20 000 руб., но какие за сим были произведены по оному обороты — сведений не имеется, в виду нахождения этого капитала в ведении Министерства Внутренних Дел; 2) мещанскими, хранящимися в <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейском</placeName> отделении Государственного Банка, под книжками оного и частью сберегательных касс, а именно: <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярска</placeName> — 4 943 руб. 15 коп., <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейска</placeName> — 2 679 руб. 51 коп., <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Канска</placeName> — 776 руб. 39 коп., <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинска</placeName> — 530 руб. 10¾¾ коп. и <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинска</placeName> — 10 799 руб. 79½½ коп., всего в сумме 19 728 руб. 95¼¼ коп.; 3) крестьянскими: <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Канского округа</placeName> — 21 845 руб. 47 коп., <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Минусинского округа</placeName> (Абаканской инородной управы) — 6 167 руб. 68½½ коп. и <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейского округа</placeName> — 37 511 руб., каковые суммы хранятся частью под книжками <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейского</placeName> отделения Государственного Банка, частью сберегательных касс; 4) капиталом общественной запашки для выдачи ссуд крестьянам: <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Минусинского округа</placeName>: наличными деньгами в распоряжении <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинского</placeName> окружного по крестьянским делам присутствия 2 063 руб. 40 коп., процентными бумагами в депозитах <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейского</placeName> Губернатора 109 100 руб. и деньгами 6 945 руб. 52¼¼ коп., в ссудах и недоимке 64 064 руб. 15 коп.; <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Канского округа</placeName>: наличными деньгами в распоряжении <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Канского</placeName> окружного по крестьянским делам присутствия 188 руб. 90½½ коп., по книжке сберегательной кассы 210 руб., в депозитах <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейского</placeName> Губернатора 1 343 руб. 75 коп., процентными бумагами в депозитах Губернатора 18 108 руб. 4 коп. и в ссудах и недоимке 25 147 руб. 94½½ коп.; <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Ачинского округа</placeName>: наличными деньгами в распоряжении местного окружного по крестьянским делам присутствия 399 руб. 32 коп. и по книжке сберегательной кассы 764 руб. 47 коп., в ссудах и недоимке 1899 руб. 61 коп. Всего капитала общественной запашки числится 230 235 руб. 11¼¼ коп. Кроме того, в <date when="1895" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="23" ref="#event_1895_23">1895 г.</date> действовали ссудосберегательные товарищества в селениях <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Канского округа</placeName>: <placeName ref="#place_rybinskoe" type="Места" subtype="Насел. пункты">Рыбинском</placeName> и Тасеевском и в селениях <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Минусинского округа</placeName>: Новоселовском, Абаканском и <placeName ref="#place_tesinskaya_volost" type="Места" subtype="Насел. пункты">Тесинском</placeName> и один сельский банк в селе Сухобузимском, <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Красноярского округа</placeName>.</p>
      <pb n="18"/>
      <p>18 В) ПРОМЫСЛЫ ГОРОДСКОГО И СЕЛЬСКОГО НАСЕЛЕНИЯ И Г) ПРОМЫШЛЕННОСТЬ ЗАВОДСКАЯ И ФАБРИЧНАЯ (Приложением к этой статье служит ведомость № 2). Обыватели гор. <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярска</placeName> занимаются мелочною торговлею и разными ремеслами, между которыми преобладают: плотничное, сапожное и кузнечное, а отчасти земледелием, но только в очень малых размерах. Обыватели гор. <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейска</placeName> пропитываются извозом, рыболовством, плотничеством, кузнечными и другими работами, а также работами на золотых промыслах и на пароходах. Жители гор. <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Канска</placeName> преимущественно занимаются хлебопашеством и скотоводством, а затем торговлею и извозным промыслом; хлебопашеством жители города занимаются на казенных землях, каковые отдавались им в пользование за производство ремонта почтового тракта. В гор. <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинске</placeName> жители, не обеспеченные достаточными средствами к жизни, частью занимаются хлебопашеством, частью извозом и, в ограниченном размере, разными ремеслами. Наконец, у жителей гор. <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинска</placeName> промысел преимущественно в хлебопашестве и скотоводстве. Так как гор. <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинск</placeName> расположен у реки Енисея, то по этой реке на пароходах, барках, плотах и лодках хлеб и скот сплавляется в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">г. Красноярск</placeName>, <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейск</placeName> и <placeName ref="#place_turukhansk_region" type="Места" subtype="Адм. единицы">Туруханский край</placeName>. Скот сгоняется и в остальные округа <placeName ref="#place_enisei_province" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской губернии</placeName> и даже в гор. <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="Места" subtype="Насел. пункты">Иркутск</placeName>. Кроме того, жители занимаются ремесленными производствами, перевозкою тяжестей, также торговлею разными товарами, провозимыми с ярмарки. Имеются заведения: кожевенные, овчинные, мыловаренные, салотопенные, свечные и проч., производство которых с каждым годом увеличивается. Кроме земледелия — скотоводство составляет важнейшее занятие населения губернии. Всего в <placeName ref="#place_enisei_province" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской губернии</placeName>, по последним сведениям, считается, конечно в приблизительных цифрах, до 1 797 607 голов, в том числе лошадей до 490 579, рогатого скота 433 496, овец 714 524, свиней до 111 614, коз до 16 597. Против <date when="1894" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="24" ref="#event_1895_24">1894 г.</date> количество голов разного скота значительно увеличилось; большая часть прибыли падает на рогатый скот, свиней и лошадей. Скотоводство главным образом преобладает в <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Минусинском округе</placeName> и из общего числа скота в наиболее заселенной южной полосе губернии наибольшее его</p>
      <pb n="19"/>
      <p>19 количество, именно более 50 %, содержит упомянутый округ, за ним следуют округа: <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинский</placeName>, <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Канский</placeName>, <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярский</placeName> и <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейский</placeName> и <placeName ref="#place_усинский" type="Места" subtype="Насел. пункты">Усинский</placeName> край. В <placeName ref="#place_turukhansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Туруханском</placeName> крае на 3 248 душ обоего пола крестьянского и иных сословий населения и на 7 239 душ обоего пола инородческого населения приходится лошадей 570, коров 669 и оленей до 30 500 голов. Скотоводство развивается преимущественно на юге губернии, как выше сказано, в <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Минусинском округе</placeName> и сделалось у <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинских</placeName> крестьян наиболее доходной статьей хозяйства после земледелия, а у инородцев составляет уже издавна исключительное их занятие; такое развитие скотоводства на юге губернии обусловлено лучшими там климатическими условиями, обилием степных пространств, дающих прекрасный корм скоту летом и даже в зимние месяцы, вследствие малоснежности зим, и существующее экстензивное степное скотоводство инородцев и иногда крестьян возможно только потому, что скот содержится на подножном корму круглый год. Южное скотоводство имеет целью и результатом не только удовлетворение потребностей домашнего хозяйства и продажу скота на убой для нужд населения местного края, но и снабжение им северных округов губернии и преимущественно золотых приисков, следовательно торг с ними гуртами скота в больших размерах; всем этим оно существенно отличается от скотоводства других северных округов, которые исключительно удовлетворяет лишь нуждам местного населения. Кроме двух главнеших отраслей сельского хозяйства — земледелия и скотоводства, население занимается, в незначительном размере, огородничеством, садоводством и культурою на бахчах; садоводство и бахчевничество существуют лишь в <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Минусинском округе</placeName>; огородничеством же занимаются даже до крайних северных пределов земледелия в <placeName ref="#place_turukhansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Туруханском</placeName> крае. Пчеловодство составляет существенную отрасль сельского хозяйства населения губернии и развивается постепенно. В отчетном году было 44 077 ульев и добыто меда до 10 292 пуд. и воска 1 385 пуд. 27 фунтов. Из промыслов, воспособляющих сельскому хозяйству крестьянского населения и неразрывно с ним связанных, следует упомянуть еще лесные и кустарные промыслы. Истребление</p>
      <pb n="20"/>
      <p>20 лесов в широких размерах, будучи последствием экстензивности сельского хозяйства, ничем не ограничено и рубка леса населением производится не соображаясь с требованиями местностей часто в тех именно лесах, истребление которых может быть гибельно для всего края, как это и доказывается истреблением сосновых боров в <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Минусинском округе</placeName>, обнажением затем песчаного слоя и образования движущихся песков. Лес употребляется на постройки, дрова и на разного рода поделки; курят смолу и сдирают кожу для дубления. Кустарная промышленность крайне неразвита, будучи направлена на добывание и выделывание продуктов первой необходимости в повседневном домашнем быте, как то: производство материалов из льна и конопли (холста, неводов), шерсти (сукон, вой лока, валенок) и шкур, гонка смолы, дегтю и добыча извести, различные необходимейшия поделки из дерева (посуды разного рода, саней, телег, дуг, колес, нарт и т.п.). В отчетном году населением губернии выделано изделий: из льна и конопли на 25 818 руб., из шерсти на 29 710 руб., из дерева 34 259 руб., обработано овчин и шкур разных зверей на 36 219 руб., добыто смолы, дегтю, извести на 16 855 руб., а всего выделано и добыто на сумму на 142 861 руб. Одним из важнейших и, главное, непрекращающихся в течение целого года промыслов всего населения, при том составляющий характерную черту его быта, есть извоз; им занимаются как крестьяне, так и многие из горожан. Большой сибирский тракт дает значительный заработок притрактовому населению, особенно в <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Канском округе</placeName>, где пролегает более половины этого тракта в губернии. Средния цены с пуда на перевозку от гор. <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярска</placeName> сухим путем тяжестей были следующие: В июне. В декабре. До гор. <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинска</placeName> — руб. 29 коп. — руб. 90 коп. „ <placeName ref="#place_tomsk_province" type="Места" subtype="Насел. пункты">Томска</placeName> 1 „ 40 „ 1 „ 60 „ „ <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Канска</placeName> — „ 45 „ 1 „ — „ „ <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="Места" subtype="Насел. пункты">Иркутска</placeName> 2 „ 20 „ 3 „ 50 „ „ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейска</placeName> — „ — „ 1 „ 20 „ „ <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинска</placeName> — „ — „ — „ 80 „</p>
      <pb n="21"/>
      <p>21 Промыслы — рыболовство и звероловство преобладают почти исключительно в северной части губернии, из них рыболовство является главнейшим промыслом как крестьянского, так и инородческого населения северной части <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейского округа</placeName> с <placeName ref="#place_turukhansk_region" type="Места" subtype="Насел. пункты">Туруханским краем</placeName>; в четырех южных округах оно составляет постоянное занятие жителей между другими промыслами, но главнейше для собственного потребления. По имеющимся сведениям в течение <date when="1895" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="25" ref="#event_1895_25">1895 года</date> по губернии, за исключением <placeName ref="#place_turukhansk_region" type="Места" subtype="Насел. пункты">Туруханского края</placeName>, добыто рыбы: красной, белой, икры на сумму до 41 000 руб.; в <placeName ref="#place_turukhansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Туруханском</placeName> крае продано местным населением рыбы разного рода до 54 000 п., считая в сложности от 1 руб. 20 коп. до 1 руб. 50 коп. пуд, на сумму до 67 500 руб. Звероловством занимаются на всем пространстве губернии, с тем лишь различием, что в северной части губернии, собственно в <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейском округе</placeName> и <placeName ref="#place_turukhansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Туруханском</placeName> крае, этот промысел является постоянным существенным занятием жителей как инородцев, так и русских, служа вместе с рыболовством единственным обеспечением их существования, тогда как в средней и южной полосе губернии им занимаются между другими промыслами и только на крайнем юге им специально промышляют в тайге по отрогам Саян многие инородцы и некоторые из русских крестьян. Звериный промысел в губернии в <date when="1895" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="26" ref="#event_1895_26">1895 г.</date>, за исключением <placeName ref="#place_turukhansk_region" type="Места" subtype="Насел. пункты">Туруханского края</placeName>, выразился добычею на сумму 36 499 руб., в <placeName ref="#place_turukhansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Туруханском</placeName> же крае за то же время добыто до 126 000 разных шкур, на сумму до 24 300 руб. На золотых промыслах, расположенных в районе губернии, в отчетном году находилось рабочих 12 443, менее предыдущего года на 399. Добыто золота 247 п. 6 ф. 20 з. 2 д., менее же предыдущего года на 17 п. 16 ф. 11 з. 30 д. Работы производились на промыслах: Число приисков. 1-й системы северной тайги ___________________ 129 2-й системы южной тайги _____________________ 126 3-й <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярского</placeName> и <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Канского</placeName> округов _____________ 18 4-й <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинского</placeName> _____________________________38 5-й <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинского</placeName> ___________________________65 6-й Усинского _______________________Неизвестно.</p>
      <pb n="22"/>
      <p>22 Промыто песков: 1-й системы ______________________ 88 264 934 пуд. 2-й,, _____________________________ 150 571 870 „ 3-й,, ______________________________ 9 192 150 „ 4-й,, ______________________________31 615 900 „ 5-й,, _____________________________ 43 323 000 „ 6-й,, ______________________________ 8 670 700 „ Добыто золота: 1-й,, _______________________ 67 п. 34 ф. 14 з. 36 д. 2-й,, ___________________________ 14,, 14,, 17,, 75,, 3-й,, ___________________________ 5,, 35,, 23,, 94,, 4-й,, ___________________________ 20,, 2,, 20,, 34,, 5-й,, ___________________________ 32,, 19,, 82,, 17,, 6-й,, ___________________________ 6,, 20,, 53,, 34,, И т о г о — 247 п. 6 ф 20 з. 2 д. Сложное содержание в 100 пуд. песку: 1-й,, __________________________________ 23 д. 2-й,, ___________________________________ 26,, 3-й,, ___________________________________ 37,, 4-й,, ___________________________________ 27,, 5-й,, ___________________________________ 23,, 6-й,, ___________________________________ 29,, На приисках находилось: рабоч. служ. женщ. и дет. 1-й,, _________________ 3 730 215 442 2-й,, _________________ 4 651 363 1 421 3-й,, _________________ 411 42 126 4-й,, _________________ 1 027 109 {неизвестно. 5-й,, _________________ 2 072 213 6-й,, _________________ 552 н е и з в е с т н о. Военная стража на промыслах состояла из урядников и казаков <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярской</placeName> конной сотни, которых находилось на промыслах: 1-й системы __________________________ 40 челов. 2-й,, _______________________________ 50,, 3-й,, _______________________________ 11,, 4-й,, _______________________________ 20,, 5-й,, _______________________________ 35,,</p>
      <pb n="23"/>
      <p>23 6-й,, _______________________________ 3,, И т о г о — 159 челов. Из того числа нанятых людей: Не явилось. Бежало. Поймано. 1-й системы ______________ 286 184 38 2-й,, ___________________ 264 525 32 3-й,, ___________________ 24 78 6 4-й,, ___________________ — 55 12 5-й,, ___________________ 59 245 — 6-й,, ___________________ 3 10 17 В продолжении летних работ: Заболело. Выздор. Умерло. 1-й системы ______________ 1 493 1 469 24 2-й,, ___________________ 3 300 3 224 70 3-й,, ___________________ 29 29 — 4-й,, ___________________ 2 406 {неизвестно. 5-й,, ___________________ 2 873 6-й,, ___________________ 61 60 1 Случаев скоропостижной и неестественной смерти было: 1-й системы ______________________________ 12 2-й,, ___________________________________ 18 3-й,, ____________________________________ 1 4-й,, ____________________________________ 5 5-й,, ____________________________________ 5 6-й,, ___________________________________ — Для осенних и зимних работ осталось служащих и рабочих: число. 1-й системы ______________________________ 300 2-й,, __________________________________ 3 541 3-й,, ___________________________________ 157 4-й системы _____________________________ 149 5-й,, ___________________________________ 673 6-й,, ____________________________________60 Причина побегов рабочих и неявки происходит, как и в предыдущие годы, частью от значительной задолженности приисковым управлениям и от выдачи больших задатков, которые рабочие, в особенности ссыльные, пропивают и частию от привычки их к бродяжеству; кроме того, рабочие уходят</p>
      <pb n="24"/>
      <p>24 с приисков на железнодорожные в <placeName ref="#place_enisei_province" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской губернии</placeName> работы, соблазняясь заработной платой на них. Добыча золота, вследствие истощенности богатых месторождений, не представляя более той приманки для крупных компаний, постепенно перешла в руки мелких предпринимателей. С <date when="1882" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="27" ref="#event_1895_27">1882 года</date> в <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейском округе</placeName> приступлено к разработке коренных месторождений золота, но дело это прививается весьма туго, и пока добыча жильного золота здесь еще никогда не превышала восьми пудов, а в последние годы составляла даже менее 1½½ пудов. Золото, добываемое в <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейском округе</placeName>, в большинстве случаев мелкозернистое, пластинчатое, как бы тертое; по речкам же Огне и Енашимо встречается золото крупнозернистое, высокопробное. Толщина разработываемых золотосодержащих пластов составляет: в северной части округа — от двух до 8 футов, хотя есть и такие, толщина коих доходит до 15, 20 и даже 35 футов; в южной части округа мощность золотосодержащих пластов вообще изменяется в пределах от 5 до 30 футов. Золотоносные местности по Енисею расположены вообще в бассейнах рек, текущих с востока, т.е. по западному склону горных цепей, спускающихся в северную Сибирскую местность от горных хребтов, окаймляющих с юга бассейн Ледовитого океана. Золотые россыпи большею частью не поднимаются выше 2 000 футов над уровнем моря, при высоте хребтов вдвое, втрое большей, и, по мере возвышения хребтов по направлению к югу, россыпи все более и более уменьшаются в количественном и качественном отношениях. Преобладающей породой <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейского округа</placeName> служат разного рода метаморфические сланцы; причем, по обширности распространения, глинистые сланцы занимают первое место; кое где они переходят в слюдяные сланцы. В северной части округа, чаще чем в южной, развиты также граниты, гнейсы, диориты и порфиры, а местами появляются известняки, песчаники и конгломераты. Золотоносные пласты залегают в различного рода сланцах, вблизи их соприкосновения с гранитом и диоритом, и там, где встречаются эти отношения, можно с вероятностью на успех производить поиски золота. В южных округах губернии, в отрогах Саянского хребта, преобладают гранит, сиенит, известняк и метаморфические сланцы.</p>
      <pb n="25"/>
      <p>25 Состав самих россыпей зависит от горных пород, окружающих их. Толщина золотоносных россыпей обыкновенно бывает от 2 до 7 футов, доходя иногда, впрочем, до трех и более сажен. Верхние слои россыпей часто заключают в себе кости мамонтов, носорогов и других, частью вымерших, частью ныне живущих животных. Все россыпи покрыты слоем земли, называемым торфом. По длине россыпи бывают от 1 до 50 верст и более, имея иногда на всем протяжении пласт золотосодержащих песков, по мощности своей выгодный для разработки. Залегание золота в каждой россыпи обыкновенно неравномерно в количественном отношении; в вершине россыпи большею частью находится небольшое скопление крупного золота, смешанного с кварцем, магнитным железняком и колчеданом; в средине золото мельче по величине и убоже по содержанию своему в песках; наконец, в хвосте россыпи остается плавучая золотая пыль, которая показывает только признаки золота. Также неравномерно залегание золота в глубину и в ширину россыпей. Во всей почти северной части <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="Места" subtype="Адм. единицы">Восточной Сибири</placeName> вся почва вечно мерзлая. Мерзлота почвы Сибирских россыпей и густые леса, покрывшие россыпи вслед за их образованием, благоприятствовали сохранению россыпей от дальнейшего истирания золота и размыва водою. Во многих россыпях встречаются несомненные следы влияния глетчеров. Благодаря холодному климату, наступившему в ледяной период, многие золотые россыпи образовались и сохранились до ныне в своем первобытном виде, так что они представляют поучительный образец и следы геологического периода, отчасти современного человеку, который оставил даже несомненные признаки своего пребывания: стрелы из яшмы и кремня, молотки, утварь, монеты и проч. Естественные богатства <placeName ref="#place_enisei_province" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской губернии</placeName> хотя и обширны, но до сих пор не способствовали развитию заводской деятельности, так как, с одной стороны, в виду малонаселенности губернии и малокультурности населения её, при отсутствии свободных капиталов, нет большого спроса на заводския изделия, так, с другой стороны, устройству заводов в губернии препятствуют медленность и дороговизна движений грузов по существующим путям сообщения; наконец, по этим же причинам устройство порядочного завода будет стоить почти вдвое</p>
      <pb n="26"/>
      <p>26 дороже, чем в Европейской России, а сбыт произведений завода в несколько раз слабее; без сомнения, что точно такия же причины препятствуют развитию фабричной деятельности, которой в губернии собственно и нет. Всех действующих заводов в <placeName ref="#place_enisei_province" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской губернии</placeName> 476, но эта цифра истинного понятия о действительном развитии заводской промышленности не дает, так как большинство заводов есть ничто иное, как небольшие кожевенные, маслобойные (растительных масл) заводы, отчасти кирпичные, все имеющие характер кустарных производств для местных потребностей с незначительными денежными оборотами. Винокурение, начавшееся со времени учреждения в губернии акцизного управления, быстро развилось, благодаря золотопромышленности и в настоящее время составляет важнейшую статью всей заводской промышленности. На всех заводах губернии находилось 2 444 рабочих; сумма же производства определяется в 1 653 203 руб. 77 коп.; первое место по производительности занимают заводы винокуренные — 673 288 руб., затем крупчатные — 195 871 руб., чугунолитейные — 171 685 руб., кожевенные — 124 150 руб., пиво- медоваренные — 106 928 руб., солеваренные — 88 757 руб., кирпичные — 78 410 руб., свеклосахарные — 70 000 руб., салотопенные, свечные, мыловаренные — 35 990 руб., воскобелильные — 20 390 руб., стеклоделательные — 18 673 руб., лесопильные — 15 000 руб., экипажные и кузнечные — 13 815 руб., водочные заводы — 11 300 руб., маслобойные — 11 015 руб., канатные и веревочные — 9 719 руб., гончарные — 3 410 руб. и т.д. Фабрик в губернии нет. Изделия этих заводов идут для местного потребления, а железные изделия отчасти вывозятся в соседния губернии <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="Места" subtype="Насел. пункты">Иркутскую</placeName> и <placeName ref="#place_tomsk_province" type="Места" subtype="Насел. пункты">Томскую</placeName> и сбываются в <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Минусинском округе</placeName> и <placeName ref="#place_усинском" type="Места" subtype="Насел. пункты">Усинском</placeName> крае жителям северной Монголии — сайотам — в обмен на разный скот. В отчетном году винокуренные заводы потребили хлеба более предшествовавшего года на 68 032 пуд. и получено вина в полугаре более же на 75 447,29 ведра. Количество перекуренных винокуренными заводами припасов и выкуренного вина было следующее:</p>
      <pb n="27"/>
      <p>27 В ЗАВОДАХ ПО ОКРУГАМ Перекурено в вино пудов муки. ПОЛУЧЕНО.ПОЛУЧЕНО. Среднее число пудов употреблено в суточный затор. Среднее число получения вина в полугаре из суточного затора. Сколько суток в периоде действовал завод. Градусов безводного спирта. В полугаре ведер. <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярскому</placeName> 128 125 5 313 686,12 132 842,1 456 – 436 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейскому</placeName> 27 388 1 170 557,3 29 263,9 318 – 85 <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Канскому</placeName> 54 855 2 202 588 55 064,5 265 – 147 <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинскому</placeName> 103 511 4 169 709,5 104 242,75 488 – 377 <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинскому</placeName> 137 417 5 903 261,2 147 581,52 1 009 – 418 Итого 441 296 25 244 044,37 468 993,42 – – – Д) ЛЕСОУСТРОЙСТВО. Высочайше утвержденным положением <date when="1894-02-15" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="28" ref="#event_1895_28">15 февраля 1894 года</date> положен предел хищническому и беспорядочному лесопользованию в тех лесах, которые на основании этого закона объявлены обязательными постановлениями <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="Места" subtype="Насел. пункты">Иркутского</placeName> Генерал Губернатора 15 апреля и <date when="1895-07-15" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="29" ref="#event_1895_29">15 июля 1895 г.</date> заказными в <placeName ref="#place_enisei_province" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской губернии</placeName>. Печальное состояние Сибирских лесов, ежегодно истребляемых громадными пожарами, уже давно обращало на себя внимание местной администрации и высшей власти: указывалось на хищническое распоряжение лесными богатствами населением, которое смотрит на леса, занимающие удобные для хлебопашества земли, как на своего естественного врага, в некоторых местах <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Минусинского округа</placeName> лесоистребление зашло так далеко, что на месте бывших хвой ных лесов образовались сыпучие пески, которые в настоящее время, надвигаясь на поля, создают другую беду для земледельца, и <orgName ref="#org_недавно_еще_минусинская_городская_дума" type="Организации" subtype="Гос. Органы">недавно еще Минусинская Городская Дума</orgName> обращалась к Правительству за помощью в облесение сыпучих песков, окруживших городския поля. Еще <date when="1840-11-30" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="30" ref="#event_1895_30">30 ноября 1840 года</date> последовало высочайшее повеление об отделении лучших и важнейших лесов в <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="Места" subtype="Адм. единицы">Восточной Сибири</placeName>, особенно при судоходных и сплавных реках, с объявлением их заказными, но мера эта по разным причинам оставалась</p>
      <pb n="28"/>
      <p>28 не проведенною в жизнь и не внесла улучшения в положение сибирских лесов. Когда же началась постройка через Сибирь великого железно- дорожного пути, то по представлению Министерства Государственных Имуществ состоялось Высочайше утвержденное <date when="1894-02-15" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="31" ref="#event_1895_31">15 февраля 1894 года</date> мнение Государственного Совета об отделении лучших и важнейших казенных лесов в <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="Места" subtype="Насел. пункты">Иркутском</placeName> Генерал- Губернаторстве в особые заказники, с изъятием их из свободного пользования населения и с образованием затем из этих заказников административно- хозяйственных округов или лесничеств, с возложением главного специального заведывания заказными лесами по губерниям на местные Казенные Палаты. Для исполнения работ по образованию заказников были командированы в распоряжение <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="Места" subtype="Насел. пункты">Иркутского</placeName> Генерал- Губернатора лесные чины, в составе четырех ревизоров лесоустройства и при них двенадцать лесных кондукторов. Кроме того, для объединения и общего направления этих работ назначен Вице- Инспектор корпуса лесничих. Чины эти прибыли к месту назначения большею частью в конце 1 894 года, а потому лесные работы могли начаться в полном объеме только с весны 1 895 года. Работы открыты в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярском</placeName> и <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинском</placeName> округах и в южной половине <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Канского</placeName> и <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинского</placeName> округов, преимущественно в полосе, прилегающей к линии строющейся железной дороги. При образовании заказных участков прежде всего обращено внимание на леса, расположенные по сплавным рекам и в других пунктах, население которых пользуется строевым и дровяным матерьялом из этих лесов, сохранение каковых от полного истощения путем установления правильного лесного хозяйства в скорейшем времени являлось безусловно необходимой мерой в интересах экономического благосостояния населения, чрез установление постоянного и равномерного пользования для удовлетворения потребности в лесном матерьяле со стороны населения. Образован заказник в <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Красноярском округе</placeName> по правому берегу р. Енисея и его притокам рр. Мане, Базаихе и Сисиму, площадь заказника исчисляется примерно в 800 000 десятин. Названный заказной участок вместе с другим, значительно меньшей величины, образованном по левому берегу р. Енисея,</p>
      <pb n="29"/>
      <p>29 вошел в состав первого в <placeName ref="#place_enisei_province" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской губернии</placeName>
        <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярского</placeName> лесничества, открытого в половине <date when="1895" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="32" ref="#event_1895_32">1895 г.</date> Кроме заказного участка по р.р. Мане и Енисею был произведен осмотр лесов на свободных казенных землях <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Канского округа</placeName>, расположенных по течению рек Кана, Агула и их притоков. На основании сделанных исследований о состоянии насаждении и условий сбыта леса из указанного раиона было проектировано к образованию три заказных участка. По <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Ачинскому округу</placeName> описаны и изъяты из свободного пользования обывателей леса, расположенные в Ужурской, Тюльковской, Подсосенской, Назаровской (восточнее <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинского</placeName> тракта) и Покровской (южнее Московского тракта) волостях площадью всего 360 000 десятин. В состав этой площади входят несколько боров, всего в количестве 20 000 десятин. Боры эти, благодаря близости сплавной р. <placeName ref="#place_chulym_river" type="Места" subtype="Географические точки">Чулыма</placeName>, а также населенности окрестностей, эксплуатируются с давних времен. Участок этот составляет пока все <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинское</placeName> лесничество. Описаны еще леса в <placeName ref="#place_назаровской" type="Места" subtype="Насел. пункты">Назаровской</placeName> волости (западнее <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинского</placeName> тракта) площадью в 25 000 десятин. Этот участок сильно истощен жителями г. <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинска</placeName> и ближайших сел. Описаны леса: а) вдоль левого берега р. Енисея в районе Даурской и Балахтинской волостей, в количестве 50 000 десятин, б) расположенные в районе Кизыльской Инородной Управы по верховьям р.р. Июсам, Саралы, Бережа и Урюпа, в количестве примерно 600 000 десятин. По <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Минусинскому округу</placeName> выделено в заказ два участка леса: один таежный по рр. Шинде, Кизиру, Казыру, Амылу и Ое, другой степной, так называемый Лугавский бор. Оба эти участки составляют <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинское</placeName> лесничество. Площадь таежного участка приблизительно 2 500 000 десятин, а Лугавского бора 16 500 десятин. Е) ТОРГОВЛЯ. В городах <placeName ref="#place_enisei_province" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской губернии</placeName> в отчетном году выдано было торговых свидетельств и билетов, а именно: свидетельств 1-й гильдии годовых 19, на 2-е полугодие 1; 2-й гильдии 3-го класса годовых 90, полугодовых 7; 4 класса годовых 80, полугодовых 14; 5 класса годовых 699, полугодовых 54; свидетельств на мелочной торг: 3 класса годовых 201, полугодовых 33; 4 класса годовых 120, полугодовых 18; 5 класса годовых</p>
      <pb n="30"/>
      <p>30 1 068, полугодовых 121; свидетельств на развозный торг: годовых 196, полугодовых 65; на разносный торг: годовых 90, полугодовых 23; приказчичьих свидетельств: 1 класса годовых 336, полугодовых 40; 2 класса годовых 1 275, полугодовых 234; свидетельств о принадлежности к купеческому семейству: 1-й гильдии годовых 5; 2-й гил. годовых 120; билетов к свидетельствам: 1-й гильдии 3 класса годовых 19, полугодовых 2; 4-го класса годовых 19, полугодовых 1; 5 класса годовых 18, полугодовых 2; 2-й гильдии: 3 класса годовых 147, полугодовых 15; 4 класса годовых 147, полугодовых 20; 5 класса годовых 1 066, полугодовых 78; на мелочной торг: 3 класса годовых 172, полугодовых 34; 4 класса годовых 44, полугодовых 8; 5 класса годовых 490, полугодовых 144; промысловых свидетельств 1-го разряда от 10 до 16-ти работников: 3 класса годовых 3, полугодовых 1; 5 класса годовых 6; 2 разряда от 4 до 9 работников: 3 класса годовых 18, полугодовых 2; 4-го класса годовых 7; 5 класса годовых 42, полугодовых 3; 3-го разряда от 1 до 4-х работников: 3 класса годовых 57, полугодовых 13; 4 класса годовых 11, полугодовых 1; 5 класса годовых 124, полугодовых 15; ярмарочных документов II разряда: билетов 2-й гильдии 8, на мелочной торг 4; приказчичьих 1 класса 3, 2-го класса 8; 4 разряда: билетов 1-й гильдии 1, второй 25; на мелочной торг 53; приказчичьих свидетельств 1-го класса 4; 2 класса 66. Всего свидетельств и билетов выдано 7 810, более предыдущего года на 698. Из числа выданных торговых свидетельств и билетов приходится на округа: <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярский</placeName> 1 906, <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейский</placeName> 1 159, <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинский</placeName> 1 426, <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Канский</placeName> 1 236, <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинский</placeName> 1 973 и <placeName ref="#place_turukhansk_region" type="Места" subtype="Адм. единицы">Туруханский край</placeName> 118. Всех ярмарок в губ. было 18; привезено товара на 684 580 руб., продано на 257 406 руб., т.е. несколько более прошлого года. Ярмарок, обороты которых простирались бы на сумму более 300 т. руб., не было. Обороты более важных ярмарок в <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Ачинском округе</placeName> были: Никольской (<placeName ref="#place_балахтинской" type="Места" subtype="Насел. пункты">Балахтинской</placeName> волости) 94 500 руб. и Петропавловской (<placeName ref="#place_ужурской" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ужурской</placeName> волости) 46 028 руб. В <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Минусинском округе</placeName> на трех ярмарках: Знаменской, Георгиевской и Сентябрской продано товара на 59 045 руб.</p>
      <pb n="31"/>
      <p>31 Привозную торговлю составляют мануфактурные, колониальные и галантерейные товары и виноградные вина; вывоз же: хлеб, железо, кожи, овчина, конский волос и щетина. Ж) ДВИЖЕНИЕ НАСЕЛЕНИЯ. (Приложением к этой статье служит ведомость № 3). К 1 января 1 896 года состояло жителей в <placeName ref="#place_enisei_province" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской губернии</placeName>: мужского пола 302 687, женского 239 326, всего 542 013. Население губернии располагается по городам и округам следующим образом: А) В ГОРОДАХ: муж. жен. об. пола. <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярске</placeName> 13 151 7 951 21 102 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейске</placeName> 5 665 4 571 10 236 <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Канске</placeName> 5 052 3 184 8 236 <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинске</placeName> 5 475 4 292 9 767 <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинске</placeName> 2 976 2 580 5 556 <placeName ref="#place_turukhansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Туруханске</placeName> 111 78 189 Итого 32 430 22 656 55 086 Б) В ОКРУГАХ: <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярском</placeName> 44 874 31 586 76 460 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейском</placeName> 36 583 24 365 60 948 <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Канском</placeName> 46 013 31 429 77 442 <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинском</placeName> 50 133 45 064 95 197 <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинском</placeName> 85 962 78 443 164 405 <placeName ref="#place_turukhansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Туруханском</placeName> крае 5 436 4 862 10 298 Усинском пограничном округе 1 256 921 2 177 Итого 270 257 216 670 486 927 В) ПО СОСЛОВИЯМ: В городах: В округах: I. Дворян: муж. жен. муж. жен. Потомственных 249 215 170 127 — личных 769 675 108 92 II. Духовенства православного: Монашествующего 45 52 4 92 — Белого 86 — 310 — Других исповеданий 4 — 2 — Церковно- служителей и семейств духовенства 58 152 300 621 Воспитанников духовного училища 159 129 — —</p>
      <pb n="32"/>
      <p><ref target="#table_csv_table10_csv" type="csv-table"/></p><pb n="33"/>
      <p>33 В течение отчетного года было: 1) РОДИВШИХСЯ: муж. жен. об. пола. а) в городах 1 105 1 089 2 194 б) — округах 13 349 12 628 25 977 В городах: В округах: В губернии: муж. жен. муж. жен. муж. жен. а) законнорожденных 947 963 11 945 11 262 12 892 12 225 а) незаконнорожденных 158 126 1 404 1 366 1 562 1 492 Итого 1 105 1 089 13 349 12 628 14 454 13 717 На 100 душ населения приходится родившихся: в городах 3,9 и округах 5,2 2. УМЕРШИХЪ: муж. жен. об. пола. а) в городах 1 554 1 071 2 625 б) — округах 10 454 9 472 19 926 Итого 12 008 10 543 22 551 На 100 душ населения приходится умерших в городах 4,7 и округах 4. 3. БРАКОВЪ: а) в городах 394 б) — округах 4 308 Итого в губернии 4 702 На 100 душ населения приходится браков в городах 0,7 и округах 0,9.</p>
      <pb n="34"/>
      <p>34 II. ПОДАТИ И ПОВИННОСТИ. (Приложением к этой статье служит ведомость № 4). А) ОКЛАДНЫЕ ВЗЫСКАНИЯ. По подушной и оброчной податям, по сборам на межевание, на пособие в пожарных случаях и по экономическому капиталу движение платежей было следующее: к 1 января 1 895 г. оставалось в недоимке всего 467 941 руб. 34 коп., назначено на отчетный год оклада 460 908 руб. 88½½ коп., подлежало в отчетном году к поступлению за причислениями и исключениями: недоимок 365 945 руб. 91½½ коп. и оклада 425 256 руб. 88¼¼ коп. в счет платежей 1 895 г. Всего (оклада и недоимок) поступило по Казначействам губернии 426 841 руб. 3½½ коп. и зачтено за поступлением в прежние годы 2 739 руб.; кроме того в счет будущих платежей поступило 2 935 руб. 64 коп. Осталось же в недоимках к <date when="1896-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="33" ref="#event_1895_33">1 января 1896 г.</date> 358 686 руб. 21½½ коп. Кроме того осталось в недоимке к тому же 1-му января 44 копеечной подати, следующей к поступлению с качевых и бродячих инородцев 7 800 руб. 34 коп. Налога с недвижимых имуществ в городах, а также пени к налогу отчетного года оставалось в недоимке всего 4 806 руб. 97¼¼ коп.; на <date when="1895" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="34" ref="#event_1895_34">1895 г.</date> назначено оклада 16 000 руб.; подлежало в отчетном году к поступлению за причислениями и исключениями недоимок и оклада всего 20 968 руб. 95¼¼ коп.; в счет платежей отчетного года всего (оклада и недоимок) поступило 17 132 руб. 14 коп., осталось в недоимках к <date when="1896-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="35" ref="#event_1895_35">1 января 1896 г.</date> 3 836 руб. 81¼¼ коп. Б) ЗЕМСКИЕ СБОРЫ. Губернских земских сборов к началу <date when="1895" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="36" ref="#event_1895_36">1895 г.</date> оставалось в недоимке всего 124 738 руб. 39 коп.; на отчетный год назначено оклада 154 871 руб. 57 коп. К поступлению за причислениями и исключениями подлежало в течение <date when="1895" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="37" ref="#event_1895_37">1895 г.</date> недоимок 107 081 руб. 75¾¾ коп. и оклада 154 289 руб. 15 коп. В счет</p>
      <pb n="35"/>
      <p>35 платежей отчетного года поступило 157 989 руб. 17½½ коп. Осталось в недоимках к <date when="1896-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="38" ref="#event_1895_38">1 января 1896 г.</date> 103 381 руб. 77¼¼ коп. Частных земских сборов к <date when="1895-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="39" ref="#event_1895_39">1 января 1895 г.</date> оставалось в недоимке 18 428 руб. 33 коп.; на <date when="1895" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="40" ref="#event_1895_40">1895 г.</date> назначено оклада 3 284 руб. 49 коп. К поступлению за причислениями и исключениями подлежало в отчетном году: недоимок 16 493 руб. 73 коп. и оклада 3 255 руб. 8¾¾ коп. В счет платежей отчетного года всего (оклада и недоимок) поступило 5 667 руб. 60¼¼ коп. и зачтено за поступлением в прежние годы 58 руб. 61¼¼ коп. Осталось в недоимке к <date when="1896-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="41" ref="#event_1895_41">1 января 1896 г.</date> 14 022 руб. 60¼¼ коп. Вообще же по всем вышеперечисленным податям и земским сборам (подробно показанным в ведомости № 4) с недоимками прежних лет, по счетам <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейской</placeName> Казенной Палаты, следовало в <date when="1895" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="42" ref="#event_1895_42">1895 г.</date> поступить 1 264 206 руб. 45¾¾ коп; за причислениями и исключениями подлежало к поступлению 1 130 290 руб. 12 коп., поступило 630 944 руб. 77¾¾ коп.; сверх того поступило в счет будущих платежей 4 250 руб. 80¾¾ коп. Осталось непополненным к 1-му января <date when="1896" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="43" ref="#event_1895_43">1896 г.</date> 509 559 руб. 91¾¾ коп. В числе 509 559 руб. 91¾¾ коп. числится подлежащих к поступлению в следующие годы по Государственным доходам 10 214 руб. 57½½ коп. Недоимка против <date when="1894" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="44" ref="#event_1895_44">1894 г.</date> уменьшилась на 112 646 руб. 23½½ коп. Из общей суммы недоимок самая значительная недоимка числится за ссыльными разных категорий и за поселенческими детьми, родившимися после X народной переписи, причисленными без согласия обществ и потому не вошедшими в круговую поруку по платежу податей. В) О КАЗЕННЫХ ДОХОДАХ И РАСХОДАХ П О КАЗНАЧЕЙСТВАМ ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1895 ГОД. Всех казенных доходов в 1 895 году было на сумму 3 463 382 руб. 72½½ коп. Сумма эта составилась из следующих доходов: 1) подушных, оброчных и проч. окладных сборов 456 029 руб. 38½½ к; 2) питейно- акцизных и за казенное вино 2 481 671 руб. 71 коп., в каковой сумме заключается: акциза с вина и спирта 2 307 532 руб. 72 коп., за бандероли и дополнительный акциз 9 218 руб. 40 коп., акциза с дрожжей</p>
      <pb n="36"/>
      <p>36 1 508 руб. 75 коп., с пива и меда 15 890 руб. 52 коп., за патенты 145 281 руб. 46 коп., штрафов 2 239 руб. 86 коп. : 3) от оброчных статей 21 035 руб. 34 коп., в каковой сумме заключается попудной платы за соль 7 789 руб. 40 коп. и 4) неокладных сборов 504 646 руб. 29 коп., в каковой сумме заключается случайных доходов 3 907 руб. 3 коп. Казенных расходов произведено в <date when="1895" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="45" ref="#event_1895_45">1895 год</date>у 2 863 056 руб. 7 коп. по нижеследующим ведомствам: по сметам государственного кредита 27 149 руб. 1 коп., по ведомству Святейшего Синода 78 145 руб. 42 коп., по Министерству Императорского Двора 550 руб., по Военному Министерству 243 864 руб. 36 коп., по Морскому Министерству 600 руб., по Министерству Финансов 247 844 руб. 30 коп., по Министерству Земледелия и Государственных Имуществ 71 114 руб. 82 к, по Министерству Внутренних Дел 798 456 руб. 1 к ., по высшим государственным учреждениям 173 руб. 21 коп., по Министерству Народного Просвещения 85 491 руб. 40 коп., по Министерству Юстиции 108 690 руб. 19 коп., по Министерству Путей Сообщения (чрезв. расходы) 984 191 руб. 86 коп., (обыкновенные расходы) — 285 руб. 50 коп., фонд вспомогательных предприятий Сибирской железной дороги 216 499 руб. 99 коп. Доходы превысили расходы на 600 326 руб. 65½½ коп. Г) ОТПРАВЛЕНИЕ ДЕНЕЖНЫХ ПОВИННОСТЕЙ. ПОСТОЯННЫЕ ПОВИННОСТИ: В <placeName ref="#place_enisei_province" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской губернии</placeName> было отбыто в 1 895 г. обывателями денежных повинностей: I. ДОРОЖНАЯ ПОВИННОСТЬ: На содержание в исправности мостов и гатей на соединительных трактах в городских дачах 63 руб.; ремонт верстовых столбов 76 руб. 19 коп.; прогонные и порционные деньги техникам строительных отделений, отряжаемым по делам земства, 332 руб. 20 коп.; устроены дамба и мостик на пикете № 124, л.б. Козульско- Большекемчугского перегона Главного Сибирского тракта — 1 098 руб. 63 коп., построены мосты через реки: Уяр — 2 285 руб., Пятковку — 1 327 руб. и Сухую — 1 040 руб. Итого 6 222 руб. 2 коп. В сумме этой заключаются 162 руб.</p>
      <pb n="37"/>
      <p>37 20 коп., израсходованные в прогонные и порционные деньги техникам строительных отделений в счет 1 896 года. II. СОДЕРЖАНИЕ МЕСТНОГО ГРАЖДАНСКОГО УПРАВЛЕНИЯ: Содержание при Казенной Палате чиновников для производства дел по земским повинностям 642 руб., на усиление казначейств губернии 1 770 руб., содержание при губернских и областных управлениях столов по земским повинностям 1 580 руб., на усиление средств Государственного Контроля 618 руб., на расходы по ведению делопроизводства в распорядительных комитетах 632 руб., содержание подвод при окружных полицейских управлениях для выезда их чинов в округа 4 777 руб. 54 коп., содержание лошадей по селениям для окружных полицейских сообщений 2 825 руб. 67 коп., на наем домов для постоянного помещения заседателей окружных полицейских управлений 3 221 руб. 11 коп., на квартирные деньги окружным исправникам и их помощникам 3 306 руб. 55 коп., на наем квартир для судебных следователей при окружных судах 1 268 руб. 76 коп., содержание местных губернских и областных статистических комитетов 1 490 руб., в пособие Государственному Казначейству на содержание общего и окружных управлений 14 837 руб., итого 36 968 руб. 63 коп. В этой сумме заключаются 68 руб. 76 коп., израсходованные на наем квартир для судебных следователей при окружных судах в счет 1 896 г. III. ВРАЧЕБНАЯ И ВЕТЕРИНАРНАЯ ЧАСТИ: Жалованье и письменные материалы для учеников оспопрививания 1 075 руб. 81½½ коп., снабжение окружных врачей походными аптечками 250 руб., на содержание сельско- врачебной части 17 445 руб. 19 коп., на содержание ветеринарного персонала 2 826 руб. 74 коп., на расходы для мероприятий против чумы на рогатом скоте 1 552 руб. 87 коп., итого 23 150 руб. 61½ ½ коп. IV. СОДЕРЖАНИЕ КРЕСТЬЯНСКИХ УЧРЕЖДЕНИЙ: На усиление личного состава и денежных средств местных установлений из суммы 10 300 руб. в год, на 2½½ года — 4 879 руб. 21 коп. V. ВОИНСКАЯ ПОВИННОСТЬ: На содержание окружных по воинской повинности присутствий 3 618 руб. 83 коп.</p>
      <pb n="38"/>
      <p><ref target="#table_csv_table100_csv" type="csv-table"/></p><pb n="39"/>
      <p>39 капитала 7 502 руб. 79 коп.; д) Т. И. и И. С. Щеголевых на содержание <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярской</placeName> богадельни на 59 кроватей 121 581 руб. 67 коп.; е) Т. И. Щеголевой на содержание сиропитательного дома 99 547 руб. 57 коп.; ж) её же на вспомоществование пострадавшим от пожара 18 221 руб. 5 коп.; з) Щеголевых на устройство бесплатной столовой 8 301 руб. 98 коп.; и) ИМПЕРАТОРА АЛЕКСАНДРА II — 1 299 р 67 коп.; и) пожертвованный Н. К. Переплетчиковым на содержание в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярске</placeName> мещанской женской школы 1 243 руб. 16 коп.; к) капитал, пожертвованный В. Ф. Хилковым 1 557 руб. 11 коп. и Т. К. Матониным 723 руб.; л) городской публичной библиотеки, пожертвованный Н. К. Переплетчиковым 1 000 руб.; м) на содержание народных училищ в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">г. Красноярске</placeName> 5 999 руб. 11 коп., и н) городской лечебницы 16 100 руб. Из числа поименованных капиталов: городской употребляется на городские расходы, а на% с прочих капиталов содержится ремесленное училище, богадельня, стипендиат в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярской</placeName> мужской гимназии: проценты с благотворительных капиталов раздаются бедным единовременно пред Св. Пасхою и Рождеством Христовым и постоянное пособие производится лицам беднейшим по усмотрению членов Комитета Синельниковского благотворительного общества. Продовольственный капитал имеет значение запасного капитала, на который в неурожайные годы закупается хлеб для продажи бедным жителям по умеренным ценам и на предмет урегулирования цен на хлеб от произвольного повышения таковых окрестными жителями. 2) <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинской</placeName>: городского капитала 5 044 руб. 55 коп., продовольственного капитала 530 руб. 10¾¾ коп., капитала богадельни 2 085 руб. 4 коп., капитала детского приюта 506 руб. 44 коп., городского капитала, предназначенного на постройку здания приходского училища, 2 032 руб. 40 коп., партикулярного 376 руб. 6 коп. и пожертвованного на покупку лекарств для бедных больных города деньгами и процентною книжкою 493 руб. 27 коп. 3) <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинской</placeName> — 14 785 руб. 82 коп., каковой капитал хранится в городском общественном банке, для приращения процентами. 4) <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейской</placeName> — 4 204 руб. 21¼¼ коп. Обороты городских общественных банков в отчетном году были следующие: <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейского</placeName> — до 320 843 руб. 29¼¼ коп., <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Канского</placeName> — 181 966 руб. 58 коп. и <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинского</placeName> — 359 562 руб.</p>
      <pb n="40"/>
      <p>40 55½½ коп. Чистой прибыли получено в 1-м банке — 12 514 руб. 80 коп., во 2-м— 8 109 руб. 72 коп. и в 3-м — 11 230 руб. 91 коп. Городовое положение <date when="1892" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="46" ref="#event_1895_46">1892 года</date> в <date when="1895" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="47" ref="#event_1895_47">1895 год</date>у введено: упрощенное в городах <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинске</placeName> и <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинске</placeName>. Е) АКЦИЗНЫЕ СБОРЫ. Акцизного сбора в течение отчетного года поступило с вина и спирта 2 307 532 руб. 72 коп.; за бандероли и дополнительный акциз 9 218 руб. 40 коп.; акциза с дрожжей 1 508 руб. 75 коп.; с пива и меда 15 890 руб. 52 коп.; за патенты 145 281 руб. 46 коп., штрафа 2 239 руб. 86 коп.; попудной платы за соль 7 789 руб. 40 коп. и случайных доходов 3 907 руб. 3 коп. всего 2 493 368 руб. 14 коп.; более предыдущего года на 581 566 руб. 53 коп. В губернии находилось винокуренных заводов 6, водочных 1, пиво- медоваренных 6, оптовых складов 55, трактирных заведений 33, ренсковых погребов 43, пивных лавок 59, буфетов 10 и питейных домов 518. Число питейных домов в сравнении с предыдущим годом увеличилось на 15. Ж) ОТПРАВЛЕНИЕ НАТУРАЛЬНЫХ ПОВИННОСТЕЙ. Число людей, занятых повинностью. Число подвод. Время занятий. 1) Исправление дорог, мостов, гатей, поставка верстовых столбов и приготовление для того леса 8 517 15 715 от 20 до 30 дней. 2) Отправление междудворной обывательской гоньбы 12 720 28 957 в теч. года. 3) Содержание перевозов через реки по трактам и проселочным дорогам 65 80 до 6 месяц. 4) Караул для содержащихся при волостных и сельских правлениях арестантов, караул при церквах, экономических магазинах, наем сторожей и десятников при волостных и сельских правлениях и проч. 1 007 334 в теч. года. 5) Приготовление леса для общественных строений, тюрем, хлебных магазинов, церквей, богаделен, ледников и проч. 3 015 2 937 вр. в теч.</p>
      <pb n="41"/>
      <p>41 6) Поимка беглых, препровождение их 4 733 808 1-го м. 7) Прекращение лесных пожаров 48 35 временно. 8) Работы при межевании земель 315 105 временно. 9) Препровождение воинских партий и отвод квартир под воинский постой 12 240 487 до 3-х м. врем. З) ВОИНСКАЯ ПОВИННОСТЬ. Воинская повинность отбывалась населением на основании Высочайше утвержденного Положения <date when="1874-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="48" ref="#event_1895_48">1 января 1874 года</date>. По разверстке назначено к приему на службу 860 Для пополнения назначенного числа новобранцев состояло: а) по призывным спискам (ст. 103 уст.) 3 374 б) по дополнительным спискам А (ст. 158, 353 и 354) 2 в) по дополнит. — — Б (ст. 129) 227 Итого 3 603 В числе внесенных в призывные списки заключалось: а) имевших право на льготу по семейному положению: 1 разряда 977, 2 разр. 627 и 3-го разр. 159, всего 1 763. В числе внесенных в дополнительный список Б заключалось получивших отсрочку в 1-й раз 135 и во второй 47. б) по вероисповеданию: 1) Христиан __________________________ 3 317 2) Евреев _____________________________ 39 3) Магометан ___________________________ 18 в) по сословиям: 1) лиц, внесенных в ревизския сказки, а равно приписанных к обществам после ревизии (ст. 94 уст.) __________ 3 315 2) лиц, изъятых от внесения в десятую народную перепись, а также вышедших после ревизии из податного состояния (ст. 95 уст.) ______________________________ 59 В числе лиц, внесенных в дополнительный список Б, заключалось получивших отсрочку: 1) по имущественному положению ______________1 2) на окончание образования (ст. 53–55) __________2 3) по невозмужалости для поправления здоровья (ст. 44) в 1-й раз _________________________________ 174</p>
      <pb n="42"/>
      <p>42 во 2-й раз ________________________________50 Итого 227 Из числа лиц, внесенных в призывные списки: а) получило отсрочку по имущественному положению _17 б),,, на окончание образования (ст. 53, 55) _________7 в) освобождено совсем от воинской повинности (ст. 62) _3 При осмотре и приеме для пополнения назначенного числа новобранцев: I) Признано совсем неспособными к военной службе (ст. 160 п. 1): а) из внесенных в призывные списки: 1) христиан ___________________________ 158 2) евреев _______________________________2 б) из числившихся но списку Б _______________ 11 II. Признано годными к зачислению в ратники ополчения 2 разряда (ст. 154): а) из внесенных в призывные списки: 1) христиан ___________________________ 229 2) евреев _______________________________1 3) магометан ____________________________1 б) из числившихся по списку Б _______________54 III. Назначено отсрочек по невозмужалости и для излечения болезней (ст. 44): а) из внесенных в призывные списки: 1) христиан ___________________________ 171 2) евреев _______________________________3 б) из числившихся по списку Б _______________ 97 IV. Отсрочено вследствие нахождения под следствием и судом (ст. 147) 4 V. Отправлено на испытание (ст. 148) 75 Назначено к переосвидетельствованию (ст. 150 уст.): а) из внесенных в призывные списки ___________ 8 б) из числившихся по списку Б ________________1 VI. Не явилось к исполнению призыва: христиан ______________________________38</p>
      <pb n="43"/>
      <p>43 Принято в вой ска: а) из числа внесенных в призывные списки ______ 806 б) из внесенных в дополнительный список А _______1 в) из внесенных в дополнительный список Б, поступление коих в вой ска было отсрочено: 1) на основании 44 ст. уст. по истечении: 1-й отсрочки____________________________46 2-й „ ________________________________ 4 На основании 52, 53, 55 и 56 уст. о воин. пов. 1 Всего принято 858 Осталось в недоборе: 1) евреев ______________________________1 2) магометан ____________________________1 В числе принятых заключается: а) имевших право на льготу: 1) III разряда __________________________ 31 2) II ,, _______________________________14 3) I ,, ________________________________1 б) женатых ___________________________ 294 Из них одиночек, семейство которых состоит только из жены и детей (цирк. Мин. Вн. Дел 30 мая 1 874 г. № 32) _____2 в) имеющих право на сокращенные сроки службы: 1) по 2 пунк. 56 ст. уст. _____________________3 2) ,, 3 ,, ,, ,, ,, ________________________ 4 3) по 4 пункту 56 ст. уст.___________________35 г) умеющих читать и писать или только читать ___ 166 Итого 208 д) зачисленных, по приеме, в запас на основании 63 ст. уст. ____________________________________6 е) способных к службе: строевой _____________________________ 841 нестроевой _____________________________ 17 ж) мерою роста: 1) в 2 аршина 2½½ вершка ___________________7 2) до 2 арш. 3 верш., включительно ____________23 3) „ „ 4 ,, ,, ____________ 98 4) „ „ 5 ,, ,, ___________ 206 5) „ „ 6 ,, ,, ____________ 233</p>
      <pb n="44"/>
      <p>44 6) „ „ 7 ,, ,, ____________ 181 7) „ „ 8 ,, ,, _____________90 8) „ „ 9 ,, ,, ____________ 11 9) „ „ 10 ,, ,, ______________2 10) „ „ 11 ,, ,, ______________1 з) по сословиям: 1) лиц, внесенных в ревизския сказки, а равно приписанных к обществам после ревизии ____________________ 842 2) лиц, изъятых от внесения в десятую народную перепись, а также вышедших после ревизии из податного состояния _ _10 и) по происхождению: 1) русских (великороссов, малороссиян и белоруссов) _ 838 2) поляков ______________________________1 3) эстов и прочих финских племен ______________2 4) евреев ______________________________ 8 5) татар _______________________________3 и) по вероисповеданию: 1) православных и единородцев ______________ 814 2) раскольников _________________________23 3) прочих христиан _______________________ 4 4) евреев ______________________________ 8 5) магометан ____________________________3 Из числа принятых новобранцев: а) отправлено с места призыва в лечебные заведения (ст. 23 наставл. присут.) _______________________ 10 б) отправлено с места призыва по назначению в вой ска _8 в) распущено по домам, на основ. 155 ст. уст. ____844 Итого 852 За пополнением контингента, при освидетельствовании (ст. 154 уст.) прочих призывавшихся лиц: I. Зачислено в ратники ополчения 1-го разряда: 1) христиан ___________________________ 612 2) евреев _______________________________9 3) магометан ____________________________3 II. Зачислено в ратники ополчения 2 разряда: 1) христиан __________________________ 1 120 2) евреев _____________________________ 11</p>
      <pb n="45"/>
      <p>45 3) магометан __________________________ 10 III. Признано совсем неспособными: 1) христиан ___________________________ 65 2) евреев _______________________________1 3) магометан ____________________________1 IV. Не явилось к освидетельствованию: 1) христиан ___________________________ 47 2) магометан ____________________________1 Итого 1 880 Принято на службу на основании 151 ст. устава: а) подлежавших переосвидетельствованию _________3 б) находившихся в лечебных заведениях на испытании _________________________________ 25 в) неявившихся по призыву __________________7 г) состоявших под следствием или судом __________2 Итого 37 Принято на службу на основании 158 и 159 ст. уст.: а) по дополнительному жеребью ________________2 б) без жеребья ___________________________1 Привлечено к ответственности за нарушение законов о воинской повинности: а) по 348 ст. уст. _________________________2 б) ,, 353 ,, ,, __________________________3 Итого 8 Определен возраст по наружному виду, по 137 ст. уст. _________________________________ 302 Из них включено в призывные списки ________ 205 Причислено, на основании 119 и 120 ст. уст., в призывные участки _________________________________45 Отчислено из призывных участков на основании 119 и 120 ст. уст. __________________________________14 Выдано свидетельств о приписке к призывным участкам: а) лицам, означенным в 95 ст. уст. ___________ 44 б) прочим лицам, обязанным по ст. 97 устава получить эти свидетельства _____________________________ 3 Итого 47</p>
      <pb n="46"/>
      <p>46 Выдано свидетельств о явке к исполнению воинской повинности, на основ. 160 ст. устава: а) об освобождении от службы навсегда ________ 224 б) о зачислении в ратники ополчения 1-го разряда _ _643 в) ,, ,, ,, ,, ,, 2-го „ _ _1 442 г) временных _________________________ 425 Итого 2 734 Поступило жалоб в уездные и городския воинския присутствия (ст. 201 уст.) на неправильности в призывных списках и по назначению льгот 57 Из них признано уважительными ____________ 32 Поступило жалоб в <orgName ref="#org_губернское_по_воинской_повинности_присутствие" type="Организации" subtype="Гос. Органы">губернское по воинской повинности присутствие</orgName> (ст. 205 уст.): а) на неправильность в призывных списках ______ 2 б) по назначению льгот ____________________ 5 в) по определению годности к службе __________ 7 Итого 14 Из них признано уважительными: а) на неправильность к призывных списках ______ 1 б) по назначению льгот ____________________ 1 в) по определению годности к службе __________ 1 Итого 3 Израсходовано по призыву, приему на службу и на содержание губернского и пяти окружных присутствий: а) от казны 2 157 руб. 12 коп. и б) из земских сборов 3 497 руб. 64 коп., а всего в течение года 5 654 руб. 76 коп.</p>
      <pb n="47"/>
      <p>47 III. ОБЩЕСТВЕННОЕ БЛАГОУСТРОЙСТВО И БЛАГОЧИНИЕ. А) КАЗЕННЫЕ И ОБЩЕСТВЕННЫЕ ЗДАНИЯ. В отчетном году употреблено на обыкновенный годовой ремонт тюремных зданий 2 500 руб., на Чернореченском полуэтапе построен арестантский корпус, что обошлось в 2 700 руб.; к караульному дому Иланского полуэтапа пристроена комната — 330 руб.; построена каменная ограда вокруг больничного двора <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярской</placeName> тюрьмы — 3 840 руб.; устроены операционная и перевязочная комнаты при бараке № 1 <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярской</placeName> тюремной больницы — 1 760 руб.; построены службы для квартир смотрителя и врача <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярского</placeName> тюремного замка — 2 300 руб.; расход этот употреблен пополам с тюремным комитетом. Б) СУХОПУТНЫЕ СООБЩЕНИЯ: ДОРОГИ, МОСТЫ, ПЕРЕВОЗЫ И ПОЧТЫ. Почтовые дороги были вообще в довольно удовлетворительном состоянии: исправление зимнего тракта, по примеру прежних лет, производилось треугольниками на счет повозного сбора, взимаемого с проходящих по тракту обозов. Исправление это производилось на некоторых участках под наблюдением дорожного техника, а в остальных частях тракта — под наблюдением земской полиции, при надзоре дорожных мастеров. К 1 января 1 896 года состояние работ по постройке Средне Сибирской железной дороги в пределах <placeName ref="#place_enisei_province" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской губернии</placeName>, от г. <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинска</placeName> до конца границы X участка, на протяжении 497 верст (на 6, 7, 8, 9 и 10 участках), находилось в следующем виде. Произведено рубки леса и корчевки пней — 1 939 десятин; земляных работ: главного полотна 734 252 куб. саж., станционных площадок 6 984 коп. саж. и дополнительных работ 56 661 куб. саж., из которых произведено арестантским трудом 26 657 куб. саж.; строится чугунных труб 8 штук, каменных труб окончено</p>
      <pb n="48"/>
      <p>48 53 и строится 14; окончено деревянных мостов 139 строится деревянных мостов 61. Окончено малых мостов на каменных опорах, через реки: Солырь, Черную, Улуй, Кемчуг, Качу, Гладкую и Становую; строятся через реки: Ситик, Березовку, Рыбную, Большую и Малую Ури и Пойму. Железные мосты через большия реки: через <placeName ref="#place_chulym_river" type="Места" subtype="Географические точки">Чулым</placeName>, — строятся два быка на кессонных основаниях и береговой устой; через <placeName ref="#place_enisey_river" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисей</placeName> — заготовлено бутового гранитного камня в карьере у дер. Бирюсы (по р. Енисею) около 900 куб. саж., прокладного ряда 282 кв. саж.; облицовки 140 кв. саж.; штучного камня 50 куб. саж.; тоже в карьере у „Столбов“, по р. Лалетиной, бутового камня до 250 куб. саж.; в том числе вывезено на баржах по р. Енисею к месту работ около 100 куб. саж.; заготовлено и сплавлено летом по р. Енисею до 10 000 бревен и заготовлено по р. Сисиму до 35 т. бревен. Для перевозки в течение зимы 18⁹⁵/⁹⁵/9696 г. разных железнодорожных строительных материалов и принадлежностей устроена была зимняя ветвь от ст. <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярск</placeName> по льду через <placeName ref="#place_enisey_river" type="Места" subtype="Географические точки">р. Енисей</placeName>. Р. Кан. Роются котлованы для устоев моста; вынуто земли 200 куб. саж.; уложен рельсовый путь от г. <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинска</placeName> до <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярска</placeName> протяжением со станционными путями 183 вер., установлен телеграф от <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинска</placeName> до <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярска</placeName> в два провода и от <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">г. Красноярска</placeName> до ст. Тайшет и далее в один провод. Окончено вчерне путевых построек: будок 26, казарм 11, полуказарм 19, колодцев 25, переездов 30. Строится: будок 25, казарм 8, полуказарм 13, колодцев 5, переездов 3. Окончено вчерне станционных построек: пассажирских зданий 5, водоемных зданий 3, водоподъемных 3, жилых домов 13, водоприемников 4. Строятся: пассажирских зданий 3; паровозных зданий 1, водоемных 6, водоподъемных 4, жилых домов 7, водоприемников 2, фундаментов под гидравлические краны 4. Производится усиленная перевозка грузов и строительных материалов для открытия с весны текущего года работ по укладке пути от <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярска</placeName> к <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="Места" subtype="Насел. пункты">Иркутску</placeName>. Почтово- телеграфных контор 6, почтово- телеграфных отделений 5, почтовых отделений 14, почтовых станций по губернии было 55: а) по главному сибирскому тракту 26, на которых содержалось почтовых лошадей на 1 станции 13 пар,</p>
      <pb n="49"/>
      <p>49 на 1 ст. 10 пар, на 24 ст. по 9 пар и на 29 ст. по 2 пары; по тракту <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейск</placeName>- <placeName ref="#place_turukhansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Туруханск</placeName> 43 ст. по 1 паре. Станции были распределены по следующим трактам: а) главному сибирскому тракту от гор. <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярска</placeName> до Бирюсы 560 верст, б) по тракту <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейск</placeName> — <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярск</placeName> 331 верста; в) по тракту <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинск</placeName> — <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинск</placeName> 330. На содержание почтовых станций в 1 895 году израсходовано — 173 138 руб. — 80 коп. Кроме этого перевозят почты на обывательских лошадях: между Рыбальскою станциею <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинского</placeName> тракта и Балахтинским селением, на расстоянии 56-ти верст; в <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Канском округе</placeName> между открытыми отделениями в селениях Устьянском и Тасеевском и <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Канскою</placeName> конторою, на расстоянии: от <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Канска</placeName> до Устьянского 40 верст и от Устьянского до Тасеевского 130 верст, по проселочному тракту, и в <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейском округе</placeName> — от Каргинской конторы до почтового отделения в селении Рыбном на Ангаре, на расстоянии 121 версты по проселочному тракту. Почты в 1 895 году, как и в предыдущие годы, следовали вообще удовлетворительно: особенно заметные промедления происходили от неустранимых причин, по случаю распутицы весною и осенью или вскрытия и замерзания рек. Жалоб проезжающими на почтовых станциях записано 383, из них 236 расследованием подтвердились, а остальные 147 оставлены без последствий. Телеграфная линия простирается на 1 221 версту, а именно: по главному сибирскому тракту от гор. <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярска</placeName> до Бирюсы 560 верст, <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейск</placeName> — <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярск</placeName> 331, <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинск</placeName> — <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинск</placeName> 330. Почтового дохода в течение года поступило по губернской и 6-ти уездным почтовым конторам и 19-ти почтовым отделениям 76 090 руб. 7 коп. и телеграфного 87 842 руб. 40 коп., всего 163 932 руб. 47 коп. За отчетный год по почтово- телеграфному ведомству произведено расходов 80 334 руб. 56 коп.</p>
      <pb n="50"/>
      <p>50 В) ВОДЯНЫЕ СООБЩЕНИЯ. Главное движение судоходства совершается по р. Енисею, протекающему во всех округах губернии, кроме <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Канского</placeName>. От гор. <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярска</placeName> до г.<placeName ref="#place_eniseysk" type="Места" subtype="Насел. пункты">г. Енисейска</placeName> и <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинска</placeName> поддерживалось пароходное сообщение пароходом <persName ref="#person_гадалова" type="Люди" subtype="Служащие (Чиновничество / Канцелярские служители)">Н. Н. Гадалова</persName> «Дедушка» в 100 и одним пароходом Ангарско- <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейского</placeName> пароходства <persName ref="#person_сибирякова" type="Люди" subtype="Служащие (Чиновничество / Канцелярские служители)">А. М. Сибирякова</persName> «Св. Николай» в 140 сил. По сведениям, доставленным лишь по эксплуатации парохода «Св. Николай», последний сделал между <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейском</placeName>, <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярском</placeName> и <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинском</placeName> 49 рейсов; в продолжение навигации на нем перевезено пассажиров 4 587 челов. и разного груза и багажа до 124 012 пуд. и 29 110 ящиков чаю. Перевезенный груз заключался в разных товарах, как то: хлебе, чае, рыбе, соли, железе и мануфактурном товаре. В <placeName ref="#place_turukhansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Туруханском</placeName> крае пароходы правильных рейсов не делали и ходили в низовья Енисея за рыбой, пушниной и для торговли мануфактурными, галантерейными и другими товарами. В гор. <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинске</placeName> по р. <placeName ref="#place_chulym_river" type="Места" subtype="Географические точки">Чулыму</placeName> проходило из Западной Сибири 8 пассажиро- буксирных пароходов: 2 — Богословского горного товарищества; 4 — наследников купца Корнилова и 2 — торгового дома Плотникова и сыновей. На пароходах этих приплавлено в <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинск</placeName> груза до 450 000 пуд., заключающагося в мануфактурных товарах, разного рода железе, соли, крупчатке и других, и, кроме того, 1 197 133 пуд. 30 ф. разного груза для строющейся Средне- Сибирской железной дороги, заключающагося из рельс, костылей, цемента и других железнодорожных принадлежностей; большая часть груза отправлена транспортами в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярск</placeName>, <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинск</placeName>, <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейск</placeName> и <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Канск</placeName>, а также для строющийся Средне- Сибирской железной дороги рельсы и другие принадлежности и материалы выгружались на пристани в <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинске</placeName>, а затем развозились по строющейся линии поездами и частью гужом. На обратные рейсы вышеназванные пароходы приняли в <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинске</placeName> на доставку до <placeName ref="#place_tomsk_province" type="Места" subtype="Насел. пункты">Томска</placeName> и Тюмени до 125 000 ящиков (цибиков) чаев. По р. Енисею в пределах округа сплавлено было до 163 плотов с лесом, дровами и, частью, хлебом.</p>
      <pb n="51"/>
      <p>51 В устраиваемом по ВЫСОЧАЙШЕМУ повелению, последовавшему в 27 день июля <date when="1882" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="49" ref="#event_1895_49">1882 г.</date>, Обь- <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейском</placeName> водном канале, в отчетном году сделано следующее: По сооружению Обь- <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейского</placeName> водного пути за время с <date when="1895-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="50" ref="#event_1895_50">1 января 1895 г.</date> по 1 января 1 896 г. произведены следующия работы: I. По р. Ломоватой: на всем протяжении её, с 15 версты до впадения в нее р. Язевой, в разных местах сделана землечерпанием выемка наносного грунта, общим протяжением 612 пог. саж., а также производилась выемка наносных и подводных корчей с вырубкою леса, нависшего по берегам реки. II. По р. Язевой; на 88 и 89 верстах окончены три новых перекопа и уширено русло реки общим протяжением 43 690 пог. саж. III. По р. Малому Касу: от 114 до 146 версты в разных местах сделана землечерпанием выемка наносного грунта, общим протяжением по оси 1 028 пог. саж. На 144 версте для шлюза плотины Налимного стана сделаны новые запасные два полотна ворот. Для производства всех вышеозначенных работ на стане Главном (61 вер.) и Новом (64 вер.) были поставлены разные хозяйственные постройки. Кроме всех поименованных работ в течение <date when="1895" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="51" ref="#event_1895_51">1895 года</date> производился ремонт гидротехнических сооружений, пути, зданий и построен колесный деревянный пароход «Обь- <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейский</placeName> канал», для перевозки по пути строительных материалов и припасов. К 1-му января <date when="1895" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="52" ref="#event_1895_52">1895 г.</date> на месте работ Обь- <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейского</placeName> водного пути состояло рабочих 91 челов.; к 1-му июня того же года количество рабочих увеличено до 125 чел.; в июне отправлено вновь 120 челов., так что в начале лета состояло рабочих около 245 чел.; из них для надзора за исправностью гидротехнических сооружений в течение года состояло: 6 старших и 32 младших сторожей при двух шлюзных десятниках, Летния работы <date when="1895" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="53" ref="#event_1895_53">1895 г.</date> были закончены 10 сентября, и рабочая партия, около 160 чел., отправлена в <placeName ref="#place_tomsk_province" type="Места" subtype="Насел. пункты">Томск</placeName>. На зимния работы было оставлено 85 чел., из которых вследствие постепенного расчета рабочих, к 1-му января <date when="1896" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="54" ref="#event_1895_54">1896 г.</date> осталось 75 чел.</p>
      <pb n="52"/>
      <p>52 На уплату рабочим и служащим и на приобретение разного инвентарного имущества, материалов, инструментов, фуража и провизии израсходовано ⁸⁰⁸⁰/т.т. руб лей. Особая гидрографическая экспедиция для изучения устьев Енисея и Оби и части Карского моря зимовала в <placeName ref="#place_eniseysk" type="Места" subtype="Насел. пункты">г. Енисейске</placeName> и с наступлением весеннего времени занялась необходимыми ремонтными работами на судах экспедиции: пароходе «Лейтенант Овцын» и парусной барже «Лейтенант Скуратов». Пока суда приготовлялись к плаванию, начальник экспедищии корпуса флотских штурманов подполковник Вилькицкий, совместно с лейтенантом коп. В. <persName ref="#person_ивановым" type="Люди" subtype="Служащие (Чиновничество / Канцелярские служители)">Ивановым</persName>, находившимся в это время в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">г. Красноярске</placeName>, произвели определение разности долгот между <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейском</placeName> и <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярском</placeName> помощью телеграфа, что представлялось весьма важным в виду того обстоятельства, что <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейск</placeName> являлся основным пунктом для астрономических определений экспедиции. Кроме того было произведено еще определение силы тяжести помощью прибора переносных маятников Штернека. 15 июня экспедиция выступила из <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейска</placeName> вниз по реке и, спустившись до Осиповских порогов, произвела промер и обследование их, причем у острова Индыгина был найден проход с фарватером до трех сажен глубиною. Это обстоятельство представляет большую важность в том отношении, что открывает для плавания океанских судов всю часть реки, лежащую вверх от Осиновских порогов до самого гор. <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейска</placeName>. Далее, в селе Нижне- Имбатском определено было ускорение силы тяжести помощью качания маятника; такия же определения сделаны в селах Плахине и Дудинском, лежащих ниже по реке; кроме того, в Плахине определены все магнитные элементы земного магнетизма. Затем экспедиция занималась съемкою группы Корсаковских островов и южного берега <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейской</placeName> губы, а также острова Сибирякова. При исследовании Тазовской губы произведено много астрономических определений, согласно которым оказалось, что весь восточный берег губы положен на карте неверно: местами он должен лежать западнее миль на 40, а положение мыса Трех Бугров неверно даже на 60 миль. В деле улучшения судоходных условий реки Ангары сделаны следующия работы:</p>
      <pb n="53"/>
      <p>53 В препятствиях по р. Ангаре: взорвано под водой и отвезено на сторону хозяйственным и подрядным способом 501 куб. саж. камня. Благодаря этому достигнут тот результат, что из всех затруднительных мест, имеющихся по Ангаре, три (<persName ref="#person_стрелковский" type="Люди" subtype="Служащие (Чиновничество / Канцелярские служители)">Стрелковский</persName> порог, Татарская шивера и Татарский бык) расчищены вовсе, восемь (Выдумский бык, Аладьина шивера, Мурская подпорожица и порог, Брянская шивера, Кашина и Ковинская, и Аплинский порог) расчищены только частью, при чем на последних четырех работы откроются еще весной <date when="1896" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="55" ref="#event_1895_55">1896 года</date>, а остальные препятствия еще не тронуты. Для цели расчистки истрачено динамита около 238 пуд.; имеется же его в шести кладовых (в Аладьиной шивере, Брянской, Кашиной, Тушаме, Шаманском пороге и Падуне) до 311 пудов. Ангарская флотилия, предполагаемая к перевозке груза на Забайкальскую железную дорогу в Падуне, сосредочена была вся на зимней стоянке в Стрелке, за исключением туэра «Св. Иннокентий», сданного на завод для капитального ремонта, на срок к <date when="1896-06-01" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="56" ref="#event_1895_56">1 июня 1896 г.</date> В отчетном году построено вновь шесть баржей, которые еще не спущены с берега на воду, так как на них предстоят еще серьезные поделки. Кроме того еще заказаны два дровяника и две новых 21 саж. баржи, которые строятся хозяйственно из заготовленного леса и весной <date when="1896" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="57" ref="#event_1895_57">1896 г.</date> будут приготовлены к спуску на воду. Сооружение водоудержательной плотины в Стрелке, преграждающее Ангарско- <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейский</placeName> проток, начато; материалы для плотины, как- то: камень, лес и ряжи заготовлены; под основание ряжей вырыт котлован (выморозкой); приступлено к рубке стен. Остальные работы частью произведены в ничтожном размере, частью же, как например обходный рельсовый путь в Падуне, еще не начат. Г) НАРОДНАЯ НРАВСТВЕННОСТЬ. (Приложением к этой статье служит ведомость № 5). В течение отчетного года судебными местами <placeName ref="#place_enisei_province" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской губернии</placeName> рассмотрено 2 146 преступлений и дел к ним относящихся, на 18 менее чем в <date when="1894" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="58" ref="#event_1895_58">1894 год</date>у, по коим суждено 2 345 муж. и 256 женщ., всего 2 601 чел., более предыдущего года на 286.</p>
      <pb n="54"/>
      <p>54 По статьям уложения о наказаниях совершено 1 816 преступлений; из этого общего числа падает на дела: о происшествиях 425; о преступлениях детей против родителей 292; о краже 250; о нанесении увечий, ран и др. повреждений здоровью 112; смертоубийства 103; о преступлениях по службе государственной 98; о грабеже 93; о преступлениях против чести и целомудрия женщин 84; о нарушении постановлений о питейном сборе 39; о зажигательстве 39; о сопротивлении распоряжениям Правительства и неповиновении установленным от оного властям 32; о преступлениях против союза брачного 28; о возбуждении к начатию или продолжению противозаконных исков и тяжб, о лживых доносах, лжесвидетельстве и ложных показаниях на повальных обысках 26; об оскорблении и явном неуважении к присутственным местам и чиновникам при отправлении должности 23; о преступлениях против общественной нравственности и нарушении ограждающих оную постановлений 18; о разбое 16; о присвоении и утайке чужой собственности 14; о преступлениях против веры и постановлений церкви 11; о нарушении уставов монетных 10; о преступлениях и проступках по договорам и др. обязательствам 10; о бродяжестве 8; о нарушении уставов горных 7; о составлении подложных видов на жительство и проживании с видом подложным 7; о мошенничестве 7; о самоубийстве 6; по прочим разрядам закононарушений число преступлений не превышает 5 % общего числа. По мировому уставу: о краже 112; об оскорблениях чести 66; о мошенничестве, обмане и присвоении чужого имущества 57; об угрозах и насилии 29; о проступках против личной безопасности 14; о преступлениях против порядка управления 12; о нарушении порядка и спокойствия 10; о нарушении уст. о паспортах 10; о нарушении уст. строительного 7; о проступках против народного здравия 5; о нарушении правил осторожности от пожаров 4; о самовольном пользовании чужим имуществом 4. По уложению о наказаниях осуждено всех 2 195 челов., из них 74 дворян (13 потомственных и 61 личных) из какового числа 52 дворянина (5 потомственных и 47 личных) обвинялись в преступлениях по службе Государственной и общественной; 3 дворянина об оскорблении и явном неуважении к присутственным местам и чиновникам при отправлении</p>
      <pb n="55"/>
      <p>55 должности — (1 потомственный и 2 личных); 1 личный дворянин за лжеприсягу; 2 личных — за возбуждение к начатию или продолжению противозаконных исков и тяжб о лживо- доносах и лжесвидетельстве и ложных показаниях на повальных обысках; 2 потомственных — и 2 личных — за нанесение увечий ран и других повреждений; 1 личный — за преступления против чести и целомудрия женщин; 1 личный — за клевету и распространение оскорбительных для чести сочинений, изображений или слухов; 1 потомственный — за преступления против союза брачного; 3 личных — за преступления детей против родителей и по другим совестным делам; 1 потомственный — за преступления против союза родственного; 1 потомственный — за грабеж; 1 таковой же — за кражу; 1 потомственный и 2 личных — за присвоение и утайку чужой собственности. Почетных граждан и купцов 13; из них 1 судился за преступление по службе Государственной и общественной; 3 за нарушение уставов горных; 1 за нарушение уставов торговых; 3 за нанесение увечий, ран и других повреждений здоровью; 2 за истребление чужого имущества; 1 за разбой; 1 за кражу; 1 за преступления и проступки по договорам и другим обязательствам; духовного звания 4; из них 1 за оскорбление и явное неуважение к присутственным местам и чиновникам при отправлении должности; 1 за возбуждение к начатию или продолжению противозаконных исков и тяжб о лживых доносах, лжесвидетельстве и ложных показаниях на повальных обысках; 1 за нарушение постановлений об актах состояния; 1 за преступления против союза родственного. Мещан 291; из них 2 за святотатство; 1 за лжеприсягу; 1 за сопротивление распоряжениям правительства и неповиновение установленным от оного властям; 11 за оскорбление и явное неуважение к присутственным местам и чиновникам при отправлении должности; 1 за самовольное присвоение власти и составление подложных указов или предписаний и др. исходящих от правительства бумаг; 15 за преступления по службе Государственной и общественной; 1 за нарушение уставов монетных; 4 за нарушение уставов горных; 10 за нарушение постановлений о питейном сборе; 5 за возбуждение к начатию или продолжению противозаконных исков и тяжб о лживых доносах и проч.; 2 за преступления против общественной нравственности</p>
      <pb n="56"/>
      <p>56 и проч.; 1 за книгопечатание; 2 за нарушение уставов торговых; 1 за нарушение правил общественных выборов; 7 о смертоубийстве; 37 за нанесение увечий, ран и других повреждений здоровью; 3 за произвольное оставление человека в опасности и неоказание помощи погибавшему; 4 о преступлениях против чести и целомудрия женщин; 1 за клевету и распространение оскорбительных для чести сочинений, изображений или слухов; 2 по преступлениям против союза брачного; 92 о преступлениях детей против родителей и по другим совестным делам; 3 за зажигательство; 1 за истребление чужого имущества; 2 за разбой; 10 за грабеж; 57 за кражу; 4 за мошенничество; 7 за присвоение и утайку чужой собственности; 4 за преступления и проступки по договорам и другим обязательствам. Крестьян 1 259; из них: 81 осужден за преступления против веры и постановлений церкви; 6 за святотатство; 2 за лжеприсягу; 174 за сопротивление распоряжениям правительства и неповиновение установленным от оного властям; 11 за оскорбление и явное неуважение к присутственным местам и проч.; 2 за самовольное присвоение власти и составление подложных указов и др.; 3 за похищение бумаг или вещей из присутственных мест, сорвание печатей и проч.; 1 за взлом тюрем, увод и побег находящихся под стражею или надзором; 50 за преступления по службе Государственной и общественной; 1 за уклонение от воинской повнности; 7 за нарушение уставов монетных; 26 за нарушение постановлений о питейном сборе; 19 за возбуждение к начатию или продолжению противозаконных исков и тяжб и о лживодоносах и проч.; 2 за бродяжество; 7 за составление подложных видов на жительство и проживание с видом подложным; 1 за содержание мест для запрещенных игр и подлоги в играх и лоттереях; 9 за преступление против общественной нравственности и за нарушение ограждающих оную постановлений; 1 за нарушение устава почтово- телеграфного; 2 за нарушение уставов торговых; 67 за смертоубийство; 98 за нанесение увечий, ран и др. повреждений здоровью; 2 о произвольном оставлении человека в опасности и не оказании помощи погибавшему; 74 за преступления против чести и целомудрия женщин; 8 о непосредственных личных оскорблениях; 1 за клевету и распространение оскорбительных для чести сочинений, изображений и слухов;</p>
      <pb n="57"/>
      <p>57 19 за преступления против союза брачного; 205 о преступлениях детей против родителей и по другим совестным делам; 6 по преступлениям против союза родственного; 22 за зажигательство; 16 за разбой; 78 за грабеж; 242 за кражу; 2 за мошенничество; 7 за присвоение и утайку чужой собственности; 7 по преступлениям и проступкам по договорам и другим обязательствам. Возраст 829 преступников колебался между ниже 17–30 годами, 699 преступников 31–40 г., 401 преступника 41–50, а между 51 и свыше 60 лет 266 преступников. По статьям устава о наказаниях совершено преступлений 330; из этого числа падает на дела: о краже 112, об оскорблении 66; о мошенничестве, обманах и присвоении чужого имущества 57; об угрозах 29; о проступках против личной безопасности 14; о преступлениях против порядка управления 12; о нарушении порядка и спокойствия 10; о нарушении устава о паспортах 10; о нарушении уст. строительного 7; о проступках против народного здравия 5; о нарушении правил осторожности от пожаров 4; о самовольном пользовании чужим имуществом 4. Осуждено всех по уставу о наказаниях 406 челов.; из них: дворян: потомственных 6, личных 11; почетных граждан и купцов 8; мещан 134; крестьян 182; военного звания 28; инородцев 2; иностранных подданных 2 и поселенцев 33. Кроме того, полицейскими управлениями было осуждено по формальной полицейской расправе ссыльно- поселенцев 5 974 мущ. и 319 женщ.; преимущественно за бродяжество и кражу. Д) РАСКОЛ. Всех раскольников в губернии 8 796 чел. обоего пола; раскольники вообще ведут жизнь трезвую и занимаются сельским хозяйством. В ведении метрических описей о браках, рождении и смерти — противодействия со стороны их не замечается. Е) ССЫЛЬНЫЕ, ЭТАПЫ, ТЮРЬМЫ И ССЫЛЬНО- КАТОРЖНЫЕ. Всех ссыльных в <placeName ref="#place_enisei_province" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской губернии</placeName> 53 633 мущ. и 6 556 женщ. В течение отчетного года ссыльных поступило в губернию 2 251 мущ. и 124 женщ.; в том числе</p>
      <pb n="58"/>
      <p>58 ссыльно- поселенцев 1 400 мущ. и 82 женщ.; водворяемо рабочих 18 мущ. 3 женщ.; сосланных на житье 303 мущ. 7 женщ. и административно- ссыльных 530 мущ. 32 женщ. Все эти ссыльные распределены по губернии следующим образом: НАИМЕНОВАНИЕ НАИМЕНОВАНИЕ МЕСТНОСТЕЙ.МЕСТНОСТЕЙ. Ссыльнопоселенцевъ. Водворяеморабочихъ. Сосланных на житье. Административно сосланныхъ. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. По <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Красноярскому округу</placeName> 607 53 2 1 81 3 135 13 „ <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинскому</placeName> „ 40 5 – – 6 1 2 – „ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейскому</placeName> „ 329 9 9 – 21 1 272 9 „ <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Канскому</placeName> „ 424 15 7 2 195 2 121 10 Итого 1 400 82 18 3 303 7 530 32 Сверх того, с преступниками добровольно прибыло семейств: с ссыльно поселенцами 83 м. 258 ж. 446 д.; водворяемо- рабочими 1 м. 4 ж. 2 д.; с сосланными на житье 32 м. 107 ж. 146 д.; административно- ссыльными 40 м. 167 ж. 273 д. Всего 156 м. 546 ж. 867 детей. Кроме перечисления на поселение означенных ссыльных, в отчетном году был распределен по <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Канскому округу</placeName> на поселение 1 каторжный, окончивший срок при сужденных ему работ. Проследовало- же каторжных чрез <placeName ref="#place_enisei_province" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейскую губернию</placeName> в распоряжение <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="Места" subtype="Насел. пункты">Иркутской</placeName> экспедиции о ссыльных 1 178 м. 88 ж. Передвижение ссыльных в пределах губернии производится по Московскому тракту и до городов <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейска</placeName> и <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинска</placeName> этапным порядком; а в пункты, расположенные в стороне от почтовых трактов, натуральною повинностью сельского населения губернии. Этапов было 8, полуэтапов 10, пересыльных тюрем 3 и ночлежных помещений 24. На содержание их употреблено 37 593 руб. 31 коп. Положение ссыльных весьма неудовлетворительно, так как из них только самая ограниченная часть, менее испорченная и неотвыкшая от труда, обеспечена и водворена в местах поселения; прочие же ссыльные, причиняя значительный материальный ущерб коренному населению, в довершение</p>
      <pb n="59"/>
      <p>59 всего этого, необлагоприятно влияют на него в нравственном отношении. К отчетному году оставалось в тюрьмах арестантов: подсудимых 875 мущ. 37 ж., пересыльных и срочных 768 м. 275 ж., всего 1 643 м. 312 женщ. В <date when="1895" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="59" ref="#event_1895_59">1895 год</date>у поступило 25 606 м. 3 911 ж., выбыло 25 929 м. 4 100 ж. К 1-му января <date when="1896" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="60" ref="#event_1895_60">1896 г.</date> осталось подсудимых 930 м. 62 ж., пересыльных и срочных 394 м. 61 ж. Всех содержащихся в тюрьмах в течение года было в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярске</placeName> 13 250 м. 2 559 ж., <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейске</placeName> 2 355 м. 58 ж., <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Канске</placeName> 1 740 м. 203 ж., <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинске</placeName> 8 856 м. 1 318 ж., <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинске</placeName> 1 507 м. 84 ж. и <placeName ref="#place_turukhansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Туруханске</placeName> 2 м. 1 ж., всего 27 710 м. 4 223 женщ.; кроме сего, в течение года перебывало арестованных в 41 волостном правлении губернии 3 293 м. 183 ж. В городе <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярске</placeName> арестанты размещались в каменном тюремном замке и деревянной пересыльной тюрьме. Здание тюремного замка в отношении прочности удовлетворительно, но не соответствует числу содержащихся в нем арестантов, а также, в некотором отношении, требуемым по закону условиям. Для помещения подсудимых и срочных женщин, фельдшеров, бани, прачешной устроены особые здания. Срочные и подсудимые арестанты содержались отдельно от пересыльных. Все содержащиеся, смотря по роду преступлений, распределяются и по отдельным камерам. Больница, баня и прачешная находятся в особых зданиях. Для большего обеспечения порядка в тюрьме, удаленной от города, имеется особое двухэтажное здание для квартир надзирателей с наиболее необходимыми хозяйственными службами. В видах- же улучшения медицинской части учреждена должность особого штатного врача с обязательством жить при тюрьме в казенной квартире. В тюрьме устроена общая столовая. Хозяйственною частью и продовольствием арестантов заведывали директоры тюремного комитета. Мясные продукты, провиант и коммисариатские припасы поставлялись с торгов подрядчиками, а прочие предметы заготовлялись хозяйственным способом чрез директоров. Все арестанты получали доброкачественную пищу, улучшавшуюся по случаю больших праздников, а также в предупреждение болезней; жалоб на неудовлетворительность пищи не было. Одежда</p>
      <pb n="60"/>
      <p>60 строилась арестантским трудом из материалов, выписанных из России при содействии Главного Тюремного Управления. Для нравственного исправления арестантов еженедельно по субботам и воскресеньям, в двунадесятые праздники и в табельные дни, священником тюремной церкви отправлялось богослужение с общим песнопением всеми арестантами избранных молитв; в устроенной при тюрьме школе священником разъяснялись содержащимся тексты Св. Писания и читались жития Святых; грамотные арестанты снабжались книгами духовнонравственного содержания из тюремной библиотеки. Знающие мастерство занимались портняжным, сапожным, столярным и другими ремеслами в отдельном деревянном здании. Все хозяйственные работы по острогу исполнялись арестантами. Пересыльная тюрьма хотя выстроена в <date when="1885" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="61" ref="#event_1895_61">1885 г.</date> в трех 2-х этажных деревянных зданиях, но ни по удобству, ни по вместимости не соответствует своему назначению и требует ежегодно большого ремонта. При тюрьме находятся: кухня, амбар, подвал и каменная кладовая. Для предупреждения распространения эпидемических болезней среди арестантов вообще, и по бывшим примерам среди пересыльных в особенности, вместе с другими мерами, имеется камера для дезинфекции вещей и холерные бараки. Арестантский труд применялся при всех хозяйственных работах на потребности тюрьмы, а равно и в тех случаях, когда в тюрьме содержались арестанты, знающие какое либо мастерство: плотничное, столярное и проч. Этими арестантами произведены постройка обмундирования арестантов и другия работы по заказам частных лиц, постройка и ремонт тюремных зданий. Для привлечения к труду арестантов, не знающих мастерства, построена мастерская для ткания холста, организован ассенизационный обоз и положено начало арестантскому кирпичному заводу. Производительность последнего предположено направить преимущественно к воспособлению казне при постройке железной дороги и по сооружению вообще казенных зданий, насколько же окажется возможным — и к городскому благоустройству. Общая сумма арестантских заработков определилась по тюрьмам:</p>
      <pb n="61"/>
      <p>61 <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярской</placeName> _______________ 5 256 руб. 3½½ коп. <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинской</placeName> ______________________ 1 219 „ 64 „ <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Канской</placeName> ________________________ 64 „ 20 „ <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинской</placeName> ____________________ 98 „ 70 „ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейской</placeName> ______________работ не производилось. Для помещения детей преступников, отдельно от родителей, существует в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">г. Красноярске</placeName> приют для арестантских детей, дом для которого построен в <date when="1885" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="62" ref="#event_1895_62">1885 год</date>у на средства тюремного комитета и пожертвованные разными лицами деньги. В приюте этом в течение отчетного года находилось 26 мальчиков и 11 дев., всего 37. Тюремные помещения в городе <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейске</placeName> удовлетворительны; в <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Канске</placeName> же и особенно <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинске</placeName> и <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинске</placeName> ветхи и по числу содержащихся оказываются тесными. Неудобство это, по возможности, устранялось чрез разные приспособления и поправки на счет казны и сумм тюремных отделений. Относительно нравственного исправления арестантов и проч. соблюдались те же меры, как и в губернской тюрьме. Движение сумм тюремного комитета было следующее: В комитете. В 4 отделениях. К <date when="1895-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="63" ref="#event_1895_63">1 января 1895 года</date> оставалось 29 641 р. 58 к. 17 104 р. 44 к. В 1 895 году поступило всего казенных и частных 85 226 р. 7 к. 90 040 р. 92 к. В 1 895 году израсходовано 87 179 р. 39½½ к. 78 043 р. 21 к. Осталось к 1-му января 1 896 года 27 688 р. 25½½ к. 11 997 р. 71 к. В <orgName ref="#org_том_числе_тюремный_комитет" type="Организации" subtype="Тюрьмы">том числе тюремный комитет</orgName> и его отделения имели в долгах к 1-му января <date when="1895" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="64" ref="#event_1895_64">1895 года</date> 29 758 руб. 37 коп., а к 1-му января <date when="1896" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="65" ref="#event_1895_65">1896 года</date> долга состоит 29 958 руб. 2 коп., так что капитал комитета с отделениями должен считаться к <date when="1896" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="66" ref="#event_1895_66">1896 год</date>у 39 685 руб. 96½½ коп. Расходы были следующие: 1) на содержание наличного состава служащих и канцелярские расходы 43 097 руб. 63 коп., 2) на содержание арестантов и тюремных учреждений 94 595 руб. 16½½ коп. и 3) на содержание приюта арестантских детей, пособие отделениям, возврат долгов и временную ссуду отделениям и проч. 27 529 руб. 81 коп., всего 165 222 руб. 60½½ коп.</p>
      <pb n="62"/>
      <p>62 Арестантския железно- дорожные работы под <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">г. Красноярском</placeName>, под руководством заведующего ими статского советника Приклонского, в лете <date when="1895" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="67" ref="#event_1895_67">1895 года</date> составляли продолжение работ предыдущего года и заключались в устройстве насыпи полотна железно- дорожной дамбы, упирающейся в правый берег р. Енисея на месте первого устоя предположенного моста. Протяжение работ насыпи равнялось шести верстам, при высоте её от 1½½ до 9 саженей. На месте работ были устроены барачные помещения на 500 рабочих арестантов и, соответственно сему, помещения для конвоя, надзирателей, кухни, бани, хлебопекарни, конюшни на 60 казенных лошадей, приемного покоя для амбулаторных больных, ледника, погреба, цейхгауза, конторы с помещением для заведующего партией и служащих. Контингент рабочих партии пополнялся срочными арестантами, поступавшими из всех пяти тюрем <placeName ref="#place_enisei_province" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской губернии</placeName> и Нижнеудинской тюрьмы <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="Места" subtype="Адм. единицы">Иркутской губернии</placeName> и ссыльными, постепенно прибывавшими из <placeName ref="#place_tomsk_province" type="Места" subtype="Насел. пункты">Томска</placeName>, из числа назначенных на поселение в <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейскую</placeName> и <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="Места" subtype="Адм. единицы">Иркутскую губернии</placeName>. Всех рабочих по 15 октября было в партии 907 человек, из них 33 % срочных и 67 % ссыльно- поселенцев. Рабочими проведено в партии и на котле 64 735, а на работах, за исключением дней праздничных, дождливых и отдыха слабосильных, было 52 134 дня или 80 %. За весь летний период, кроме работ строительных и по внутренному хозяйству, произведено: земляной насыпи 28 716 руб. саж.; добыто и доставлено к месту работ 423 руб. саж. камня и щебня и произведено плетневых защит откосов дамбы 1 778 кв. саж.; за исполнение всех означенных работ получено 83 637 руб. 43 коп.; по окончании работ продано разного имущества партии на 4 050 руб. 60 коп.; всего приходом поступило 87 688 руб. 9 коп.; из них израсходовано на организацию работ и содержание партии 76 784 руб. 70 коп.; остальная сумма 10 903 руб. 78 коп. находится в депозитах <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="Места" subtype="Насел. пункты">Иркутского</placeName> Генерал- Губернатора. Свежая, питательная и в увеличенном размере пища, степной воздух, в теплую погоду ежедневное купанье в р. Енисее имели значительное влияние на укрепление здоровья рабочих; совершенно непривычные к труду, по крайней мере к наличному, но поощряемые получением на руки части своего заработка,</p>
      <pb n="63"/>
      <p>63 они втягивались в работу в продолжении двух, трех недель; окончившие срок заключения, получив на руки весь свой заработок, выражали сожаление о преждевременном прекращении его, нередко весьма значительного для них, принимая в расчет полное обеспечение их одеждою, пищею и помещением. Серьезных и тяжелых заболеваний среди рабочих партии не было ни одного случая. В общем, арестанты вели себя вполне одобрительно и по мере сил и уменья старались быть пригодными каждый к своему делу. Случаев побега за все лето было 5. Работы, исполнявшияся арестантами, как в прошлом, так и в этом году, отличались особенной правильностью, чистотой отделки и аккуратностью. Движение сумм экономического поселенческого капитала в течение отчетного года было следующее: к 1-му января <date when="1895" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="68" ref="#event_1895_68">1895 г.</date> оставалось: а) наличными деньгами 11 403 руб. 7 коп.; б) процентными бумагами 11 100 руб.; в) книжками сберегательной кассы <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейского</placeName> Отделения Государственного Банка на 842 руб. 75 коп., и г) бессрочного вклада 5 790 руб.; итого 29 135 руб. 82 коп. В течение отчетного года поступило: 1) с поселенцев 15 коп. сбора, на основании 389 ст. XIV т. уст. о ссыльн., 1 891 руб. 10½½ коп.; 2) с золотопромышленников, на основании 332 ст. XIV т. уст. о ссыльных, за поселенцев, бывших у них на промыслах, в экономический капитал по 1 руб. 50 коп. и на устройство оседлости по 1 руб. с каждого — 12 990 руб. 99½½ коп.; 3) выручено за билеты, выдаваемые ссыльным, 273 руб. 50 коп.; 4) деньги, оставшияся после смерти ссыльных и вырученные чрез продажу их имущества, на основании 431 ст. XIV т. уст. о ссыльных, 1 291 руб. 32 коп; 4) оставшиеся не выданными в пособие поселенцам, за смертию их и по другим причинам, 878 руб. 64½½ коп.; 6 %, полученные по книжкам и % бумагам, 681 руб. 52 коп.; 7) взысканные с чиновника <persName ref="#person_романова" type="Люди" subtype="Служащие (Чиновничество / Канцелярские служители)">Романова</persName> в возврат выданной за поручительством его ссуды 36 руб. 83 коп.; 8) приобретено 14 свидетельств 4 % Государственной ренты 10 000 руб. Итого в приходе 28 043 руб. 91½½ коп., а с остатком — 57 179 руб. 73½½ коп. За то же время израсходовано: 1) выдано в пособие на пропитание поселенцам, подлежащим, на основании 395, 396 и 397 ст. XIV т. уст. о ссыльн., призрению в богадельнях, 15 576 руб. 61¾¾ коп.;</p>
      <pb n="64"/>
      <p>64 2) уплачено <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейскому</placeName> Приказу Общественного Призрения за призрение поселенцев в богадельне 1 626 руб. 1 коп.; 3) уплачено приюту арестантских детей за содержание поселенческих детей Мартьяновых 57 руб. 39 коп; 4) перечислено в доход казны за билетные бланки для ссыльно- поселенцев, уволенных на золотые промысла, 300 руб.; 5) выдано в пособие поселенцу Козлову, по случаю истребления хлеба его пожаром, 40 руб.; 6) Уплачено за публики в С.- Петербургских сенатских и <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейских</placeName> губернских ведомостях по делу Кирьянова и др. 6 руб.; 7) возвращены неправильно поступившие в экономический капитал 311 руб. 50 коп.; 8) выписана книжка бессрочных вкладов <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейского</placeName> Отделения Государственного Банка для приобретения билетов 4 % Государственной ренты 5 790 руб.; 9) выписан билет внутреннего займа для обмена на 4 % Государственную ренту 1 000 руб.; 10) употреблено для приобретения 14 свидетельств 4 % Государственной ренты 3 210 руб. Итого в расходе 27 917 руб. 51¾¾ коп.; затем к 1-му января 1 896 г. осталось: а) наличными деньгами 6 556 руб. 46¾¾ коп.; б) закладными листами дворянского земельного банка 10 000 руб.; в) купоном от банкового билета 5 руб.; г) 14-ю свидетельствами 4 % Государственной ренты 10 000 руб.; д) закладными с выигрышами листами дворянского земельного банка 100 руб.; е) книжками бессрочных вкладов и сберегательной кассы <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейского</placeName> Отделения Государственного Банка 2 600 руб. 75 коп.; итого 29 262 руб. 21¾¾ коп. Ж) ПОЖАРЫ. (Приложением к этой статье служит ведомость № 6.) В течение отчетного года было в губернии пожаров 379, более предыдущего года на 44; причиненный ими убыток простирался до 93 373 руб. 35 коп., более предшествовавшего года на 24 038 руб. 58 коп. З) РАЗЛИЧНЫЕ ПРОИСШЕСТВИЯ. Кроме истребления хлеба от града и других атмосферных явлений и пожаров, других народных бедствий не было.</p>
      <pb n="65"/>
      <p>65 IV. НАРОДНОЕ ЗДРАВИЕ И ОБЩЕСТВЕННОЕ ПРИЗРЕНИЕ. А) ВРАЧИ. Всех врачей по <placeName ref="#place_enisei_province" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской губернии</placeName>, военного и гражданского ведомства, в отчетном году состояло 51. Распределение их по городам было следующее: в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярске</placeName> 22, <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейске</placeName> 6, <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Канске</placeName> 5, <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинске</placeName> 7, <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинске</placeName> 6, <placeName ref="#place_turukhansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Туруханске</placeName> 1 и на золотых промыслах <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейского</placeName> и <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинского</placeName> округов 4; из них окружных судебно- полицейских врачей 6, сельских 5, больничных 9, училищных 2, военных 3, железно- дорожных 4, вольнопрактикующих 9, инспектор и 2 его помощника и ветеринаров 4. В общем числе врачей — женщин- врачей 2; одна вольнопрактикующая в гор. <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярске</placeName>; а другая вольнопрактикующая же на золотых промыслах ЮжноЕнисейского горного округа. Б) АПТЕКИ. В отчетном <date when="1895" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="69" ref="#event_1895_69">1895 год</date>у по <placeName ref="#place_enisei_province" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской губернии</placeName>, во всех городах, кроме заштатного города <placeName ref="#place_turukhansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Туруханска</placeName>, имелось 7 аптек; из них нормальных 4 — в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярске</placeName>, <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейске</placeName>, <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинске</placeName> и <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинске</placeName> и сельских 3 — в г. <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Канске</placeName>, в <placeName ref="#place_rybinskoe" type="Места" subtype="Насел. пункты">селе Рыбинском</placeName>, <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Канского округа</placeName>, и селе Абаканском, <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Минусинского округа</placeName>. Общий оборот аптек и число поступивших в оные рецептов был следующий. НАЗВАНИЕ НАЗВАНИЕ АПТЕК.АПТЕК. Число рецептов и повторений. Средняя стоимость рецепта. Выручка по рецептам. Выручка по ручной продаже. Общий годовой оборот аптек. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярская</placeName> 28 851 — 62,1 17 934 18 7 664 31 25 598 49 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейская</placeName> 8 632 — 45,8 3 960 78 1 228 79 5 189 57 <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинская</placeName> 6 171 — 41,3 2 549 82 3 272 78 5 822 60 <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинская</placeName> 5 705 — 43 2 453 93 4 250 60 6 704 53 <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Канская</placeName> сельская 4 556 — 43,4 1 978 59 2 262 – 4 240 59 <placeName ref="#place_rybinskoe" type="Места" subtype="Насел. пункты">Рыбинская</placeName> 237 — 57,6 136 59 918 24 1 054 83 Абаканская 263 — 45 118 41 91 55 209 96 Итого 54 415 — 53,5 29 132 30 19 688 27 48 820 57</p>
      <pb n="66"/>
      <p>66 В) ОСПОПРИВИВАНИЕ. В отчетном году оспопрививание производилось оспопрививателями, фельдшерами, врачами и частными лицами преимущественно детритом, получаемым из частных телятников, имеющихся в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярске</placeName> и <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейске</placeName>. Всего привито 15 122 детям, и ревакцинировано 189 лиц. Натуральная оспа была у 669 лиц, с 158 смертными случаями. Число непривитых детей с точностью определить нельзя, так как не по всем округам доставлены нужные для сего сведения. Оспопрививанием занималось 72 лица. Г) БОЛЬНИЦЫ И ДОМА УМАЛИШЕННЫХ. Во всех городах <placeName ref="#place_enisei_province" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской губернии</placeName> имеются больницы ведомства бывшего приказа общественного призрения, а именно: в гор. <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярске</placeName> на 125, <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейске</placeName> на 45, <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Канске</placeName> на 40, <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинске</placeName> и <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинске</placeName> на 35 кроватей каждая. Все больницы помещаются в собственных зданиях: <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярская</placeName> и <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейская</placeName> больницы в каменных, а прочия в деревянных. Все здания окружных больниц бывшего приказа, за исключением <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Канской</placeName>, ветхи, тесны и, будучи построены много лет назад по существовавшей тогда корридорной системе, совершенно не соответствуют современным требованиям медицинской науки; каменный же двух- этажный дом <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярской</placeName> больницы хотя и обладает достаточным числом высоких, чистых и светлых комнат, но, будучи приобретен покупкою у частного лица и построен не для больничных целей, — не имеет многих условий, необходимых для лечебного заведения. К постройке новых зданий для больницы в гор. <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинске</placeName> предполагалось приступить в лете 1 895 года, но в виду высоких цен на строительные материалы и рабочия руки, по случаю ведения работ по линии Сибирской железной дороги, постройка зданий <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинской</placeName> больницы отложена до более благоприятного времени. О постройке <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейской</placeName> больницы в настоящее время вопрос разрешен в утвердительном смысле, но, в виду тех же причин, постройка была отложена; ныне же, по случаю переоценки по техническим сметам строительных материалов и рабочих</p>
      <pb n="67"/>
      <p>67 рук по современным справочным ценам, на постройку зданий больницы назначены торги. Для <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинской</placeName> — составлены сметы, которые и представлены на утверждение. При <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярской</placeName> больнице состоит единственный для всей губернии дом умалишенных на 20 кроватей. Общее число содержавшихся в доме умалишенных в 1 895 году было 120, из них умерло 17 человек. По примеру прежних лет, в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярске</placeName> функционировала амбулаторная лечебница, <orgName ref="#org_где_получило_медицинский_совет" type="Организации" subtype="Медицина">где получило медицинский совет</orgName> и лекарство 5 921 больной. При лечебнице состоит хирургический барак на 8 кроватей; в нем пользовалось 75 больных, которым сделано 83 операции. Заведение это, как в отношении обстановки, так и по пользе, приносимой местному населению, вполне удовлетворяет своему назначению. В <placeName ref="#place_turukhansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Туруханском</placeName> крае больные пользуются бесплатным отпуском лекарств от врача, также как и сельское население в прочих округах губернии. В существующей при обществе врачей в городе <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярске</placeName> женской фельдшерской школе обучалось всего 29 учениц, из коих в отчетном году окончили курс и удостоены звания фельдшериц 5 учениц. Число пользованных в городовых больницах в отчетном году было следующее: НАЗВАНИЕ БОЛЬНИЦ. Оставалось к <date when="1895" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="70" ref="#event_1895_70">1895 г.</date> В <date when="1895" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="71" ref="#event_1895_71">1895 год</date>у. Осталось к <date when="1896" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="72" ref="#event_1895_72">1896 г.</date>Заболело. Выздоровело. Умерло. <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярская</placeName> 142 1 320 1 143 186 133 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейская</placeName> 44 493 409 84 44 <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинская</placeName> 30 401 356 48 27 <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Канская</placeName> 25 368 279 86 28 <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинская</placeName> 18 260 235 25 18 Итого 259 2 842 2 422 429 250 Кроме городовых больниц, в городах существуют еще тюремные больницы на средства <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейского</placeName> губернского</p>
      <pb n="68"/>
      <p>68 попечительного общества о тюрьмах и его отделений: <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярская</placeName> на 150 кроватей, <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Канская</placeName> на 40, <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинская</placeName> на 35, <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинская</placeName> на 30 и <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейская</placeName> на 26. Число пользованных в тюремных больницах в отчетном году было следующее: НАЗВАНИЕ БОЛЬНИЦ. Оставалось к <date when="1895" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="73" ref="#event_1895_73">1895 г.</date> В <date when="1895" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="74" ref="#event_1895_74">1895 год</date>у. Осталось к <date when="1896" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="75" ref="#event_1895_75">1896 г.</date>Заболело. Выздоровело. Умерло. <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярская</placeName> 178 1 221 1 228 86 85 <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Канская</placeName> 54 397 369 25 57 <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинская</placeName> 85 1 141 1 056 67 103 <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинская</placeName> 17 175 160 6 26 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейская</placeName> 24 227 212 8 31 Итого 358 3 161 3 025 192 302 Кроме поименованных выше больниц существует в гор. <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярске</placeName>: 1) родильный приют, в котором в течение отчетного года было рожениц 161, и 2) приют для новорожденных детей, в котором в течение года находилось мальчиков и девочек 34. На частных золотых промыслах <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейского округа</placeName> было больных в отчетном году: в Северной части 1 715, из них умерло 20; в Южной части было больных 3 406, умерло 45 человек. Сверх того, железно- дорожными врачами пользовано в больничных заведениях: в 7 участке 962, умерло 24; в 8 участке 397, умерло 8 и в 9-м участке 495, умерло 14. Сельское население губернии пользовалось даровыми лекарствами из имеющихся на 15 фельдшерских пунктах сельских аптечек, а приисковые рабочие — из частных аптек золотопромышленников. Аптеки и аптекарские магазины в отчетном году были обревизованы все и никаких злоупотреблений или нарушений правил аптекарского устава не открыто.</p>
      <pb n="69"/>
      <p>69 Д) ЭПИДЕМИИ И ЭПИЗООТИИ. Главными заразными болезнями между жителями <placeName ref="#place_enisei_province" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской губернии</placeName> были: разного рода тифы, грипп, кровавый понос, скарлатина, малярия и другия. Всех заболеваний заразными болезнями было в больницах 6 605 при 282 смертных случаях и вне больниц 20 611 при 899 умерших. Всего больных заразными болезнями было 27 216 и умерших 1 181 челов.; смертность 23 %. В отчетном году на домашних животных существовали следующия болезни: чума рогатого скота, сибирская язва, септицемия, повальное воспаление легких, сап на лошадях, бешенство крупного рогатого скота и лошадей, ящур на крупном рогатом скоте и овцах, оспа овец и отравление омегом. Всеми названными болезнями в течение года заболело 12 802 головы, выздоровело 12 495, пало 295, убито 9. Из них чумой заболело 20, выздоровело 1, пало 19; сибирской язвой заболело 74, выздоровело 16 и пало 58; сапом заболело 18, пало 14 и убито 4; бешенством заболело 12, пало 7 и убито 5; септицемией заболело 22, выздоровело 7 и пало 15; повальным воспалением легких заболело 67, выздоровело 5 и пало 62; ящуром заболело 12 545, выздоровело 12 466 и пало 79; оспой заболело 14 и пало 11 и от отравления омегом заболело 30, и все пали. Е) НАСИЛЬСТВЕННЫЕ И СЛУЧАЙНЫЕ СМЕРТИ. (Приложением к этой статье служит ведомость № 7.) Смертоубийств в отчетном году в <placeName ref="#place_enisei_province" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской губернии</placeName> было 76, а жертвами мущ. 64 и женщ. 12; самоубийц мущ. 23, женщ. 4; скоропостижно- умерших мущ. 70 и женщ. 11; найдено мертвых тел мущ. 38, женщ. 4; жертвами случайной смерти мущ. 222, женщ. 59; всего же от неестественной смерти умерло 417 мущ. и 90 женщ. Ж) БОГАДЕЛЬНИ И ДРУГИЕ БЛАГОТВОРИТЕЛЬНЫЕ УЧРЕЖДЕНИЯ. На счет бывшего <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейского</placeName> приказа общественного призрения, кроме 5 городских больниц, содержались в гор. <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярске</placeName>: а) богадельня на 20 кроватей и 2 запасных, для лиц</p>
      <pb n="70"/>
      <p>70 разного звания, в которой содержалось 18 мущ., 7 женщ.; б) родовспомогательное отделение с приютом для детей, на содержание которых вместе с <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярскою</placeName> городского больницею отпущено приказом на содержание 29 413 руб. 34 коп. На окружные же больницы отпущено: <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейскую</placeName> 7 262 руб. 84½½ коп.; <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Канскую</placeName> 6 875 руб. 57 коп.; <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинскую</placeName> 4 406 руб. 56½½ коп. и <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинскую</placeName> 4 816 руб. 77 коп., но действительно ли отпущенные деньги израсходованы больницами без остатка, за неполучением отчетностей от контор больниц за <date when="1895" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="76" ref="#event_1895_76">1895 год</date>, определить не возможно. В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярской</placeName> Щеголевской богадельне, учрежденной в <date when="1875" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="77" ref="#event_1895_77">1875 год</date>у, в течение года средним числом содержалось 59 челов. разного звания лиц бедных и престарелых; содержание их обошлось в 4 308 руб. 67½½ коп. Богадельня эта содержится на проценты с капитала 118 200 руб, пожертвованных Т. И. Щеголевой 99 500 руб., I. С. <persName ref="#person_токаревой" type="Люди" subtype="Служащие (Чиновничество / Канцелярские служители)">Токаревой</persName> 5 000 руб., запасного капитала 5 000 руб. и получено доплаты или конверсии 5 % доходов по 4 % 8 700 руб., а всего 118 200 руб. В <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="78" ref="#event_1895_78">1874 год</date>у в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярске</placeName> учреждено Синельниковское общество благотворителей и попечения сирот по уставу, утвержденному <date when="1874-05-24" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="79" ref="#event_1895_79">24 мая 1874 г.</date> Г. Министром Внутренних Дел. Капитал этот общества к 1-му января <date when="1896" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="80" ref="#event_1895_80">1896 г.</date> простирается до 33 000 руб. По уставу, утвержденному Управлявшим Министерством Внутренних Дел <date when="1884-07-07" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="81" ref="#event_1895_81">7 июля 1884 г.</date>, открыто в гор. <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярске</placeName> общество попечения о начальном образовании. В 1 885 году открыта городского думою бесплатная лечебница для приходящих, помещающаяся с <date when="1888" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="82" ref="#event_1895_82">1888 года</date> в собственном каменном доме, устроенном на пожертвованный почетным гражданином Л. П. <persName ref="#person_кузнецовым" type="Люди" subtype="Служащие (Чиновничество / Канцелярские служители)">Кузнецовым</persName> капитал в сумме 12 406 руб. 47 коп. и Н. К. Переплетчиковым 1 500 руб. При лечебнице имеется Александровский хирургический барак. <date when="1892-01-14" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="83" ref="#event_1895_83">14 января 1892 г.</date> открыт при <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярской</placeName> городской управе городской ломбард по уставу, утвержденному Г. Министром Внутренних Дел <date when="1891-09-13" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="84" ref="#event_1895_84">13 сентября 1891 г.</date> При открытии ломбарда, капитал его простирался до 13 413 руб. 8 коп., увеличившийся в <date when="1895" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="85" ref="#event_1895_85">1895 год</date>у до 15 093 руб. 78 коп. В течение <date when="1895" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="86" ref="#event_1895_86">1895 года</date> было в ссуде из 12 % в год 17 176 залогов, на сумму 29 750 руб. Ломбард помещается в здании городской управы. В гор. <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейске</placeName> одна богадельня, содержимая на средства города; в ней</p>
      <pb n="71"/>
      <p>71 в <date when="1895" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="87" ref="#event_1895_87">1895 год</date>у было призрено 11 мущ., 15 женщ., содержание коих стоило городу 329 руб. 36 коп. В гор. <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинске</placeName> одна богадельня, построенная на благотворительный капитал; в ней призревалось до 14 челов. на свои средства; отопление и освещение здания, погребение умерших и другие мелочные расходы производились на средства города. В гор. <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Канске</placeName> для бедных престарелых жителей содержится на счет городских средств особый для их приюта дом. Сельских богаделен 12, именно: одна в <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Красноярском округе</placeName> — в селе Кекурском, <placeName ref="#place_нахвальской" type="Места" subtype="Насел. пункты">Нахвальской</placeName> волости, где отведено деревянное здание для помещения престарелых и безродных, которые содержатся на% с капитала, пожертвованного умершим купцом Матониным; одна в <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейском округе</placeName>; <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинском</placeName> 4 богадельни: в с.с. Покровском, Ужурском, Балахтинском и Назаровском, в которых призревались престарелые дряхлые крестьяне, отставные солдаты и ссыльно- поселенцы. Крестьяне и солдаты призревались на средства, ассигнуемые сельскими обществами, а ссыльно- поселенцы — на отпускаемое денежное от казны пособие и на доброхотные приношения; в <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Минусинском округе</placeName> 5 богаделен: в с.с. Новоселовском, Абаканском, <placeName ref="#place_tesinskaya_volost" type="Места" subtype="Насел. пункты">Тесинском</placeName>, Шушенском и Бейском; в <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Канском округе</placeName> 1 богадельня— в селе Тасеевском, которая отопляется и освещается на счет общества, а содержание призреваемых доставляется благотворителями. Кроме сего, к числу благотворительных заведений относится <placeName ref="#place_александровский" type="Места" subtype="Насел. пункты">Александровский</placeName> дом призрения бедных детей в гор. <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейске</placeName>, построенный в память события <date when="1866-04-04" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="88" ref="#event_1895_88">4 апреля 1866 года</date>. В течение года призревалось в нем 22 ч. детей бедных мещан и других сословий, на что употреблено 2 508 руб. 93 коп. В ведении бывшего приказа общественного призрения состоят к 1-му января <date when="1896" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="89" ref="#event_1895_89">1896 г.</date> следующие капиталы: Оставалось. В приходе. В расходе. Осталось. Р. К. Р. К. Р. К. Р. К. Принадлежащего собственно приказу 1-го разряда капитала Капитала 2-го разряда. 1) На предназначенное употребление: на постройку больниц 2) На уничтожение в <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинском</placeName> и <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинском</placeName> округах сифилиса 3) Кружечного сбора в пользу богоугодных заведений 73758 168165 3697 1005 41¾¾ 77 81 56 87020 13461 — 168 12 71½½ — 26¼¼ 74374 12103 — — 60¼¼ 67 — — 86403 169523 3697 1173 93½½ 81½½ 81 82¼¼</p>
      <pb n="72"/>
      <p>72 Оставалось. В приходе. В расходе. Осталось. Р. К. Р. К. Р. К. Р. К. Капитала 3-го разряда: 1) Апелляционного 2) Залогового Капитала 4 разряда: 1) Домов Молотилина 2) На постройку церкви при <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярских</placeName> богоугодных заведениях, пожертвованные Ю. И. Базановой 776 — 503 — 50½½ — 11 — 755 1750 23 1011 46 — 47 99 720 1650 — — 88 — — — 811 100 526 1011 8½½ — 58 99 Итого 247907 17¼¼ 104191 1¾¾ 88849 15¼¼ 263249 3¾¾ В <date when="1895" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="90" ref="#event_1895_90">1895 год</date>у пособия из губернского земского сбора приказом получаемо не было, но сколько такового осталось от предыдущих лет, за неполучением отчетностей от контор больниц, исчислить не представляется возможности. Капитал 1-го разряда заключается: а) в 4½ ½ % облигациях главного общества российских железных дорог на 50 000 руб.; б) свидетельствах 4 % Государственной ренты на предъявителя на 9 100 руб. (кроме этой ренты еще не получено за конвентированные 5 % билеты, именно ренты на 38 900 руб.); в) книжками сберегательной кассы на 5 466 руб. 85 коп., бессрочных вкладов 9 176 руб. и деньгами 12 661 руб. 8½½ коп. По капиталу 2 разряда — строительному к 1 января 1 896 года поступило остатком 169 523 руб. 81½½ к; сумма эта состоит: а) из 4½ ½ % облигаций главного общества российских железных дорог на 68 000 р; б) 4½½% закладных листов дворянского земельного банка на 19 100 руб.; в) 4 % Государственной ренты на предъявителя на 77 000 руб.; г) на книжках: сберегательной кассы 418 руб. 41 коп. и бессрочных вкладов 1 150 руб. и наличными деньгами 3 855 руб. 40½½ коп. Кроме сего остается неполученной 4 % Государственной именной ренты на 73 200 руб. по конверсии 5 % билетов Государственного Банка, предъявленных 22 апреля 1 894 года. Инородческий капитал заключается: а) в 4 % свидетельствах на сумму 1 800 руб.; б) 4½ ½ % закладных листах дворянского земельного банка на 1 700 руб. и книжке сберегательной кассы на 197 руб. 81 коп. Капитал кружечного сбора в пользу богоугодных заведений: а) 4 % рентой 900 руб., книжки сберегательной кассы 273 руб. 82 коп. и деньгами ¼¼ коп.</p>
      <pb n="73"/>
      <p>73 Капитала 3 разряда апелляционного: а) книжка сберегательной кассы 528 руб. 82 коп., б) деньгами 282 руб. 26½½ коп. Капитал 4 разряда — Молотилинский: a) 4 % рентой 400 руб., книжкою сберегательной кассы на 122 руб. 78 коп. и б) деньгами 3 руб. 80 коп. Капитал, пожертвованный Базановой на устройство церкви при <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярских</placeName> богоугодных заведениях заключается: а) в 4 % ренте на 1 000 руб. и б) наличных деньгах 11 руб. 99 коп. V. НАРОДНОЕ ОБРАЗОВАНИЕ. А) УЧЕБНЫЕ И ВОСПИТАТЕЛЬНЫЕ ЗАВЕДЕНИЯ. (Приложением к этой статье служит ведомость № 8). Учебных заведений в губернии к 1-му января <date when="1896" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="91" ref="#event_1895_91">1896 г.</date> числилось 230, более чем в <date when="1894" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="92" ref="#event_1895_92">1894 г.</date> на 10; учащихся в них было 5 676 м. и 3 093 ж.и., всего 8 769 человек, более чем в предшествовавшем году на 240 учащихся. В общее число учебных заведений входило: а) 55 сельских начальных училищ с 2 485 учащимися обоего пола (1 788 м.п.); б) 109 церковноприходских школ и 308 школ грамотности с 3 337 учащимися. Одно начальное училище приходится на 9 164 человека населения, а считая церковно- приходския школы и школы грамотности — на 2 625 человек. Если сравнить положение народного образования в <placeName ref="#place_enisei_province" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской губернии</placeName> за предшествовавшие 5 лет отчетному <date when="1895" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="93" ref="#event_1895_93">1895 год</date>у, то оказывается, что в <date when="1890" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="94" ref="#event_1895_94">1890 год</date>у всех учебных заведений было 171, из них 50 сельских начальных училищ и 96 церковно- приходских и школ грамотности, а учащихся во всех учебных заведениях до 5 394 челов. обоего пола, причем, при населении губернии в <date when="1889" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="95" ref="#event_1895_95">1889 год</date>у около 455 000 человек, одно низшее учебное заведение приходилось на 3 109 человек Начальных сельских училищ прибавилось в течение пяти лет (с 1889 по <date when="1894" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="96" ref="#event_1895_96">1894 г.</date> включительно) пять, церковно- приходских 21 и школ грамотности 20. На средства частных лиц существуют Кекурское, <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярское</placeName> ремесленное Щеголевой и Каратузское. В материальном отношении училища обеспечены недостаточно. Учебно- воспитательная часть</p>
      <pb n="74"/>
      <p>74 в начальных училищах в отчетном году также улучшилась. К числу улучшений относятся: введение в школы учебников, признанных лучшими; составление росписаний по программе; пополнение и приведение в порядок школьных библиотек; принятие в состав учителей лиц с образованным, специальнопедагогических цензом; пополнение школ учебными руководствами и пособиями и т.п. К числу воспитательных заведений относятся: приют арестантских детей, о котором упомянуто в ст. о тюрьмах, и <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярское</placeName> Щеголевское ремесленное училище, содержимое на % с капитала, пожертвованного потомственною почетною гражданкою Т. И. Щеголевой 86 300 руб., сыном её И. С. Щеголевым 4 000 руб., <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярским</placeName> мещанином Н. К. Переплетчиковым 200 руб. и ремесленным обществом 100 руб., всего 90 600 руб. Училище помещается в каменном здании, пожертвованном Щеголевой. В училище обучалось 52 мальчика, из них 23 состояли пансионерами и в том числе Щеголевыми 14, обучающихся воспитанников с платою по 60 руб. 1 человек, по 70 руб. 3, по 75 руб 3 и по 100 руб. в год 2, а остальные 29 человек приходящих обучаются с платою по 12 руб. 16 челов., а 13 челов., как лица бедного состояния обучаются бесплатно. Как пансионеры, так и платящие денежный взнос по 70–100 руб., а также и прислуга, помещаются на всем готовом содержании в самом училище. На содержание ремесленного улилища в 1 895 году израсходовано 4 280 руб. 24 коп. Существующее число школ в губернии все еще далеко не удовлетворяет потребности в образовании. Б) МУЗЕИ. В <placeName ref="#place_enisei_province" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской губернии</placeName> три музея — в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярске</placeName>, <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинске</placeName> и <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейске</placeName>; при музее имеются библиотеки. Общее состояние музеев к <date when="1896-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="97" ref="#event_1895_97">1 января 1896 года</date> характеризуется следующими данными. <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярский</placeName> музей имеет предметов: в сельско- хозяйственном отделе 559, в естественно- историческом 6 516, этнографический с антропологическим 566, археологическом 2 838, промышленном 444, нумизматическом 1 053, всего 11 976, более прошлого 1 894 г. на 111. В библиотеке же 4 569 названий в 5 405 томах.</p>
      <pb n="75"/>
      <p>75 <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинский</placeName> музей имел предметов естественноисторического отдела 15 816, антропологического 1 374, археологического 11 012, горнопромышленного 903, промышленного 2 017, сельско- хозяйственного 2 491, образовательного 7 675, педагогического 1 590, нумизматического 1 724, в лаборатории и рабочем кабинете 124, всего 44 731, более предшествовавшего года на 1 535. В общественной библиотеке было сочинений 12 938, в 16 500 томах, на сумму 22 850 руб. 22 коп.; в <orgName ref="#org_течение_года_библиотека" type="Организации" subtype="Образование">течение года библиотека</orgName> увеличилась на 813 названий, на сумму 763 руб. 91 коп. <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейский</placeName> музей имеет предметов: местных естественноисторического отдела 7 932, антропологического 1 183, технического 1 401, книг, чертежей, планов, картин и проч. 1 110, и не местных произведений и монет 2 437; число предметов музея в текущем году увеличилось на 581. <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярский</placeName> музей, за неимением еще средств, вполне достаточных на постройку собственного здания на отведенном городскою думою месте, временно помещается в наемном здании; <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинский</placeName> — музей в специально построенном для него здании, обошедшемся в 21 000 руб. VI. ДВИЖЕНИЕ ПЕРЕСЕЛЕНИЯ ПО ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ И ОБРАЗОВАНИЕ ПЕРЕСЕЛЕНЧЕСКИХ УЧАСТКОВ. В 1 892 году последовало применение к <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейской</placeName> и <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="Места" subtype="Насел. пункты">Иркутской</placeName> губерниям закона 13 июня 1 889 года о добровольном переселении сельских обывателей и мещан на свободные казенные земли, а в 1 893 и 1 894 г.г. для устройства быта переселенцев на казенных землях учреждены на средства вспомогательного фонда Комитета Сибирской железной дороги временно четыре должности чиновников особых поручений при <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="Места" subtype="Насел. пункты">Иркутском</placeName> Генерал- Губернаторе. Ниже приведены данные из ведомостей</p>
      <pb n="76"/>
      <p>76 о движении в <date when="1895" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="98" ref="#event_1895_98">1895 год</date>у переселения по <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинскому</placeName>, <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Канскому</placeName> и <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинскому</placeName> округам. По примеру <date when="1894" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="99" ref="#event_1895_99">1894 г.</date>, в <date when="1895" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="100" ref="#event_1895_100">1895 год</date>у в <placeName ref="#place_enisei_province" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской губернии</placeName> было устроено 15 переселенческих врачебно- питательных пунктов, из них 10: Большекемчугский, <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинский</placeName>, Суховской, <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярский</placeName>, Кускунский, Уярский, Ключевской, <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Канский</placeName>, Нижнеингашевский и Ключинский были расположены на главном Сибирском почтовом тракте и 5 на дороге, идущей из <placeName ref="#place_tomsk_province" type="Места" subtype="Адм. единицы">Томской губернии</placeName> по направлению в южную часть губернии, в <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Минусинский округ</placeName>, в с.с. <persName ref="#person_шарыповском" type="Люди" subtype="Служащие (Чиновничество / Канцелярские служители)">Шарыповском</persName>, Ужурском, Корелинском, Батеневском и Абаканском. На пунктах переселенцы получали двоякую помощь: пищею и врачеванием. Для осмотра больных, хранения аптечки, для жительства фельдшера были устроены на пунктах легкой постройки помещения. Для заведывания врачебною и продовольственной помощью были приглашены из <placeName ref="#place_tomsk_province" type="Места" subtype="Насел. пункты">Томского</placeName> университета студенты старших курсов, по одному на пункт. Врачебная деятельность на пунктах имела исключительно характер амбулаторного лечения. На пунктах переселенцы снабжались печеным хлебом, мукой, крупой, горохом и чаем; причем неимущим переселенцам продовольствие выдавалось бесплатно. Образование из казенных земель переселенческих и запасных участков. Действующия в <placeName ref="#place_enisei_province" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской губернии</placeName> две восточно- сибирския партии межевых чинов по образованию из казенных земель переселенческих и запасных участков вдоль линии Сибирской железной дороги производили летом <date when="1895" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="101" ref="#event_1895_101">1895 года</date> полевые работы в <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинском</placeName>, <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярском</placeName> и <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Канском</placeName> округах. В <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Красноярском округе</placeName> межевые работы состояли в окончательном отграничении с постановкой ограничительных знаков образованных в <date when="1894" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="102" ref="#event_1895_102">1894 год</date>у временной комиссией участков, которые, всего числом девять, распределились по следующим волостям: в Еловской один участок, в Погорельской один участок, в Заледеевской два участка, в Сухобузимской три участка и в Вознесенской четыре участка. Рыботы в <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Ачинском округе</placeName> состояли в окончательном отграничении участков, образованных в <date when="1894" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="103" ref="#event_1895_103">1894 год</date>у и в образовании новых участков. Всего окончательно отграничено 36 участков, которые распределились</p>
      <pb n="77"/>
      <p>77 по следующим волостям: в Назаровской 15 участков, в Большеулуйской 10 участков и в Покровской 11 участков. Работы по образованию новых участков выразились, помимо других вспомогательных, но вместе с тем весьма значительных по размерам работ, в подробной съемке на 207 722 десятинах и в неподробной съемке на 385 509 десятинах и в образовании по настоящее время 27 переселенческих участков, площадью 101 593 десятины удобной земли на 6 471 душу муж. пола и 15 запасных участков, площадью 44 993 десятины удобной земли. Работы производились в Назаровской, Покровской, Подсосенской, Шарыповской, Ужурской, Тюльковской и <placeName ref="#place_балахтинской" type="Места" subtype="Насел. пункты">Балахтинской</placeName> волостях; образованные временной комиссией участки распределялись по волостям следующим образом: в Назаровской — 7 участков, Покровской — три, Подсосенской — 5, Шарыповской — 3, Ужурской — 13, Тюльковской — 8 и в Балахтинской — 3, всего 42 участка. Вторая восточно- сибирская партия производила с 1 мая работы в <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Канском округе</placeName>, в волостях: <placeName ref="#place_rybinskoe" type="Места" subtype="Насел. пункты">Рыбинской</placeName>, Уринской, Ирбейской и частью Анцирской. Работы по волостям были распределены так: в <placeName ref="#place_rybinskoe" type="Места" subtype="Насел. пункты">Рыбинской</placeName> волости в четырех отдельных районах, расположенных в бассейне реки Рыбной, впадающей в р. Кан, обладающих сравнительно значительным количеством земель казенно- свободных и годных под хлебную культуру и заселение. Все места в <placeName ref="#place_rybinskoe" type="Места" subtype="Насел. пункты">Рыбинской</placeName> волости, где образованы новые участки, обладают весьма хорошего качества почвою, орошены проточными водами и снабжены в достаточном количестве лесным матерьялом. Часть <placeName ref="#place_ирбейской" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ирбейской</placeName> волости, в которой производились работы, изобилующая казенно- свободными землями, расположена в бассейне р. Кана по смежности с волостями <placeName ref="#place_rybinskoe" type="Места" subtype="Насел. пункты">Рыбинской</placeName> и Уринской; местность эта хотя несколько и удалена от почтового тракта на 50–70 верст, но, благодаря степному характеру и обилию орошения, земледелие в ней развито в не меньшем размере, чем в <placeName ref="#place_rybinskoe" type="Места" subtype="Насел. пункты">Рыбинской</placeName> волости, и несравненно больше чем в Уринской. В последней и частью <placeName ref="#place_анцирской" type="Места" subtype="Насел. пункты">Анцирской</placeName> волостях работы производились в местах, хотя и годных для заселения и культуры, но покрытых лесом. Вообще результат работ второй партии в <date when="1895" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="104" ref="#event_1895_104">1895 год</date>у по всем волостям выражается принятыми и одобренными комиссией 39 участками, общей</p>
      <pb n="78"/>
      <p>78 площадью в 138 844 десятин. Летом <date when="1895" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="105" ref="#event_1895_105">1895 года</date> окончательного отграничения вновь образованных участков произведено не было. Всего же второю партиею в отчетное время снято и приведено в известность 466 817 десятин.</p>
      <pb n="79"/>
      <p>79 № 1-й. ВЕДОМОСТЬ О ПОСЕВЕ И УРОЖАЕ ХЛЕБА В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1895 ГОД.</p>
      <pb n="80"/>
      <p>80 На землях жителей <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейской</placeName> губернииНа землях жителей <placeName ref="#place_enisei_province" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской губернии</placeName> ПОСЕЯНО РОДИЛОСЬ. Озимоваго Ярового Картофеля * Ярицы Пшеницы Ячменя Овса Гречи Проса Картофеля ЧЕТ ВЕРТЕЙ Красноярскаго округа .............................. 6 352¾¾ 82 143-5-2 6 065-6-,, * 51 865-,,-6 43 543-2-6 5 928-7-,, 65 650-2-6 4 349-7-6 877-1-2 40 000-6-,, Енисейскаго ..................................... 30 245-3-4 3 185-6-,, * 14 746-5-7 21 853-3-,, 7 873-6-,, 59 593-6-,, 100 1 241-5-,, 17 948 Канскаго ....................................... 79 882-,,-,, 7 053-2-,, * 76 719-2-,, 89 967 17 015-4-,, 61 341-2-,, 1 704 703 57 487-4-,, Ачинскаго ...................................... 99 893-,,-,, 6 186 * 98 072 105 280 20 876 147 023 878 1 667 37 458 Минусинскаго. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 175 255-4-,, 13 826-2-,, * 208 657-4-,, 328 229-6-,, 29 729-4-2 285 305-2-6 8 531-6-,, 3 038-6-,, 130 517-2-,, Усинскаго пограничнаго округа ....................... е и * з в е с т н о На городскихъ земляхъ ............................. 200 7 010 350 * 2 530 4 890 4 336-5-,, 4 841 65 200 1 170 ИТОГО ..... 73 848-2-,, 474 429-4-6 36 667-,,-,, * 452 590-4-5 593 763-3-6 85 760-2-2 623 754-5-4 15 628-5-6 7 727-4-2 284 581-4-,,</p>
      <pb n="81"/>
      <p>81 На землях жителей <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейской</placeName> губернииНа землях жителей <placeName ref="#place_enisei_province" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской губернии</placeName> ПОСЕЯНО РОДИЛОСЬ. Озимоваго Ярового Картофеля * Ярицы Пшеницы Ячменя Овса Гречи Проса Картофеля ЧЕТ ВЕРТЕЙ Красноярскаго округа .............................. 6 352¾¾ 82 143-5-2 6 065-6-,, * 51 865-,,-6 43 543-2-6 5 928-7-,, 65 650-2-6 4 349-7-6 877-1-2 40 000-6-,, Енисейскаго ..................................... 30 245-3-4 3 185-6-,, * 14 746-5-7 21 853-3-,, 7 873-6-,, 59 593-6-,, 100 1 241-5-,, 17 948 Канскаго ....................................... 79 882-,,-,, 7 053-2-,, * 76 719-2-,, 89 967 17 015-4-,, 61 341-2-,, 1 704 703 57 487-4-,, Ачинскаго ...................................... 99 893-,,-,, 6 186 * 98 072 105 280 20 876 147 023 878 1 667 37 458 Минусинскаго. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 175 255-4-,, 13 826-2-,, * 208 657-4-,, 328 229-6-,, 29 729-4-2 285 305-2-6 8 531-6-,, 3 038-6-,, 130 517-2-,, Усинскаго пограничнаго округа ....................... е и * з в е с т н о На городскихъ земляхъ ............................. 200 7 010 350 * 2 530 4 890 4 336-5-,, 4 841 65 200 1 170 ИТОГО ..... 73 848-2-,, 474 429-4-6 36 667-,,-,, * 452 590-4-5 593 763-3-6 85 760-2-2 623 754-5-4 15 628-5-6 7 727-4-2 284 581-4-,,</p>
      <pb n="82"/>
      <pb n="83"/>
      <p>83 № 2. ВЕДОМОСТЬ О ФАБРИКАХ И ЗАВОДАХ В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ. ЗА 1895 ГОД.</p>
      <pb n="84"/>
      <p>84 Наименование фабрик и заводовНаименование фабрик и заводов Город <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярск</placeName> Округ <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярский</placeName> Город <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейск</placeName> Округ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейский</placeName> Город <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Канск</placeName> Округ <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Канский</placeName> Город <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинск</placeName> Округ <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинский</placeName> Город <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинск</placeName> Округ <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинский</placeName> Всего в губернии Число фабр. и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабр. и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабр. и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабр. и заводов * * * * Число рабочих Число фабр. и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабр. и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабр. и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабр. и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабр. и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабр. и заводов Сумма производства Число рабочих 1. Обделывающие животные продукты. Салотопенные, свечные и мыловаренные . . . . 3 10 510 14 – – – 2 2 800 4 – * * * * 8 – – – 1 1 000 3 6 3 000 8 13 11 500 29 11 2 680 16 40 35 990 82 Кожевенные . . . . . . . . . . . . . . . 9 38 793 45 10 795 12 1 3 312 5 2 * * * * 12 7 8 700 15 4 4 500 6 15 12 500 32 10 25 000 12 59 18 650 86 122 124 150 229 Воскобойные . . . . . . . . . . . . . . . 1 19 890 6 – – – – – – – * * * * – – – – – – – – – – 2 500 4 – – – 3 20 390 10 2. Обделывающие растительные продукты Крупчатые . . . . . . . . . . . . . . . . – – – – – – – – – – * * * * – – – – – – – – – – – – – 3 190 871-31 70 3 190 871-34 70 Маслобойные . . . . . . . . . . . . . . . – – – – – – – – – – * * * * – – – – – – 10 2 000 15 5 2 000 10 65 7 015 96 78 11 015 121 Канатные и веревочные . . . . . . . . . . 2 7 519 9 – – – – – – – * * * * – – – – 1 400 2 3 1 300 7 – – – 14 500 28 20 9 719 46 Винокуренные. . . . . . . . . . . . . . . – – – 1 22 716-25 30 1 13 100 20 1 * * * * – 1 40 000 30 – – – 2 125 091 85 – – – 3 157 516 67 9 * 252 3 недейств. 3 недействовали Водочные заводы . . . . . . . . . . . . . – – – – – – 1 11 300 9 – – – – – – – – – – – – – – – – – 1 11 300 9 Пиво-медоваренные . . . . . . . . . . . . 2 86 228 32 – – – 1 6 700 5 – – – – – 2 8 000 4 – – – 1 6 000 9 – – – 6 106 928 50 Паточные . . . . . . . . . . . . . . . . – – – – – – – – – – * * * * – – – – – – – – – – – – – 1 1 000 4 1 1 000 4 Свеклосахарные . . . . . . . . . . . . . . – – – – – – – – – – * * * * – – – – – – – – – – – – – 1 70 000 180 1 70 000 180 3. Обделывающие ископаемые продукты Механический чугунно-литейный . . . . . . . 1 18 000 44 – – — — — — — * * * * – – – – – – – – – – – – 1 155 685-11* 566 2 * 610 Лесопильных . . . . . . . . . . . . . . . 2 15 000 12 – – — — — — — * * * * – – – – – – – – – – – – – – – – 2 15 000 12 Стеклоделательные . . . . . . . . . . . . . – – – 1 9 900 41 — — — — * * * * – – – – – – – – – – – – – 1 1 723-67 15 2 * 80 Фаянсовые . . . . . . . . . . . . . . . . – – – 1 250 — — — — * * * * – – – – – – – – – – – – – – – – 1 250 Колокольные . . . . . . . . . . . . . . . 1 3 400 4 – – — — — — — * * * * – – – – – – – – – – – – – – – 1 3 400 4 Кирпичные . . . . . . . . . . . . . . . . 8 45 600 240 1 240 5 – – – — * * – – 29 6 560 15 6 5 000 30 13 10 250 30 12 13 000 42 7 2 230 10 64 78 410 401 Гончарные . . . . . . . . . . . . . . . . 3 1 000 7 – – — – – – — * * – – – – – – 2 500 2 8 1 000 8 6 600 10 18 310 19 37 3 410 46 Солеваренные . . . . . . . . . . . . . . . – – – – – — — — — — * * * * – 2 35 000 64 – – – – – – – – – 3 53 731-50* 63 5 * 127 Смольные и скипидарные . . . . . . . . . . – – – 1 150 2 – – – – * * * * – – – – – – – – – – – – – – – – 1 150 2 4. Смешанных продуктов: Экипажные и кузнечные . . . . . . . . . . – – – – – – 6 3 480 18 – * * * * – – – – – – – – – – 35 8 500 49 36 1 835 36 77 13 815 103 ИТОГО . . . . . 32 245 940 413 15 33 861-15 90 12 40 692 61 3 * * * * 49 16 84 260 124 16 19 400 47 57 * 185 84 671 000 165 881* * 1 286 66* * 2 414 3 недействующ. 3 недействующ.</p>
      <pb n="85"/>
      <p>85 Наименование фабрик и заводовНаименование фабрик и заводов Город <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярск</placeName> Округ <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярский</placeName> Город <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейск</placeName> Округ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейский</placeName> Город <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Канск</placeName> Округ <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Канский</placeName> Город <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинск</placeName> Округ <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинский</placeName> Город <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинск</placeName> Округ <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинский</placeName> Всего в губернии Число фабр. и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабр. и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабр. и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабр. и заводов * * * * Число рабочих Число фабр. и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабр. и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабр. и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабр. и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабр. и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабр. и заводов Сумма производства Число рабочих 1. Обделывающие животные продукты. Салотопенные, свечные и мыловаренные . . . . 3 10 510 14 – – – 2 2 800 4 – * * * * 8 – – – 1 1 000 3 6 3 000 8 13 11 500 29 11 2 680 16 40 35 990 82 Кожевенные . . . . . . . . . . . . . . . 9 38 793 45 10 795 12 1 3 312 5 2 * * * * 12 7 8 700 15 4 4 500 6 15 12 500 32 10 25 000 12 59 18 650 86 122 124 150 229 Воскобойные . . . . . . . . . . . . . . . 1 19 890 6 – – – – – – – * * * * – – – – – – – – – – 2 500 4 – – – 3 20 390 10 2. Обделывающие растительные продукты Крупчатые . . . . . . . . . . . . . . . . – – – – – – – – – – * * * * – – – – – – – – – – – – – 3 190 871-31 70 3 190 871-34 70 Маслобойные . . . . . . . . . . . . . . . – – – – – – – – – – * * * * – – – – – – 10 2 000 15 5 2 000 10 65 7 015 96 78 11 015 121 Канатные и веревочные . . . . . . . . . . 2 7 519 9 – – – – – – – * * * * – – – – 1 400 2 3 1 300 7 – – – 14 500 28 20 9 719 46 Винокуренные. . . . . . . . . . . . . . . – – – 1 22 716-25 30 1 13 100 20 1 * * * * – 1 40 000 30 – – – 2 125 091 85 – – – 3 157 516 67 9 * 252 3 недейств. 3 недействовали Водочные заводы . . . . . . . . . . . . . – – – – – – 1 11 300 9 – – – – – – – – – – – – – – – – – 1 11 300 9 Пиво-медоваренные . . . . . . . . . . . . 2 86 228 32 – – – 1 6 700 5 – – – – – 2 8 000 4 – – – 1 6 000 9 – – – 6 106 928 50 Паточные . . . . . . . . . . . . . . . . – – – – – – – – – – * * * * – – – – – – – – – – – – – 1 1 000 4 1 1 000 4 Свеклосахарные . . . . . . . . . . . . . . – – – – – – – – – – * * * * – – – – – – – – – – – – – 1 70 000 180 1 70 000 180 3. Обделывающие ископаемые продукты Механический чугунно-литейный . . . . . . . 1 18 000 44 – – — — — — — * * * * – – – – – – – – – – – – 1 155 685-11* 566 2 * 610 Лесопильных . . . . . . . . . . . . . . . 2 15 000 12 – – — — — — — * * * * – – – – – – – – – – – – – – – – 2 15 000 12 Стеклоделательные . . . . . . . . . . . . . – – – 1 9 900 41 — — — — * * * * – – – – – – – – – – – – – 1 1 723-67 15 2 * 80 Фаянсовые . . . . . . . . . . . . . . . . – – – 1 250 — — — — * * * * – – – – – – – – – – – – – – – – 1 250 Колокольные . . . . . . . . . . . . . . . 1 3 400 4 – – — — — — — * * * * – – – – – – – – – – – – – – – 1 3 400 4 Кирпичные . . . . . . . . . . . . . . . . 8 45 600 240 1 240 5 – – – — * * – – 29 6 560 15 6 5 000 30 13 10 250 30 12 13 000 42 7 2 230 10 64 78 410 401 Гончарные . . . . . . . . . . . . . . . . 3 1 000 7 – – — – – – — * * – – – – – – 2 500 2 8 1 000 8 6 600 10 18 310 19 37 3 410 46 Солеваренные . . . . . . . . . . . . . . . – – – – – — — — — — * * * * – 2 35 000 64 – – – – – – – – – 3 53 731-50* 63 5 * 127 Смольные и скипидарные . . . . . . . . . . – – – 1 150 2 – – – – * * * * – – – – – – – – – – – – – – – – 1 150 2 4. Смешанных продуктов: Экипажные и кузнечные . . . . . . . . . . – – – – – – 6 3 480 18 – * * * * – – – – – – – – – – 35 8 500 49 36 1 835 36 77 13 815 103 ИТОГО . . . . . 32 245 940 413 15 33 861-15 90 12 40 692 61 3 * * * * 49 16 84 260 124 16 19 400 47 57 * 185 84 671 000 165 881* * 1 286 66* * 2 414 3 недействующ. 3 недействующ.</p>
      <pb n="86"/>
      <pb n="87"/>
      <p>87 № 3. ВЕДОМОСТЬ О ДВИЖЕНИИ НАСЕЛЕНИЯ В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ. ЗА 1895 ГОД.</p>
      <pb n="88"/>
      <p>88 ГОРОДА И ОКРУГА.ГОРОДА И ОКРУГА. ЧИСЛО РОДИВШИХСЯ ЧИСЛО УМЕРШИХ. Прибыль+ или убыль — Число браков.Законно-рожденных. Незаконно-рожденных. ВСЕГО Муж. Жен. * * Жен. Обоего пола. Муж. Жен. Обоего пола. Муж. Жен. Обоего пола. В гор. <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярске</placeName> . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 340 356 * * 78 164 426 434 860 618 426 1 044 –184 152 „ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейске</placeName> . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 165 145 * * 16 46 195 161 356 265 183 448 –92 55 „ <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Канске</placeName> . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 99 115 * * 8 24 115 123 238 219 122 341 –103 33 „ <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинске</placeName> . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 97 111 * * 4 10 103 115 218 190 119 309 –91 53 „ <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинске</placeName> . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 226 215 * * 19 37 244 234 478 242 209 451 +27 82 „ <placeName ref="#place_turukhansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Туруханске</placeName> . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 20 21 * * 1 3 22 22 44 20 12 32 +12 19 Итого в городах . . . . . . . . . . 947 963 * * 126 284 1 105 1 089 2 194 1 554 1 071 2 625 –431 394 В <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Красноярском округе</placeName> . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1 670 1 638 * * 113 244 1 801 1 751 3 552 1 800 1 541 3 341 +211 542 „ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейском</placeName> . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1 385 1 222 * * 104 200 1 481 1 326 2 807 1 283 1 152 2 435 +372 445 „ <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Канском</placeName> . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 2 139 1 926 * * 171 371 2 339 2 097 4 436 1 891 1 606 3 497 +939 760 „ <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинском</placeName> . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 2 524 2 429 * * 165 334 2 693 2 594 5 287 2 049 1 927 3 976 +1 311 877 „ <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинском</placeName> . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 4 066 3 887 * * 804 1 596 4 858 4 691 9 549 3 318 3 153 6 471 +3 078 1 625 „ <placeName ref="#place_turukhansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Туруханском</placeName> крае . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 130 126 * * 6 19 143 132 275 100 83 183 +92 50 „ Усинском пограничном округе . . . . . . . . . . . . . . . 31 34 * * 3 6 34 37 71 13 10 23 +48 9 Итого в округах . . . . . . . . . . 11 945 11 262 * * 1 366 2 770 13 349 12 628 25 977 10 454 9 472 19 926 +5 951 4 308 ВСЕГО В ГУБЕРНИИ . . . . . . . 12 892 12 225 * * 1 492 3 054 14 454 13 717 28 171 12 008 10 543 22 551 +5 620 4 702</p>
      <pb n="89"/>
      <p>89 ГОРОДА И ОКРУГА.ГОРОДА И ОКРУГА. ЧИСЛО РОДИВШИХСЯ ЧИСЛО УМЕРШИХ. Прибыль+ или убыль — Число браков.Законно-рожденных. Незаконно-рожденных. ВСЕГО Муж. Жен. * * Жен. Обоего пола. Муж. Жен. Обоего пола. Муж. Жен. Обоего пола. В гор. <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярске</placeName> . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 340 356 * * 78 164 426 434 860 618 426 1 044 –184 152 „ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейске</placeName> . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 165 145 * * 16 46 195 161 356 265 183 448 –92 55 „ <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Канске</placeName> . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 99 115 * * 8 24 115 123 238 219 122 341 –103 33 „ <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинске</placeName> . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 97 111 * * 4 10 103 115 218 190 119 309 –91 53 „ <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинске</placeName> . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 226 215 * * 19 37 244 234 478 242 209 451 +27 82 „ <placeName ref="#place_turukhansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Туруханске</placeName> . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 20 21 * * 1 3 22 22 44 20 12 32 +12 19 Итого в городах . . . . . . . . . . 947 963 * * 126 284 1 105 1 089 2 194 1 554 1 071 2 625 –431 394 В <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Красноярском округе</placeName> . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1 670 1 638 * * 113 244 1 801 1 751 3 552 1 800 1 541 3 341 +211 542 „ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейском</placeName> . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1 385 1 222 * * 104 200 1 481 1 326 2 807 1 283 1 152 2 435 +372 445 „ <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Канском</placeName> . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 2 139 1 926 * * 171 371 2 339 2 097 4 436 1 891 1 606 3 497 +939 760 „ <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинском</placeName> . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 2 524 2 429 * * 165 334 2 693 2 594 5 287 2 049 1 927 3 976 +1 311 877 „ <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинском</placeName> . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 4 066 3 887 * * 804 1 596 4 858 4 691 9 549 3 318 3 153 6 471 +3 078 1 625 „ <placeName ref="#place_turukhansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Туруханском</placeName> крае . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 130 126 * * 6 19 143 132 275 100 83 183 +92 50 „ Усинском пограничном округе . . . . . . . . . . . . . . . 31 34 * * 3 6 34 37 71 13 10 23 +48 9 Итого в округах . . . . . . . . . . 11 945 11 262 * * 1 366 2 770 13 349 12 628 25 977 10 454 9 472 19 926 +5 951 4 308 ВСЕГО В ГУБЕРНИИ . . . . . . . 12 892 12 225 * * 1 492 3 054 14 454 13 717 28 171 12 008 10 543 22 551 +5 620 4 702</p>
      <pb n="90"/>
      <pb n="91"/>
      <p>91 № 4. ВЕДОМОСТЬ О ПОСТУПЛЕНИИ ОКЛАДНЫХ СБОРОВ И НЕДОИМОК В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1895 ГОД.</p>
      <pb n="92"/>
      <p>92 НАИМЕНОВАНИЕ. По счетам на 1-е января <date when="1895" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="106" ref="#event_1895_106">1895 года</date> числилось. К поступлении... * В счет платежей отчетного года, всего (оклада и недоимок) В счет платежей будущих лет поступило всего (оклада и недоимок...*** Осталось в недоимках к 1-му Осталось в недоимках к 1-му января <date when="1896" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="107" ref="#event_1895_107">1896 года</date> сумм.января <date when="1896" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="108" ref="#event_1895_108">1896 года</date> сумм. Примечание. Окладных сборов. Уездов и разрядов плательщиков. НЕДОИМОК Оклад. Подлежало в *ном году Поступило в казначейство своей губернии. Зачтено за поступлением в прежние годы. Исключено за поступлением по казначействам других губерний. Итого (10+11+12) Подлежавших к поступлению в отчетном году (оклада и недоимок). Подлежавших к поступлению в след. отчет ном году (недоимок, отсроч. и рас сроч.). ВСЕГО Всего. В том числе назначенных к поступлению. Недоимок. *В отчетном году В следующие годы (отсроч., рассроч.) Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Подати и окладные платежи: § 1 ст. 7. Подушная подать. С крестьян старожилов 15 492 21¾¾ 13 251 20¼¼ 2 241 4 102 270 71 18 870 42¾ ¾ 1 073 4 103 293 4½½ 310 29¼¼ — — 103 603 53¾¾ 594 96 16 529 59 2 241 4 18 770 63 С крестьян из ссыльных 51 495 28 51 495 28 — — 12 937 59 42 926 60¾¾ 117 — 14 961 38¼¼ 35 53½½ — — 14 996 91¾ ¾ 107 18¼¼ 39 671 80 — — 36 671 80 С крестьян из казаков 342 30½½ 342 30½½ — — 804 89 342 30½½ 7 — 772 81½½ — 10½½ — — 772 92 6 — 363 40 — — 363 40 С крестьян административно сосланных 1 997 88¼¼ 1 997 88¼¼ — — 647 97 1 679 14¾¾ 64 — 456 66¼ ¼ 4 9 — — 460 75¼¼ 3 48 1 859 50 — — 1 859 50 С оседлых инородцев 154 40¼¼ 154 40¼¼ — — 1 997 54 154 40¾¾ 193 — 1 985 93 — 62½½ — — 1 986 55½½ 2 36 165 38¾¾ — — 165 38¾¾ С купцов и мещан, проживающих в селениях 266 25 266 25 — — 78 74 347 23 87 — 96 35½½ — ½½ — — 96 36 — 1½½ 338 41 — — 338 41 С кочевых инородцев 40 58½½ 40 58½½ — — 2 166 78 40 59 2 160 — 2 186 69 — — — — 2 186 69 — — 20 68 — — 20 68 С поселенцев полного оклада 40 665 40½½ 40 665 40½½ — — 10 215 97 30 119 20¾¾ 921 — 5 317 88 108 39 — — 5 426 27 114 52¾¾ 33 907 65¼¼ — — 33 907 65¼ ¼ Половинного 15 165 65½½ 15 165 65½½ — — 1 261 95 6 491 41 531 — 2 985 31 131 75¼¼ — — 3 117 6¼¼ 184 26¾¾ 6 684 70¾¾ — — 6 684 70¾¾ ИтогоИтого 125 620 ¾¾ 123 378 96¾¾ 2 241 4 135 680 14 100 971 31¼¼ 1 833 4 134 056 7 590 79½½ — — 134 616 86½½ 1 012 79¾¾ 99 541 12¾ ¾ 2 241 4 107 782 16¾¾ 44 коп. подати, следующей к поступлению в <date when="1895" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="109" ref="#event_1895_109">1895 год</date>у. § 1 ст. 8. Оброчная подать. С кочевых и бродячих инородцев 5 850 25½½ 5 850 25½½ — — 1 950 8½½ 5 850 25½½ 1 932 — — — — — — — — — — — 7 800 34 — — 7 800 34 С крестьян старожилов 37 981 16¼¼ 33 313 25¼¼ 4 667 91 225 252 66 44 961 96½½ 227 91 233 546 53¼¼ 1 207 71¼¼ — — 234 754 24½½ 920 65¾¾ 37 590 39 4 667 91 42 258 30 С крестьян из ссыльных 110 868 92 110 868 92 — — 28 197 54 97 541 25¼¼ 25 — 30 569 89½½ 79 89¼¼ — — 30 649 78¾¾ 48 54 92 526 94½½ — — 92 526 94½½ С крестьян административно ссыльных 4 418 33¾¾ 4 418 33¾¾ — — 1 430 2 3 661 51¾51¾ 1 410 — 939 41¼¼ 10 36¾¾ — — 949 78 5 33½½ 4 128 31¾¾ — — 4 128 31¾¾ С купцов и мещан, проживающих в селениях 472 36½½ 472 36½½ — — 161 66 719 56¾¾ 150 — 195 14 — — — — 195 14 — 1 705 26½½ — — 705 26½½ С поселенцев полного оклада 97 778 89½½ 97 778 89½½ — — 23 174 92 73 217 94¾¾ 20 — 12 591 38½½ 232 92 — — 12 824 30½½ 271 65¼¼ 81 262 27¼¼ — — 81 262 27½½ Половинного 73 063 78¼¼ 75 063 78¼¼ — — 14 293 21 38 921 59¼¼ 111 — 9 657 50½½ 502 53¼¼ — — 10 160 3½½ 574 5 39 863 33¾¾ — — 39 863 33¾¾ ИтогоИтого 333 533 45¾¾ 328 915 54¾¾ 4 667 91 292 510 7 259 023 84 2 863 91 287 499 86¾¾ 2 033 42½½ — — 289 533 29¼¼ 1 820 24½½ 236 070 53 4 667 91 260 744 44</p>
      <pb n="93"/>
      <p>93 НАИМЕНОВАНИЕ. По счетам на 1-е января <date when="1895" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="110" ref="#event_1895_110">1895 года</date> числилось. К поступлении... * В счет платежей отчетного года, всего (оклада и недоимок) В счет платежей будущих лет поступило всего (оклада и недоимок...*** Осталось в недоимках к 1-му Осталось в недоимках к 1-му января <date when="1896" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="111" ref="#event_1895_111">1896 года</date> сумм.января <date when="1896" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="112" ref="#event_1895_112">1896 года</date> сумм. Примечание. Окладных сборов. Уездов и разрядов плательщиков. НЕДОИМОК Оклад. Подлежало в *ном году Поступило в казначейство своей губернии. Зачтено за поступлением в прежние годы. Исключено за поступлением по казначействам других губерний. Итого (10+11+12) Подлежавших к поступлению в отчетном году (оклада и недоимок). Подлежавших к поступлению в след. отчет ном году (недоимок, отсроч. и рас сроч.). ВСЕГО Всего. В том числе назначенных к поступлению. Недоимок. *В отчетном году В следующие годы (отсроч., рассроч.) Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Подати и окладные платежи: § 1 ст. 7. Подушная подать. С крестьян старожилов 15 492 21¾¾ 13 251 20¼¼ 2 241 4 102 270 71 18 870 42¾ ¾ 1 073 4 103 293 4½½ 310 29¼¼ — — 103 603 53¾¾ 594 96 16 529 59 2 241 4 18 770 63 С крестьян из ссыльных 51 495 28 51 495 28 — — 12 937 59 42 926 60¾¾ 117 — 14 961 38¼¼ 35 53½½ — — 14 996 91¾ ¾ 107 18¼¼ 39 671 80 — — 36 671 80 С крестьян из казаков 342 30½½ 342 30½½ — — 804 89 342 30½½ 7 — 772 81½½ — 10½½ — — 772 92 6 — 363 40 — — 363 40 С крестьян административно сосланных 1 997 88¼¼ 1 997 88¼¼ — — 647 97 1 679 14¾¾ 64 — 456 66¼ ¼ 4 9 — — 460 75¼¼ 3 48 1 859 50 — — 1 859 50 С оседлых инородцев 154 40¼¼ 154 40¼¼ — — 1 997 54 154 40¾¾ 193 — 1 985 93 — 62½½ — — 1 986 55½½ 2 36 165 38¾¾ — — 165 38¾¾ С купцов и мещан, проживающих в селениях 266 25 266 25 — — 78 74 347 23 87 — 96 35½½ — ½½ — — 96 36 — 1½½ 338 41 — — 338 41 С кочевых инородцев 40 58½½ 40 58½½ — — 2 166 78 40 59 2 160 — 2 186 69 — — — — 2 186 69 — — 20 68 — — 20 68 С поселенцев полного оклада 40 665 40½½ 40 665 40½½ — — 10 215 97 30 119 20¾¾ 921 — 5 317 88 108 39 — — 5 426 27 114 52¾¾ 33 907 65¼¼ — — 33 907 65¼ ¼ Половинного 15 165 65½½ 15 165 65½½ — — 1 261 95 6 491 41 531 — 2 985 31 131 75¼¼ — — 3 117 6¼¼ 184 26¾¾ 6 684 70¾¾ — — 6 684 70¾¾ ИтогоИтого 125 620 ¾¾ 123 378 96¾¾ 2 241 4 135 680 14 100 971 31¼¼ 1 833 4 134 056 7 590 79½½ — — 134 616 86½½ 1 012 79¾¾ 99 541 12¾ ¾ 2 241 4 107 782 16¾¾ 44 коп. подати, следующей к поступлению в <date when="1895" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="113" ref="#event_1895_113">1895 год</date>у. § 1 ст. 8. Оброчная подать. С кочевых и бродячих инородцев 5 850 25½½ 5 850 25½½ — — 1 950 8½½ 5 850 25½½ 1 932 — — — — — — — — — — — 7 800 34 — — 7 800 34 С крестьян старожилов 37 981 16¼¼ 33 313 25¼¼ 4 667 91 225 252 66 44 961 96½½ 227 91 233 546 53¼¼ 1 207 71¼¼ — — 234 754 24½½ 920 65¾¾ 37 590 39 4 667 91 42 258 30 С крестьян из ссыльных 110 868 92 110 868 92 — — 28 197 54 97 541 25¼¼ 25 — 30 569 89½½ 79 89¼¼ — — 30 649 78¾¾ 48 54 92 526 94½½ — — 92 526 94½½ С крестьян административно ссыльных 4 418 33¾¾ 4 418 33¾¾ — — 1 430 2 3 661 51¾51¾ 1 410 — 939 41¼¼ 10 36¾¾ — — 949 78 5 33½½ 4 128 31¾¾ — — 4 128 31¾¾ С купцов и мещан, проживающих в селениях 472 36½½ 472 36½½ — — 161 66 719 56¾¾ 150 — 195 14 — — — — 195 14 — 1 705 26½½ — — 705 26½½ С поселенцев полного оклада 97 778 89½½ 97 778 89½½ — — 23 174 92 73 217 94¾¾ 20 — 12 591 38½½ 232 92 — — 12 824 30½½ 271 65¼¼ 81 262 27¼¼ — — 81 262 27½½ Половинного 73 063 78¼¼ 75 063 78¼¼ — — 14 293 21 38 921 59¼¼ 111 — 9 657 50½½ 502 53¼¼ — — 10 160 3½½ 574 5 39 863 33¾¾ — — 39 863 33¾¾ ИтогоИтого 333 533 45¾¾ 328 915 54¾¾ 4 667 91 292 510 7 259 023 84 2 863 91 287 499 86¾¾ 2 033 42½½ — — 289 533 29¼¼ 1 820 24½½ 236 070 53 4 667 91 260 744 44</p>
      <pb n="94"/>
      <p>94 НАИМЕНОВАНИЕ. По счетам на 1-е января <date when="1895" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="114" ref="#event_1895_114">1895 года</date> числилось. К поступлении... * В счет платежей отчетного года, всего (оклада и недоимок) В счет платежей будущих лет поступило всего (оклада и недоимок...*** Осталось в недоимках к 1-му Осталось в недоимках к 1-му января <date when="1896" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="115" ref="#event_1895_115">1896 года</date> сумм.января <date when="1896" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="116" ref="#event_1895_116">1896 года</date> сумм. Примечание. Окладных сборов. Уездов и разрядов плательщиков. НЕДОИМОК Оклад. Подлежало в *ном году Поступило в казначейство своей губернии. Зачтено за поступлением в прежние годы. Исключено за поступлением по казначействам других губерний. Итого (10+11+12) Подлежавших к поступлению в отчетном году (оклада и недоимок). Подлежавших к поступлению в след. отчет ном году (недоимок, отсроч. и рас сроч.). ВСЕГО Всего. В том числе назначенных к поступлению. Недоимок. *В отчетном году В следующие годы (отсроч., рассроч.) Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. § 1 ст. 3. а) Налог с недвижимых имуществ по городам, а также пени с налога. 4 806 97¼¼ 1 577 73¼¼ 3 229 24 16 000 — 1 739 71¼¼ 1 606 24 17 132 14 — — — — 17 132 14 — — 1 145 78¼¼ 2 691 3 3 836 81¾¾ § 1 ст. 7. Межевого сбора. С крестьян старожилов 532 53 456 14½½ 76 38½½ 2 453 31 626 68¼¼ 2 478 38½½ 2 588 17½½ 21 29 — — 2 609 46½½ 23 5 495 6¾¾ 76 38½½ 571 65¾¾ С крестьян из ссыльных 1 411 78¼¼ 1 411 78¼¼ — — 308 70 1 171 9 280 — 371 42¼¼ 5 98½½ — — 377 40¾¾ 2 10¾¾ 1 073 86¼¼ — — 1 073 80¾¾ С крестьян из казаков 37 ½½ 37 ½½ — — 18 99 37 ½½ 14 — 51 29 — — — — 51 29 — 16½½ 4 42 — — 4 42 С крестьян административно сосланных 98 62¼¼ 98 62¼¼ — — 31 32 82 38¼¼ 31 — 19 20¾¾ — 37½½ — — 19 58¼¼ — 8½½ 93 84¾¾ — — 93 84½½ С оседлых инородцев 19 62½½ 19 62½½ — — 45 84 19 62¼¼ 43 — 46 58 — 28½½ — — 16 86½½ — 49½½ 18 60 — — 18 60 С купцов и мещан, проживающих в селениях 1 4 1 4 — — 1 77 3 74 1 — 2 13 — — — — 2 13 — 1 3 59 — — 3 59 С кочевых инородцев 81 — 81 — — — 202 29 3 98 201 — 204 87 — 2 — — 204 89 — — 1 38 — — 1 38 ИтогоИтого 2 181 60½½ 2 105 22 76 38½½ 3 062 22 1 944 50½½ 3 051* 38½½ 3 283 67½½ 27 95½½ — — 3 311 63 25 91¼¼ 1 690 96½½ 76 38½½ 1 767 35 Губернская повинность. С крестьян старожилов 8 295 21 7 415 68½ ½ 789 52½½ 13 417 20 11 217 65¼¼ 13 486* 52½½ 16 597 84 53 83 — — 16 651 67 7 85¾¾ 7 166 72 879 52½½ 8 046 24½½ С крестьян из ссыльных 39 065 23 39 065 23 — — 663 40 30 585 82¼¼ 590 — 4 648 14¼¼ 33 69 — — 4 681 83¼¼ 1 18½½ 26 494 51¼¼ — — 26 494 51¾¾ С крестьян из казаков 2 14¾¾ 2 14¾ ¾ — — — — 2 14¾ ¾ — — — — — — — — — — — — 2 14¾¾ — — 2 14¾¾ С оседлых инородцев 39 5 39 5 — — 116 18 39 5 116 — 111 23 — 37¾¾ — — 111 60¾¾ 1 7¼¼ 43 62¼¼ — — 43 62¼¼ С купцов и мещан, проживающих в селениях 62 92 62 92 — — 1 2 158 37¾¾ 2 — 29 55 1 82 — — 31 37 — — 129 73 — 12 129 73 С кочевых инородцев 50 97¼¼ 50 97¼¼ — — 17 24 50 97¼¼ 17 — 44 51 — — — — 44 51 — — 23 70¼¼ — — 23 70¼¼ С поселенцев полного оклада 53 074 5¾¾ 53 074 5¾¾ — — 9 653 27 41 513 21¼¼ 8 751 — 5 539 72 125 9¾¾ — — 5 664 81¾¾ 105 32¼¼ 14 599 44 — — 14 599 44 С удобных земель, принадлежащих сельским обществам 1 668 68¼¼ 1 668 68½½ — — 112 371 61 1 745 6½½ 112 743 — 111 790 1 139 47½½ — — 111 929 48½½ 435 60½½ 2 564 20 — — 2 564 20 С прочих сословий с мещан городов 21630 27 21630 27 — — 14165 14 20919 61¼¼ 1411 — 14412 49 2 94 — — 14415 43 — — 20621 2¼¼ — — 20621 2¾¾ с Турух. краем 36 89 36 89 — — 465 72 36 89 461 — 438 59 — — — — 438 59 — — 64 2 — — 64 2</p>
      <pb n="95"/>
      <p>95 НАИМЕНОВАНИЕ. По счетам на 1-е января <date when="1895" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="117" ref="#event_1895_117">1895 года</date> числилось. К поступлении... * В счет платежей отчетного года, всего (оклада и недоимок) В счет платежей будущих лет поступило всего (оклада и недоимок...*** Осталось в недоимках к 1-му Осталось в недоимках к 1-му января <date when="1896" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="118" ref="#event_1895_118">1896 года</date> сумм.января <date when="1896" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="119" ref="#event_1895_119">1896 года</date> сумм. Примечание. Окладных сборов. Уездов и разрядов плательщиков. НЕДОИМОК Оклад. Подлежало в *ном году Поступило в казначейство своей губернии. Зачтено за поступлением в прежние годы. Исключено за поступлением по казначействам других губерний. Итого (10+11+12) Подлежавших к поступлению в отчетном году (оклада и недоимок). Подлежавших к поступлению в след. отчет ном году (недоимок, отсроч. и рас сроч.). ВСЕГО Всего. В том числе назначенных к поступлению. Недоимок. *В отчетном году В следующие годы (отсроч., рассроч.) Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. § 1 ст. 3. а) Налог с недвижимых имуществ по городам, а также пени с налога. 4 806 97¼¼ 1 577 73¼¼ 3 229 24 16 000 — 1 739 71¼¼ 1 606 24 17 132 14 — — — — 17 132 14 — — 1 145 78¼¼ 2 691 3 3 836 81¾¾ § 1 ст. 7. Межевого сбора. С крестьян старожилов 532 53 456 14½½ 76 38½½ 2 453 31 626 68¼¼ 2 478 38½½ 2 588 17½½ 21 29 — — 2 609 46½½ 23 5 495 6¾¾ 76 38½½ 571 65¾¾ С крестьян из ссыльных 1 411 78¼¼ 1 411 78¼¼ — — 308 70 1 171 9 280 — 371 42¼¼ 5 98½½ — — 377 40¾¾ 2 10¾¾ 1 073 86¼¼ — — 1 073 80¾¾ С крестьян из казаков 37 ½½ 37 ½½ — — 18 99 37 ½½ 14 — 51 29 — — — — 51 29 — 16½½ 4 42 — — 4 42 С крестьян административно сосланных 98 62¼¼ 98 62¼¼ — — 31 32 82 38¼¼ 31 — 19 20¾¾ — 37½½ — — 19 58¼¼ — 8½½ 93 84¾¾ — — 93 84½½ С оседлых инородцев 19 62½½ 19 62½½ — — 45 84 19 62¼¼ 43 — 46 58 — 28½½ — — 16 86½½ — 49½½ 18 60 — — 18 60 С купцов и мещан, проживающих в селениях 1 4 1 4 — — 1 77 3 74 1 — 2 13 — — — — 2 13 — 1 3 59 — — 3 59 С кочевых инородцев 81 — 81 — — — 202 29 3 98 201 — 204 87 — 2 — — 204 89 — — 1 38 — — 1 38 ИтогоИтого 2 181 60½½ 2 105 22 76 38½½ 3 062 22 1 944 50½½ 3 051* 38½½ 3 283 67½½ 27 95½½ — — 3 311 63 25 91¼¼ 1 690 96½½ 76 38½½ 1 767 35 Губернская повинность. С крестьян старожилов 8 295 21 7 415 68½ ½ 789 52½½ 13 417 20 11 217 65¼¼ 13 486* 52½½ 16 597 84 53 83 — — 16 651 67 7 85¾¾ 7 166 72 879 52½½ 8 046 24½½ С крестьян из ссыльных 39 065 23 39 065 23 — — 663 40 30 585 82¼¼ 590 — 4 648 14¼¼ 33 69 — — 4 681 83¼¼ 1 18½½ 26 494 51¼¼ — — 26 494 51¾¾ С крестьян из казаков 2 14¾¾ 2 14¾ ¾ — — — — 2 14¾ ¾ — — — — — — — — — — — — 2 14¾¾ — — 2 14¾¾ С оседлых инородцев 39 5 39 5 — — 116 18 39 5 116 — 111 23 — 37¾¾ — — 111 60¾¾ 1 7¼¼ 43 62¼¼ — — 43 62¼¼ С купцов и мещан, проживающих в селениях 62 92 62 92 — — 1 2 158 37¾¾ 2 — 29 55 1 82 — — 31 37 — — 129 73 — 12 129 73 С кочевых инородцев 50 97¼¼ 50 97¼¼ — — 17 24 50 97¼¼ 17 — 44 51 — — — — 44 51 — — 23 70¼¼ — — 23 70¼¼ С поселенцев полного оклада 53 074 5¾¾ 53 074 5¾¾ — — 9 653 27 41 513 21¼¼ 8 751 — 5 539 72 125 9¾¾ — — 5 664 81¾¾ 105 32¼¼ 14 599 44 — — 14 599 44 С удобных земель, принадлежащих сельским обществам 1 668 68¼¼ 1 668 68½½ — — 112 371 61 1 745 6½½ 112 743 — 111 790 1 139 47½½ — — 111 929 48½½ 435 60½½ 2 564 20 — — 2 564 20 С прочих сословий с мещан городов 21630 27 21630 27 — — 14165 14 20919 61¼¼ 1411 — 14412 49 2 94 — — 14415 43 — — 20621 2¼¼ — — 20621 2¾¾ с Турух. краем 36 89 36 89 — — 465 72 36 89 461 — 438 59 — — — — 438 59 — — 64 2 — — 64 2</p>
      <pb n="96"/>
      <p>96 НАИМЕНОВАНИЕ. По счетам на 1-е января <date when="1895" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="120" ref="#event_1895_120">1895 года</date> числилось. К поступлении... * В счет платежей отчетного года, всего (оклада и недоимок) В счет платежей будущих лет поступило всего (оклада и недоимок...*** Осталось в недоимках к 1-му Осталось в недоимках к 1-му января <date when="1896" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="121" ref="#event_1895_121">1896 года</date> сумм.января <date when="1896" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="122" ref="#event_1895_122">1896 года</date> сумм. Примечание. Окладных сборов. Уездов и разрядов плательщиков. НЕДОИМОК Оклад. Подлежало в *ном году Поступило в казначейство своей губернии. Зачтено за поступлением в прежние годы. Исключено за поступлением по казначействам других губерний. Итого (10+11+12) Подлежавших к поступлению в отчетном году (оклада и недоимок). Подлежавших к поступлению в след. отчет ном году (недоимок, отсроч. и рас сроч.). ВСЕГО Всего. В том числе назначенных к поступлению. Недоимок. *В отчетном году В следующие годы (отсроч., рассроч.) Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. С удобных земель, принадлежащих городам 812 95¾¾ 812 95¾¾ — — 3999 99 812 95¾¾ 399.. — 4019 86¼¼ — — — — 4019 86¾¾ — — 793 8½½ — — 793 8½½ ИтогоИтого 124738 39 123858 86½½ 879 52½½ 154871 57 107081 75¾¾ 1515* 52½½ 157631 94½½ 357 23 — — 157980 17½½ 551 4¼¼ 102502 20¾¾ 879 52½½ 103381 73¼¼ Частная повинность. С крестьян старожилов 3823 46 3821 46 8 — 2453 31 4753 31¼¼ 2475 — 3560 10¾¾ 12 79½½ — — 3572 89¾ ¾ 483 65 3650 46¾¾ 8 — 3658 46¾¾ С крестьян из ссыльных 8801 72¾¾ 8801 72¾¾ — — 308 70 6505 69¼¼ 384 — 1346 27 31 81½½ — — 1578 8½½ 9 41¾1¾ 5207 75¾¾ — — 5207 75¾¾ С крестьян из казаков 562 2 562 2 — — 18 99 562 4¾¾ 11* — 96 19 — 1 — — 96 20 — 18½½ 484 55¼¼ — — 484 55¼¼ С оседлых инородцев 40 81¾¾ 40 81¾¾ — — 45 84 40 81¾¾ 41 — 38 42 1 87 — — 40 29 — 62½½ 40 36¾¾ — — 46 36¾¾ С купцов и мещан, проживающих в селениях 1 62 1 62 — — 1 77 30 4½½ 1 — 6 52½½ — 3½½ — — 6 56 — ½½ 25 46¼¼ — — 25 46¾¾ С кочевых инородцев 41 28¾¾ 41 28¾¾ — — 202 14 41 28¾¾ 202 — 210 47 — — — — 210 47 — 95 32 95¾¾ — — 32 95¾¾ С поселенцев полного оклада 5151 39¾¾ 5151 39¾¾ — — 253 74 4560 53 225 — 209 62½½ 12 8¾¾ — — 221 71¼¼ 5 2¾¾ 4567 3¾¾ — — 4567 3¾¾ ИтогоИтого 18428 33 18420 33 8 — 3284 49 16493 73 3251 — 5667 60¼¼ 58 61¾¾ — — 5726 21½½ 499 86 14014 60¼¼ 8 — 14022 60¼¼ Оброчная подать. С оседлых инородцев 172 59 172 59 — — 4186 72 86 74 4181 — 4143 66 — — — — 4143 66 35 38 129 80 — — 129 80 Ясачного сбора. С кочевых и бродячих инородцев 11417 49½½ 11417 49½½ — — 16777 5 11376 46¾¾ 1675 — 15952 69½½ 419 95 16372 64½½ 228 88½½ 11784 44 — — 11781 44 Пожарнаго капитала. 1909 90¼¼ 1862 78¼¼ 47 12 — — 1730 73 — 12 114 19 — — — — 114 19 — — 1569 42 47 12 1616 54 Экономическаго капитала. С поселенцев полного оклада 2441 39¼¼ 2441 39¼¼ — — 1269 49 1522 5¼¼ 1132 — 733 30¾¾ 21 5 — — 754 35¾¾ 20 24 1920 16½½ — — 1920 16½½ Половинного 2204 97½½ 2204 97½½ — — 1559 25 753 47½½ 1215 — 1153 92½½ 66 68¼ ¼ — — 1220 60¾¾ 56 45 776 52¾¾ — — 776 32¾¾ И т о г оИ т о г о 4646 36¾¾ 4646 36¾¾ — — 2828 74 2275 52¾ ¾ 2395 — 1887 23¼¼ 87 73¼ ¼ — — 1974 96½½ 76 69 2696 69¾¾ — — 2636 69¼¼ Всего по губернии 633355 37¾¾ 622206 15¼¼ 11149 22 630851 8½½ 508574 57½½ 6217 224 143 627369 7¾¾ 3575 70 — — 630044 77¾¾ 1250 80¾ ¾ 498948 90¾ ¾ 10611 1 509550 91¾¾</p>
      <pb n="97"/>
      <p>97 НАИМЕНОВАНИЕ. По счетам на 1-е января <date when="1895" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="123" ref="#event_1895_123">1895 года</date> числилось. К поступлении... * В счет платежей отчетного года, всего (оклада и недоимок) В счет платежей будущих лет поступило всего (оклада и недоимок...*** Осталось в недоимках к 1-му Осталось в недоимках к 1-му января <date when="1896" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="124" ref="#event_1895_124">1896 года</date> сумм.января <date when="1896" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="125" ref="#event_1895_125">1896 года</date> сумм. Примечание. Окладных сборов. Уездов и разрядов плательщиков. НЕДОИМОК Оклад. Подлежало в *ном году Поступило в казначейство своей губернии. Зачтено за поступлением в прежние годы. Исключено за поступлением по казначействам других губерний. Итого (10+11+12) Подлежавших к поступлению в отчетном году (оклада и недоимок). Подлежавших к поступлению в след. отчет ном году (недоимок, отсроч. и рас сроч.). ВСЕГО Всего. В том числе назначенных к поступлению. Недоимок. *В отчетном году В следующие годы (отсроч., рассроч.) Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. С удобных земель, принадлежащих городам 812 95¾¾ 812 95¾¾ — — 3999 99 812 95¾¾ 399.. — 4019 86¼¼ — — — — 4019 86¾¾ — — 793 8½½ — — 793 8½½ ИтогоИтого 124738 39 123858 86½½ 879 52½½ 154871 57 107081 75¾¾ 1515* 52½½ 157631 94½½ 357 23 — — 157980 17½½ 551 4¼¼ 102502 20¾¾ 879 52½½ 103381 73¼¼ Частная повинность. С крестьян старожилов 3823 46 3821 46 8 — 2453 31 4753 31¼¼ 2475 — 3560 10¾¾ 12 79½½ — — 3572 89¾ ¾ 483 65 3650 46¾¾ 8 — 3658 46¾¾ С крестьян из ссыльных 8801 72¾¾ 8801 72¾¾ — — 308 70 6505 69¼¼ 384 — 1346 27 31 81½½ — — 1578 8½½ 9 41¾1¾ 5207 75¾¾ — — 5207 75¾¾ С крестьян из казаков 562 2 562 2 — — 18 99 562 4¾¾ 11* — 96 19 — 1 — — 96 20 — 18½½ 484 55¼¼ — — 484 55¼¼ С оседлых инородцев 40 81¾¾ 40 81¾¾ — — 45 84 40 81¾¾ 41 — 38 42 1 87 — — 40 29 — 62½½ 40 36¾¾ — — 46 36¾¾ С купцов и мещан, проживающих в селениях 1 62 1 62 — — 1 77 30 4½½ 1 — 6 52½½ — 3½½ — — 6 56 — ½½ 25 46¼¼ — — 25 46¾¾ С кочевых инородцев 41 28¾¾ 41 28¾¾ — — 202 14 41 28¾¾ 202 — 210 47 — — — — 210 47 — 95 32 95¾¾ — — 32 95¾¾ С поселенцев полного оклада 5151 39¾¾ 5151 39¾¾ — — 253 74 4560 53 225 — 209 62½½ 12 8¾¾ — — 221 71¼¼ 5 2¾¾ 4567 3¾¾ — — 4567 3¾¾ ИтогоИтого 18428 33 18420 33 8 — 3284 49 16493 73 3251 — 5667 60¼¼ 58 61¾¾ — — 5726 21½½ 499 86 14014 60¼¼ 8 — 14022 60¼¼ Оброчная подать. С оседлых инородцев 172 59 172 59 — — 4186 72 86 74 4181 — 4143 66 — — — — 4143 66 35 38 129 80 — — 129 80 Ясачного сбора. С кочевых и бродячих инородцев 11417 49½½ 11417 49½½ — — 16777 5 11376 46¾¾ 1675 — 15952 69½½ 419 95 16372 64½½ 228 88½½ 11784 44 — — 11781 44 Пожарнаго капитала. 1909 90¼¼ 1862 78¼¼ 47 12 — — 1730 73 — 12 114 19 — — — — 114 19 — — 1569 42 47 12 1616 54 Экономическаго капитала. С поселенцев полного оклада 2441 39¼¼ 2441 39¼¼ — — 1269 49 1522 5¼¼ 1132 — 733 30¾¾ 21 5 — — 754 35¾¾ 20 24 1920 16½½ — — 1920 16½½ Половинного 2204 97½½ 2204 97½½ — — 1559 25 753 47½½ 1215 — 1153 92½½ 66 68¼ ¼ — — 1220 60¾¾ 56 45 776 52¾¾ — — 776 32¾¾ И т о г оИ т о г о 4646 36¾¾ 4646 36¾¾ — — 2828 74 2275 52¾ ¾ 2395 — 1887 23¼¼ 87 73¼ ¼ — — 1974 96½½ 76 69 2696 69¾¾ — — 2636 69¼¼ Всего по губернии 633355 37¾¾ 622206 15¼¼ 11149 22 630851 8½½ 508574 57½½ 6217 224 143 627369 7¾¾ 3575 70 — — 630044 77¾¾ 1250 80¾ ¾ 498948 90¾ ¾ 10611 1 509550 91¾¾</p>
      <pb n="98"/>
      <pb n="99"/>
      <p>99 № 5. ВЕДОМОСТЬ О ЧИСЛЕ И РОДЕ ПРЕСТУПЛЕНИЙ В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1895 ГОД.</p>
      <pb n="100"/>
      <p>100 НаименованиеНаименование преступлений.преступлений. Число преступлений и дел. Число осужденных. В ТОМВ ТОМ ЧИСЛЕ.ЧИСЛЕ. ВОЗРАСТ ПРЕСТУПНИКОВ.ВОЗРАСТ ПРЕСТУПНИКОВ. Дворян потомственных. Дворян личных. Почетных граждан и купцов. Духовного звания. Мещан. Крестьянъ. * Иностранн. подданных. Инородцев. Поселенцев. Ссыльнокаторжных. Ниже 17-ти лет. 17—20 21—30 31—40 41—50 51—60 Свыше 60-ти лет. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. По уложению о наказаниях: * * О краже 1644—1664 250 351 46 1 — — — 1 — — — 48 9 208 * * * — — 4 — 76 1 — — 2 1 30 5 86 16 110 9 72 14 30 1 21 — О смертоубийстве 1419—1470 103 131 12 — — — — — — — — 7 — 56 * * * — — 3 — 58 1 2 — — — 5 2 52 4 41 4 16 1 10 1 7 — О самоубийстве 1472—1476 6 — — — — — — — — — — — — — — * * — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — О преступлениях детей против родителей и по другим совестным делам 1591—1592 292 319 9 — — 3 — — — — — 89 3 199 * * * — — — — 8 — — — 6 1 13 5 186 3 107 — 5 — 1 — 1 — О преступлениях против союза родственного 1593—1597 5 6 2 — 1 — — — — 1 — — — 5 * * * — — — — — — — — — 1 — — 2 1 1 — 1 — 1 — 1 — О грабеже 1637—1643 93 122 3 1 — — — — — — — 10 — 75 * * * — — — — 30 — — — — — 2 — 49 1 46 2 21 — 9 — * — Об истреблении и повреждении чужого имущества 1616—1625 3 2 1 — — — — 1 1 — — 1 — — — * * — — — — — — — — — — — — — — — 1 2 — — — — — О зажигательстве 1606—1915 39 44 3 — — — — — — — — 2 1 20 * * * — — 2 — 20 — — — — — 1 — 11 1 18 1 4 1 6 — 4 — О происшествиях 425 — — — — — — — — — — — — — — * * — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — О преступлениях и проступках по службе государственной и общественной 329—505 98 168 — 5 — 47 — 1 — — — 15 — 50 — * * — — 3 — 40 — — — — — 2 — 32 — 68 — 45 — 20 — 3 — О нарушении постановлений об актах состояния 1441—1445 1 1 — — — — — — — 1 — — — — — * * — — — — — — — — — — — — — — 1 — — — — — — — О преступлениях против чести и целомудрия женщин 1523—1532 84 99 — — — 1 — — — — — 4 — 74 — * * — — 3 — 15 — — — 3 — 19 — 41 — 21 — 9 — 5 — 1 — Об оскорблении и явном неуважении к присутственным местам и чиновникам при отправлении должности 276—288 23 24 4 1 — 2 — — — 1 — 9 2 10 * * * — — — 1 — 1 — — — — — 1 7 2 5 1 5 — 6 — 1 — О нарушении постановлений о питейном сборе 665—714 39 30 18 — — — — — — — — 7 3 15 10 * * * — — — — 3 — — — — — — — 4 5 11 6 7 4 4 2 4 1 О мошенничестве 1665—1676 7 7 — — — — — — — — — 4 — 2 — * * — — — — — — — — — — — — 2 — 1 — 1 — 1 — 2 — О сопротивлении распоряжениям правительства и неповиновении установленным от оного властям 262—275 32 248 8 — — — — — — — — 1 — 166 * * * — — — — 80 — — — — — 1 1 52 2 80 2 67 1 30 — 18 2 О нарушении уставов монетных 556—578 10 19 3 — — — — — — — — 1 — 4 * * * — — — — 14 — — — — — — — 4 1 8 2 4 — 2 — 1 — О возбуждении к начатию или продолжению противозаконных исков и тяжб, о лживых доносах, лжесвидетельстве и ложных показаниях на повальных обысках 939—946 26 30 5 — — 1 1 — — 1 — 5 — 15 * * * — — — — 7 — — — — — — — 1 — 12 4 13 — 3 1 1 — О преступлениях и проступках по договорам и другим обязательствам 1686—1711 10 10 2 — — — — 1 — — — 3 1 6 * * * — — — — — — — — — — — — 1 — 3 — 2 2 3 — 1 — О разбое 1627—1636 16 26 1 — — — — 1 — — — 2 — 15 * * * — — — — 8 — — — — — 2 — 17 1 4 — 2 — 1 — — — О бродяжестве 950—974 8 9 — — — — — — — — — — — 2 — * * — — — 7 — — — — — — — — 3 — 2 — 2 — 2 — О составлении подложных на жительство видов и проживательстве с видом подложным 975—977 7 10 1 — — — — — — — — — — 6 * * * — — — — 4 — — — — — — — 1 1 4 — 1 — 3 — 1 — О содержании места для запрещенных игр и о подлогах в играх и лоттереях 990—992 1 1 1 — — — — — — — — — — 1 — * * — — — 1 — — — — — — — — — — — 1 1 — — — — — О присвоении и утайке чужой собственности и растрате 1677—1685 14 17 2 — 1 2 — — — — — 6 1 7 — * * 1 — — — 1 — — — — — 2 — 2 — 5 * 2 7 — — — 1 — О преступлениях против союза брачного 1549—1585 28 28 3 1 — — — — — — — 2 — 16 * * * — — — — 4 — — — — — 2 2 3 1 11 — 8 — 3 — 1 —</p>
      <pb n="101"/>
      <p>101 НаименованиеНаименование преступлений.преступлений. Число преступлений и дел. Число осужденных. В ТОМВ ТОМ ЧИСЛЕ.ЧИСЛЕ. ВОЗРАСТ ПРЕСТУПНИКОВ.ВОЗРАСТ ПРЕСТУПНИКОВ. Дворян потомственных. Дворян личных. Почетных граждан и купцов. Духовного звания. Мещан. Крестьянъ. * Иностранн. подданных. Инородцев. Поселенцев. Ссыльнокаторжных. Ниже 17-ти лет. 17—20 21—30 31—40 41—50 51—60 Свыше 60-ти лет. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. По уложению о наказаниях: * * О краже 1644—1664 250 351 46 1 — — — 1 — — — 48 9 208 * * * — — 4 — 76 1 — — 2 1 30 5 86 16 110 9 72 14 30 1 21 — О смертоубийстве 1419—1470 103 131 12 — — — — — — — — 7 — 56 * * * — — 3 — 58 1 2 — — — 5 2 52 4 41 4 16 1 10 1 7 — О самоубийстве 1472—1476 6 — — — — — — — — — — — — — — * * — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — О преступлениях детей против родителей и по другим совестным делам 1591—1592 292 319 9 — — 3 — — — — — 89 3 199 * * * — — — — 8 — — — 6 1 13 5 186 3 107 — 5 — 1 — 1 — О преступлениях против союза родственного 1593—1597 5 6 2 — 1 — — — — 1 — — — 5 * * * — — — — — — — — — 1 — — 2 1 1 — 1 — 1 — 1 — О грабеже 1637—1643 93 122 3 1 — — — — — — — 10 — 75 * * * — — — — 30 — — — — — 2 — 49 1 46 2 21 — 9 — * — Об истреблении и повреждении чужого имущества 1616—1625 3 2 1 — — — — 1 1 — — 1 — — — * * — — — — — — — — — — — — — — — 1 2 — — — — — О зажигательстве 1606—1915 39 44 3 — — — — — — — — 2 1 20 * * * — — 2 — 20 — — — — — 1 — 11 1 18 1 4 1 6 — 4 — О происшествиях 425 — — — — — — — — — — — — — — * * — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — О преступлениях и проступках по службе государственной и общественной 329—505 98 168 — 5 — 47 — 1 — — — 15 — 50 — * * — — 3 — 40 — — — — — 2 — 32 — 68 — 45 — 20 — 3 — О нарушении постановлений об актах состояния 1441—1445 1 1 — — — — — — — 1 — — — — — * * — — — — — — — — — — — — — — 1 — — — — — — — О преступлениях против чести и целомудрия женщин 1523—1532 84 99 — — — 1 — — — — — 4 — 74 — * * — — 3 — 15 — — — 3 — 19 — 41 — 21 — 9 — 5 — 1 — Об оскорблении и явном неуважении к присутственным местам и чиновникам при отправлении должности 276—288 23 24 4 1 — 2 — — — 1 — 9 2 10 * * * — — — 1 — 1 — — — — — 1 7 2 5 1 5 — 6 — 1 — О нарушении постановлений о питейном сборе 665—714 39 30 18 — — — — — — — — 7 3 15 10 * * * — — — — 3 — — — — — — — 4 5 11 6 7 4 4 2 4 1 О мошенничестве 1665—1676 7 7 — — — — — — — — — 4 — 2 — * * — — — — — — — — — — — — 2 — 1 — 1 — 1 — 2 — О сопротивлении распоряжениям правительства и неповиновении установленным от оного властям 262—275 32 248 8 — — — — — — — — 1 — 166 * * * — — — — 80 — — — — — 1 1 52 2 80 2 67 1 30 — 18 2 О нарушении уставов монетных 556—578 10 19 3 — — — — — — — — 1 — 4 * * * — — — — 14 — — — — — — — 4 1 8 2 4 — 2 — 1 — О возбуждении к начатию или продолжению противозаконных исков и тяжб, о лживых доносах, лжесвидетельстве и ложных показаниях на повальных обысках 939—946 26 30 5 — — 1 1 — — 1 — 5 — 15 * * * — — — — 7 — — — — — — — 1 — 12 4 13 — 3 1 1 — О преступлениях и проступках по договорам и другим обязательствам 1686—1711 10 10 2 — — — — 1 — — — 3 1 6 * * * — — — — — — — — — — — — 1 — 3 — 2 2 3 — 1 — О разбое 1627—1636 16 26 1 — — — — 1 — — — 2 — 15 * * * — — — — 8 — — — — — 2 — 17 1 4 — 2 — 1 — — — О бродяжестве 950—974 8 9 — — — — — — — — — — — 2 — * * — — — 7 — — — — — — — — 3 — 2 — 2 — 2 — О составлении подложных на жительство видов и проживательстве с видом подложным 975—977 7 10 1 — — — — — — — — — — 6 * * * — — — — 4 — — — — — — — 1 1 4 — 1 — 3 — 1 — О содержании места для запрещенных игр и о подлогах в играх и лоттереях 990—992 1 1 1 — — — — — — — — — — 1 — * * — — — 1 — — — — — — — — — — — 1 1 — — — — — О присвоении и утайке чужой собственности и растрате 1677—1685 14 17 2 — 1 2 — — — — — 6 1 7 — * * 1 — — — 1 — — — — — 2 — 2 — 5 * 2 7 — — — 1 — О преступлениях против союза брачного 1549—1585 28 28 3 1 — — — — — — — 2 — 16 * * * — — — — 4 — — — — — 2 2 3 1 11 — 8 — 3 — 1 —</p>
      <pb n="102"/>
      <p>102 НаименованиеНаименование преступлений.преступлений. Число преступлений и дел. Число осужденных. В ТОМВ ТОМ ЧИСЛЕ.ЧИСЛЕ. ВОЗРАСТ ПРЕСТУПНИКОВ.ВОЗРАСТ ПРЕСТУПНИКОВ. Дворян потомственных. Дворян личных. Почетных граждан и купцов. Духовного звания. Мещан. Крестьянъ. * Иностранн. подданных. Инородцев. Поселенцев. Ссыльнокаторжных. Ниже 17-ти лет. 17—20 21—30 31—40 41—50 51—60 Свыше 60-ти лет. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. О клевете и распространении оскорбительных для чести сочинений, изображений или слухов 1535—1539 3 3 — — — 1 — — — — — 1 — 1 — * * — — — — — — — — — — — — — — 1 — 2 — — — — — О нарушении уст. торговых 116— 1345 5 3 2 — — — — 1 — — — 2 — — 2 * * — — — — — — — — — — — — 1 1 2 — — 1 — — — — О нарушении постановлений о гербовом сборе 579—590 1 1 — — — — — — — — — — — — — * * — — — — — — — — — — — — — — — — 1 — — — — — О произвольном оставлении человека в опасности и неоказании помощи погибающим 1513—1522 4 7 — — — — — — — — — 3 — 2 — * * — — — — — — — — — — — — 3 — 2 — 1 — 1 — — — О взломе тюрем, уводе и побеге находящихся под стражею или надзором 308—317 4 7 — — — — — — — — — — — 1 — * * — — — — 5 — — — — — — — — — 5 — 5 — 1 — — — О нарушении устава горного 591—622 7 7 — — — — — 3 — — — 4 — — — * * — — — — — — — — — — — — 1 — 1 — 3 — 1 — 1 — О преступлениях против общественной нравственности и нарушении ограждающих оную постановлений 993—1003 18 18 — — — — — — — — — 2 — 9 — * * — — — — 3 — — — 1 — 1 — 5 — 3 — 4 — 1 — 3 — О святотатстве 219—235 5 10 — — — — — — — — — 2 — 6 — * * — — — — 2 — — — — — 2 — 1 — 2 — 2 — 2 — 1 — О похищении бумаг или вещей из присутственн. мест, сорвании печатей и уничтожении поставленных или приложенных по распоряжению правительства знаков 303—307 4 4 — — — — — — — — — — — 3 — * * — — — — 1 — — — — — — — 1 — 2 — 1 — — — — — О книгопечатании 1008—1048 1 1 — — — — — — — — — 1 — — — * * — — — — — — — — — — — — — — — — 1 — — — — — О преступлениях против веры и постановлений церкви 176—218 11 52 38 — — — — — — — — — — 43 35 * * * — — — — 9 — — — 2 5 6 7 5 6 14 8 18 10 5 3 2 1 О самовольном присвоении власти и составлении подложных указов или предписаний и других исходящих от 5 5 — — — — — — — — — 1 — 2 — * * — — — — 2 — — — — — — — 1 — 1 — 3 — — — — — правительства бумаг 289—302 2 2 — — — — — — — — — — — — — * * — — — — 2 — — — — — — — 1 — 1 — — — — — — — Об угрозах 1545—1548 3 3 1 — — 1 — — — — — 1 — 1 — * * — — — — — — — — — — — — — 1 1 — 1 — — — 1 — О лжеприсяге 236—240 112 176 12 9 — 1 1 3 — — — 35 2 90 * * * — — 1 — 38 — — — 2 — 18 2 54 5 55 3 28 1 12 1 7 — О нанесении увечий, ран и других повреждений здоровья 1477—1496 5 5 — — — — — — — — — — — 1 — * * — — — — 4 — — — — — — — — — 3 — 2 — — — — — О нарушении уставов почтового и телеграфного 1098—1148 4 7 3 — — — — — — — — — — 6 * * * — — — — — — — — — — — — 3 2 1 — 2 — 1 1 — — О непосредственных личных оскорблениях 1533—1534 1 1 — — — — — — — — — 1 — — — * * — — — — — — — — — — — — — — — — 1 — — — — — О нарушении правил общественных выборов 1424—1440 1 1 — — — — — — — — — — — 1 — * * — — — — — — — — — — — — — — 1 — — — — — — — Об уклонении от воинской повинности 506—511 1 816 2 015 180 11 2 59 2 12 1 4 — 269 22 1 118 14* * * 1 — 16 2 441 3 2 — 16 6 106 25 622 54 653 46 366 35 164 10 88 4 Итого по уложен. о наказаниях О краже 169—172 112 119 29 1 — 1 — 1 — — — 27 8 63 17 * * — — — — 19 — — — 3 1 6 2 35 10 36 6 21 6 15 3 3 1 Об оскорблении чести 130—138 66 47 21 1 1 1 2 2 1 — — 25 15 12 2 * * * 1 — 1 — 1 — — — 1 — 1 1 6 3 16 13 10 1 10 3 3 — О мошенничестве, обманах и присвоении чужого имущества 173—181 57 59 9 1 — 2 — — — — — 15 4 29 4 * * 1 — — — 7 1 — — — — 1 1 13 1 18 4 14 3 7 — 6 — Об угрозах и насилии 139—142 29 39 1 1 — 1 — 1 — — — 15 1 16 — * * — — — — — — — — — — 3 — 9 — 16 — 7 — 2 — 2 1</p>
      <pb n="103"/>
      <p>103 НаименованиеНаименование преступлений.преступлений. Число преступлений и дел. Число осужденных. В ТОМВ ТОМ ЧИСЛЕ.ЧИСЛЕ. ВОЗРАСТ ПРЕСТУПНИКОВ.ВОЗРАСТ ПРЕСТУПНИКОВ. Дворян потомственных. Дворян личных. Почетных граждан и купцов. Духовного звания. Мещан. Крестьянъ. * Иностранн. подданных. Инородцев. Поселенцев. Ссыльнокаторжных. Ниже 17-ти лет. 17—20 21—30 31—40 41—50 51—60 Свыше 60-ти лет. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. О клевете и распространении оскорбительных для чести сочинений, изображений или слухов 1535—1539 3 3 — — — 1 — — — — — 1 — 1 — * * — — — — — — — — — — — — — — 1 — 2 — — — — — О нарушении уст. торговых 116— 1345 5 3 2 — — — — 1 — — — 2 — — 2 * * — — — — — — — — — — — — 1 1 2 — — 1 — — — — О нарушении постановлений о гербовом сборе 579—590 1 1 — — — — — — — — — — — — — * * — — — — — — — — — — — — — — — — 1 — — — — — О произвольном оставлении человека в опасности и неоказании помощи погибающим 1513—1522 4 7 — — — — — — — — — 3 — 2 — * * — — — — — — — — — — — — 3 — 2 — 1 — 1 — — — О взломе тюрем, уводе и побеге находящихся под стражею или надзором 308—317 4 7 — — — — — — — — — — — 1 — * * — — — — 5 — — — — — — — — — 5 — 5 — 1 — — — О нарушении устава горного 591—622 7 7 — — — — — 3 — — — 4 — — — * * — — — — — — — — — — — — 1 — 1 — 3 — 1 — 1 — О преступлениях против общественной нравственности и нарушении ограждающих оную постановлений 993—1003 18 18 — — — — — — — — — 2 — 9 — * * — — — — 3 — — — 1 — 1 — 5 — 3 — 4 — 1 — 3 — О святотатстве 219—235 5 10 — — — — — — — — — 2 — 6 — * * — — — — 2 — — — — — 2 — 1 — 2 — 2 — 2 — 1 — О похищении бумаг или вещей из присутственн. мест, сорвании печатей и уничтожении поставленных или приложенных по распоряжению правительства знаков 303—307 4 4 — — — — — — — — — — — 3 — * * — — — — 1 — — — — — — — 1 — 2 — 1 — — — — — О книгопечатании 1008—1048 1 1 — — — — — — — — — 1 — — — * * — — — — — — — — — — — — — — — — 1 — — — — — О преступлениях против веры и постановлений церкви 176—218 11 52 38 — — — — — — — — — — 43 35 * * * — — — — 9 — — — 2 5 6 7 5 6 14 8 18 10 5 3 2 1 О самовольном присвоении власти и составлении подложных указов или предписаний и других исходящих от 5 5 — — — — — — — — — 1 — 2 — * * — — — — 2 — — — — — — — 1 — 1 — 3 — — — — — правительства бумаг 289—302 2 2 — — — — — — — — — — — — — * * — — — — 2 — — — — — — — 1 — 1 — — — — — — — Об угрозах 1545—1548 3 3 1 — — 1 — — — — — 1 — 1 — * * — — — — — — — — — — — — — 1 1 — 1 — — — 1 — О лжеприсяге 236—240 112 176 12 9 — 1 1 3 — — — 35 2 90 * * * — — 1 — 38 — — — 2 — 18 2 54 5 55 3 28 1 12 1 7 — О нанесении увечий, ран и других повреждений здоровья 1477—1496 5 5 — — — — — — — — — — — 1 — * * — — — — 4 — — — — — — — — — 3 — 2 — — — — — О нарушении уставов почтового и телеграфного 1098—1148 4 7 3 — — — — — — — — — — 6 * * * — — — — — — — — — — — — 3 2 1 — 2 — 1 1 — — О непосредственных личных оскорблениях 1533—1534 1 1 — — — — — — — — — 1 — — — * * — — — — — — — — — — — — — — — — 1 — — — — — О нарушении правил общественных выборов 1424—1440 1 1 — — — — — — — — — — — 1 — * * — — — — — — — — — — — — — — 1 — — — — — — — Об уклонении от воинской повинности 506—511 1 816 2 015 180 11 2 59 2 12 1 4 — 269 22 1 118 14* * * 1 — 16 2 441 3 2 — 16 6 106 25 622 54 653 46 366 35 164 10 88 4 Итого по уложен. о наказаниях О краже 169—172 112 119 29 1 — 1 — 1 — — — 27 8 63 17 * * — — — — 19 — — — 3 1 6 2 35 10 36 6 21 6 15 3 3 1 Об оскорблении чести 130—138 66 47 21 1 1 1 2 2 1 — — 25 15 12 2 * * * 1 — 1 — 1 — — — 1 — 1 1 6 3 16 13 10 1 10 3 3 — О мошенничестве, обманах и присвоении чужого имущества 173—181 57 59 9 1 — 2 — — — — — 15 4 29 4 * * 1 — — — 7 1 — — — — 1 1 13 1 18 4 14 3 7 — 6 — Об угрозах и насилии 139—142 29 39 1 1 — 1 — 1 — — — 15 1 16 — * * — — — — — — — — — — 3 — 9 — 16 — 7 — 2 — 2 1</p>
      <pb n="104"/>
      <p>104 НаименованиеНаименование преступлений.преступлений. Число преступлений и дел. Число осужденных. В ТОМВ ТОМ ЧИСЛЕ.ЧИСЛЕ. ВОЗРАСТ ПРЕСТУПНИКОВ.ВОЗРАСТ ПРЕСТУПНИКОВ. Дворян потомственных. Дворян личных. Почетных граждан и купцов. Духовного звания. Мещан. Крестьянъ. * Иностранн. подданных. Инородцев. Поселенцев. Ссыльнокаторжных. Ниже 17-ти лет. 17—20 21—30 31—40 41—50 51—60 Свыше 60-ти лет. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. О нарушении устава строительного 65—87 7 4 4 — — 1 — 1 — — — 1 1 — 2 * * — — — — — — — — — — — — — — 1 — 1 — 2 2 — 2 О нарушении правил осторожности от пожаров 88—98 4 4 — — — — — — — — — — — 4 — * * — — — — — — — — — — — — — — 3 — — — — — 1 — О нарушении устава о паспортах 5 8—64 10 10 1 — — — — — — — — 2 — 6 1 * * — — — — 1 — — — — — — — 1 — 3 1 3 — 2 — 1 — О нарушении порядка и спокойствия 37—51 10 11 2 — — — — — — — — 5 1 4 * * * — — — — 2 — — — — — — — 5 — 7 1 1 1 — — — — О проступках против народного здравия 29—34 5 7 — — — — — — — — — 5 — 1 — * * — — — — 1 — — — — — — — 1 — 4 — 1 — — — 1 — О преступлениях против порядка управления 29—34 12 15 4 — — — — — — — — 3 1 11 2 * * — — — 1 1 — — — — — 1 — 5 — 6 1 1 — 1 2 1 1 О проступках против личной безопасности 117—129 14 11 5 — 2 2 1 2 — — — 3 2 4 — * * — — — — — — — — 1 — 1 — 2 2 4 2 1 — 1 1 1 — О самовольном пользовании чужим имуществом и повреждении оного 145—153 4 4 — — — — — — — — — — — 4 — * * — — — — — — — — — — — — 1 — 1 — — — 1 — 1 — Итого по мировому уставу 330 330 76 3 5 8 5 7 1 — — 101 33 154 28 * * 2 — 1 1 32 1 — — 5 1 13 4 76 16 115 28 60 11 41 11 20 5 Всего 2 146 2 345 256 14 5 67 5 19 2 4 — 370 55 1 272 300 * * 3 — 17 3 473 4 2 — 21 7 119 29 698 70 768 74 426 46 205 21 108 9</p>
      <pb n="105"/>
      <p>105 НаименованиеНаименование преступлений.преступлений. Число преступлений и дел. Число осужденных. В ТОМВ ТОМ ЧИСЛЕ.ЧИСЛЕ. ВОЗРАСТ ПРЕСТУПНИКОВ.ВОЗРАСТ ПРЕСТУПНИКОВ. Дворян потомственных. Дворян личных. Почетных граждан и купцов. Духовного звания. Мещан. Крестьянъ. * Иностранн. подданных. Инородцев. Поселенцев. Ссыльнокаторжных. Ниже 17-ти лет. 17—20 21—30 31—40 41—50 51—60 Свыше 60-ти лет. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. О нарушении устава строительного 65—87 7 4 4 — — 1 — 1 — — — 1 1 — 2 * * — — — — — — — — — — — — — — 1 — 1 — 2 2 — 2 О нарушении правил осторожности от пожаров 88—98 4 4 — — — — — — — — — — — 4 — * * — — — — — — — — — — — — — — 3 — — — — — 1 — О нарушении устава о паспортах 5 8—64 10 10 1 — — — — — — — — 2 — 6 1 * * — — — — 1 — — — — — — — 1 — 3 1 3 — 2 — 1 — О нарушении порядка и спокойствия 37—51 10 11 2 — — — — — — — — 5 1 4 * * * — — — — 2 — — — — — — — 5 — 7 1 1 1 — — — — О проступках против народного здравия 29—34 5 7 — — — — — — — — — 5 — 1 — * * — — — — 1 — — — — — — — 1 — 4 — 1 — — — 1 — О преступлениях против порядка управления 29—34 12 15 4 — — — — — — — — 3 1 11 2 * * — — — 1 1 — — — — — 1 — 5 — 6 1 1 — 1 2 1 1 О проступках против личной безопасности 117—129 14 11 5 — 2 2 1 2 — — — 3 2 4 — * * — — — — — — — — 1 — 1 — 2 2 4 2 1 — 1 1 1 — О самовольном пользовании чужим имуществом и повреждении оного 145—153 4 4 — — — — — — — — — — — 4 — * * — — — — — — — — — — — — 1 — 1 — — — 1 — 1 — Итого по мировому уставу 330 330 76 3 5 8 5 7 1 — — 101 33 154 28 * * 2 — 1 1 32 1 — — 5 1 13 4 76 16 115 28 60 11 41 11 20 5 Всего 2 146 2 345 256 14 5 67 5 19 2 4 — 370 55 1 272 300 * * 3 — 17 3 473 4 2 — 21 7 119 29 698 70 768 74 426 46 205 21 108 9</p>
      <pb n="106"/>
      <pb n="107"/>
      <p>107 № 6. ВЕДОМОСТЬ О ПОЖАРАХ В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1895 ГОД. (С ПРИЛОЖЕНИЕМ СВЕДЕНИЙ О СОСТОЯНИИ ПОЖАРНОЙ ЧАСТИ).</p>
      <pb n="108"/>
      <p><ref target="#table_csv_table101_csv" type="csv-table"/></p><pb n="109"/>
      <p><ref target="#table_csv_table102_csv" type="csv-table"/></p><pb n="110"/>
      <p><ref target="#table_csv_table103_csv" type="csv-table"/></p><pb n="111"/>
      <p>111 № 7. ВЕДОМОСТЬ О НАСИЛЬСТВЕННЫХ И СЛУЧАЙНЫХ СМЕРТЯХ В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ. ЗА 1895 ГОД.</p>
      <pb n="112"/>
      <p>112 ГОРОДА ГОРОДА И ОКРУГА.И ОКРУГА. Число случаев Число случаев смертоубий-смертоубийства.ства. Жертвы смертоубийства.Жертвы смертоубийства. Самоубийство. Скоропостижно-Скоропостижно- умер-умершие.шие. Найденные мертвые тела. Жертвы случайной смерти.Жертвы случайной смерти. Всего умерло от насильственной смерти и случайностей. Детоубийств новорожденн. Смертоубийство. Итого. Детоубийство. Смертоубийство. Итого От болезни. От пьянства Итого Убито громом. Задавлено и упало с высот. Сгорело и убито на пожарах. Умерло от угара. Замерзло. Утонуло. Укушено до смерти зверями. Умерло от других случайностей. Итого м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. В гор. <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярске</placeName> 1 6 7 1 — 6 — 7 — 6 2 — — 1 — * — — — — — — — — — — — 1 — 3 — — — 21 8 25 8 39 10 „ округе оного — 19 19 — — 14 5 14 5 2 — — — 6 2 * 2 4 1 1 — 1 — 2 — 2 — 4 2 8 2 — — 33 17 51 22 77 30 „ гор. <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейске</placeName> — 2 2 — — 2 — 2 — 1 — 5 2 1 — * 2 — — — — — — — — — — — — 2 — — — 6 2 8 3 18 5 „ округе оного — 6 6 — — 5 1 5 1 3 — 6 1 4 — * 2 3 — — — 2 — 1 — — — 1 — 2 — — — 3 2 9 5 35 8 „ гор. <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Канске</placeName> — — — — — — — — — — — — — — — * — — — — — — — — — — — 1 — 3 — — — 5 1 9 1 10 1 „ округе оного — 18 18 — — 15 3 15 3 2 1 1 — 2 2 * 2 — — 1 — 2 — — — 1 — 3 — 9 — — — 24 6 40 9 60 15 „ гор. <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинске</placeName> — 7 7 — — 5 2 5 2 1 — — — — — * — 2 — — — — — — — — — — — 6 — — — 8 2 14 5 22 7 „ округе оного — 6 6 — — 5 1 5 1 2 1 — — 1 — * 1 4 2 — — 1 — 1 — — — — — 7 — — — 15 3 24 6 37 11 „ гор. <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинске</placeName> — — — — — — — — — — — — — — — * — — — — — 2 — — — — — — — — — — — 1 — 3 — 3 — „ округе оного — 5 5 — — 5 — 5 — 4 — — — 7 — * — 22 — — — 3 — 2 — 2 — 4 — 13 — — — 9 — 33 — 74 — „ Усинском погр. округе — — — — — — — — — — — — — — — * — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — „ гор. <placeName ref="#place_turukhansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Туруханске</placeName> — — — — — — — — — — — — — 1 — * 1 3 1 — — — — — — — — 1 — 2 — — — — — 3 — 7 2 „ <placeName ref="#place_turukhansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Туруханском</placeName> крае На частных золот. промыслах — 6 6 — — 6 — 6 — 2 — 17 1 — — * 1 — — — — — — 1 — — — — — 2 — — — — — 3 — 35 1 Итого 1 75 76 1 — 63 12 64 12 23 4 29 4 23 4 * 11 38 4 2 — 11 — 7 — 5 — 15 2 57 2 — — 125 41 222 59 417 90 {</p>
      <pb n="113"/>
      <p>113 ГОРОДА ГОРОДА И ОКРУГА.И ОКРУГА. Число случаев Число случаев смертоубий-смертоубийства.ства. Жертвы смертоубийства.Жертвы смертоубийства. Самоубийство. Скоропостижно-Скоропостижно- умер-умершие.шие. Найденные мертвые тела. Жертвы случайной смерти.Жертвы случайной смерти. Всего умерло от насильственной смерти и случайностей. Детоубийств новорожденн. Смертоубийство. Итого. Детоубийство. Смертоубийство. Итого От болезни. От пьянства Итого Убито громом. Задавлено и упало с высот. Сгорело и убито на пожарах. Умерло от угара. Замерзло. Утонуло. Укушено до смерти зверями. Умерло от других случайностей. Итого м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. В гор. <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярске</placeName> 1 6 7 1 — 6 — 7 — 6 2 — — 1 — * — — — — — — — — — — — 1 — 3 — — — 21 8 25 8 39 10 „ округе оного — 19 19 — — 14 5 14 5 2 — — — 6 2 * 2 4 1 1 — 1 — 2 — 2 — 4 2 8 2 — — 33 17 51 22 77 30 „ гор. <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейске</placeName> — 2 2 — — 2 — 2 — 1 — 5 2 1 — * 2 — — — — — — — — — — — — 2 — — — 6 2 8 3 18 5 „ округе оного — 6 6 — — 5 1 5 1 3 — 6 1 4 — * 2 3 — — — 2 — 1 — — — 1 — 2 — — — 3 2 9 5 35 8 „ гор. <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Канске</placeName> — — — — — — — — — — — — — — — * — — — — — — — — — — — 1 — 3 — — — 5 1 9 1 10 1 „ округе оного — 18 18 — — 15 3 15 3 2 1 1 — 2 2 * 2 — — 1 — 2 — — — 1 — 3 — 9 — — — 24 6 40 9 60 15 „ гор. <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинске</placeName> — 7 7 — — 5 2 5 2 1 — — — — — * — 2 — — — — — — — — — — — 6 — — — 8 2 14 5 22 7 „ округе оного — 6 6 — — 5 1 5 1 2 1 — — 1 — * 1 4 2 — — 1 — 1 — — — — — 7 — — — 15 3 24 6 37 11 „ гор. <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинске</placeName> — — — — — — — — — — — — — — — * — — — — — 2 — — — — — — — — — — — 1 — 3 — 3 — „ округе оного — 5 5 — — 5 — 5 — 4 — — — 7 — * — 22 — — — 3 — 2 — 2 — 4 — 13 — — — 9 — 33 — 74 — „ Усинском погр. округе — — — — — — — — — — — — — — — * — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — „ гор. <placeName ref="#place_turukhansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Туруханске</placeName> — — — — — — — — — — — — — 1 — * 1 3 1 — — — — — — — — 1 — 2 — — — — — 3 — 7 2 „ <placeName ref="#place_turukhansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Туруханском</placeName> крае На частных золот. промыслах — 6 6 — — 6 — 6 — 2 — 17 1 — — * 1 — — — — — — 1 — — — — — 2 — — — — — 3 — 35 1 Итого 1 75 76 1 — 63 12 64 12 23 4 29 4 23 4 * 11 38 4 2 — 11 — 7 — 5 — 15 2 57 2 — — 125 41 222 59 417 90 {</p>
      <pb n="114"/>
      <pb n="115"/>
      <p>115 № 8. ВЕДОМОСТЬ О ЧИСЛЕ УЧЕБНЫХ ЗАВЕДЕНИЙ И УЧАЩИХСЯ В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1895 ГОД.</p>
      <pb n="116"/>
      <p><ref target="#table_csv_table104_csv" type="csv-table"/></p><pb n="117"/>
      <p><ref target="#table_csv_table105_csv" type="csv-table"/></p><pb n="118"/>
      <pb n="119"/>
      <p>119 СВЕДЕНИЯ О ПЕРЕСЕЛЕНЦАХ, ПРИБЫВШИХ В ТЕЧЕНИЕ 1895 ГОДА В МИНУСИНСКИЙ ОКРУГ, ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ.</p>
      <pb n="120"/>
      <p><ref target="#table_csv_table108_csv" type="csv-table"/></p><pb n="121"/>
      <p><ref target="#table_csv_table109_csv" type="csv-table"/></p><pb n="122"/>
      <pb n="123"/>
      <p>123 СВЕДЕНИЯ ОБ ОБРАТНЫХ ПЕРЕСЕЛЕНЦАХ ЗА 1895 ГОД ПО МИНУСИНСКОМУ ОКРУГУ, ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ.</p>
      <pb n="124"/>
      <p>124 ВЕДОМ ОСТЬ № 2 О ПЕРЕСЕЛЕНЦАХ (КРОМЕ ХОДОКОВ), ВЫБЫВШИХ В ТЕЧЕНИЕ 1895 ГОДА ИЗ МИНУСИНСКАГО ОКРУГА. РАЗМЕР ДВИЖЕНИЯ.РАЗМЕР ДВИЖЕНИЯ. Число подвод у выбывших. НАПРАВЛЕНИЕ.НАПРАВЛЕНИЕ. Продолжительность Продолжительность пребывания в округе.пребывания в округе. ПРОЧНОСТЬ УСТРОЙСТВА.ПРОЧНОСТЬ УСТРОЙСТВА. Причины обратного выселения.Причины обратного выселения.Число семей. Душ в них.Душ в них. м. ж. Итого. В том числе перечисленных уже семей. На родину. На другия губернии. До 1 года. До 3 лет. До 5 лет. Имели наделы. Арендовали у крестьян старожилов. Не имели земли. Имели дома. Проживали на квартирах. 67*) ***) 162 161 323 5 Сведений не собрано. 42 25 28**) 29 8 13 (...?...) 5 49 23 44 Вообще, исключая ссылки на гористую местность и сожаления членов семьи о родине, других причин не объяснено. По словам же Тобольских переселенцев возвращаются они на родину вследствие прекращения там неурожаев.</p>
      <pb n="125"/>
      <p>125 ВЕДОМ ОСТЬ № 2 О ПЕРЕСЕЛЕНЦАХ (КРОМЕ ХОДОКОВ), ВЫБЫВШИХ В ТЕЧЕНИЕ 1895 ГОДА ИЗ МИНУСИНСКАГО ОКРУГА. РАЗМЕР ДВИЖЕНИЯ.РАЗМЕР ДВИЖЕНИЯ. Число подвод у выбывших. НАПРАВЛЕНИЕ.НАПРАВЛЕНИЕ. Продолжительность Продолжительность пребывания в округе.пребывания в округе. ПРОЧНОСТЬ УСТРОЙСТВА.ПРОЧНОСТЬ УСТРОЙСТВА. Причины обратного выселения.Причины обратного выселения.Число семей. Душ в них.Душ в них. м. ж. Итого. В том числе перечисленных уже семей. На родину. На другия губернии. До 1 года. До 3 лет. До 5 лет. Имели наделы. Арендовали у крестьян старожилов. Не имели земли. Имели дома. Проживали на квартирах. 67*) ***) 162 161 323 5 Сведений не собрано. 42 25 28**) 29 8 13 (...?...) 5 49 23 44 Вообще, исключая ссылки на гористую местность и сожаления членов семьи о родине, других причин не объяснено. По словам же Тобольских переселенцев возвращаются они на родину вследствие прекращения там неурожаев.</p>
      <pb n="126"/>
      <pb n="127"/>
      <p>127 СВЕДЕНИЯ О СЕМЕЙНОМ, ИМУЩЕСТВЕННОМ И ЭКОНОМИЧЕСКОМ СОСТОЯНИИ ПЕРЕСЕЛЕНЦЕВ, ВОДВОРЕННЫХ В ПЕРЕСЕЛЕНЧЕСКИХ ДЕРЕВНЯХ КАНСКОГО ОКРУГА, ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1894 И 1895 Г.Г.</p>
      <pb n="128"/>
      <p>128 НАЗВАНИЕ ВОЛОСТЕЙ. Число долей, на которые расчитан участок. С (...*...)С (...*...) СЕМЬИ.СЕМЬИ. СКОТ.СКОТ. ПОСТРОЙКИ.ПОСТРОЙКИ. ПОСЕВ ХЛЕБОВ В ДЕСЯТИНАХ.ПОСЕВ ХЛЕБОВ В ДЕСЯТИНАХ. Уринская Женщины. Лошади. Рогат. скот. Овцы, свиньи. Избы. Землянки. Амбары. На квартире. Рожь. Пшеница. Овес. Ячмень. Гречиха. Просо. Лен. Конопля. <placeName ref="#place_rybinskoe" type="Места" subtype="Насел. пункты">Рыбинская</placeName> Свыше 15 лет. Свыше 60 лет. До 15 лет. Свыше 15 лет. Свыше 60 лет. Рабочих. Нерабочих. Дойных. Недойных. Уринская .......................................... 2 728 172 * * 152 234 21 147 17 50 11 85 38 80 28 14 14 6 13 9 132 11//88 <placeName ref="#place_rybinskoe" type="Места" subtype="Насел. пункты">Рыбинская</placeName> ......................................... 3 244 472 * * 404 605 20 843 184 294 183 234 298 194 26 74 70 189 129 95 40 45 20 45 4 Ирбейская ......................................... 1 592 344 * * 185 249 10 174 13 45 10 30 14 59 17 — 14 20 11 30</p>
      <pb n="129"/>
      <p>129 НАЗВАНИЕ ВОЛОСТЕЙ. Число долей, на которые расчитан участок. С (...*...)С (...*...) СЕМЬИ.СЕМЬИ. СКОТ.СКОТ. ПОСТРОЙКИ.ПОСТРОЙКИ. ПОСЕВ ХЛЕБОВ В ДЕСЯТИНАХ.ПОСЕВ ХЛЕБОВ В ДЕСЯТИНАХ. Уринская Женщины. Лошади. Рогат. скот. Овцы, свиньи. Избы. Землянки. Амбары. На квартире. Рожь. Пшеница. Овес. Ячмень. Гречиха. Просо. Лен. Конопля. <placeName ref="#place_rybinskoe" type="Места" subtype="Насел. пункты">Рыбинская</placeName> Свыше 15 лет. Свыше 60 лет. До 15 лет. Свыше 15 лет. Свыше 60 лет. Рабочих. Нерабочих. Дойных. Недойных. Уринская .......................................... 2 728 172 * * 152 234 21 147 17 50 11 85 38 80 28 14 14 6 13 9 132 11//88 <placeName ref="#place_rybinskoe" type="Места" subtype="Насел. пункты">Рыбинская</placeName> ......................................... 3 244 472 * * 404 605 20 843 184 294 183 234 298 194 26 74 70 189 129 95 40 45 20 45 4 Ирбейская ......................................... 1 592 344 * * 185 249 10 174 13 45 10 30 14 59 17 — 14 20 11 30</p>
      <pb n="130"/>
      <pb n="131"/>
      <p>131 СВЕДЕНИЯ О ПЕРЕСЕЛЕНЦАХ, ПРОШЕДШИХ ЧРЕЗ Г. АЧИНСК И ВОДВОРИВШИХСЯ В АЧИНСКОМ ОКРУГЕ В 1895 ГОДУ.</p>
      <pb n="132"/>
      <p><ref target="#table_csv_table110_csv" type="csv-table"/></p><pb n="133"/>
      <p><ref target="#table_csv_table112_csv" type="csv-table"/></p></body>
  </text>
  <standOff>
    <listPerson>
      <person xml:id="person_щеголева">
        <persName type="Люди" subtype="Служащие (Чиновничество / Канцелярские служители)">Щеголева</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_гадалова">
        <persName type="Люди" subtype="Служащие (Чиновничество / Канцелярские служители)">Гадалова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_сибирякова">
        <persName type="Люди" subtype="Служащие (Чиновничество / Канцелярские служители)">Сибирякова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_ивановым">
        <persName type="Люди" subtype="Служащие (Чиновничество / Канцелярские служители)">Ивановым</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_стрелковский">
        <persName type="Люди" subtype="Служащие (Чиновничество / Канцелярские служители)">Стрелковский</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_романова">
        <persName type="Люди" subtype="Служащие (Чиновничество / Канцелярские служители)">Романова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_токаревой">
        <persName type="Люди" subtype="Служащие (Чиновничество / Канцелярские служители)">Токаревой</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_кузнецовым">
        <persName type="Люди" subtype="Служащие (Чиновничество / Канцелярские служители)">Кузнецовым</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_шарыповском">
        <persName type="Люди" subtype="Служащие (Чиновничество / Канцелярские служители)">Шарыповском</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_шарыповской">
        <persName type="Люди" subtype="Служащие (Чиновничество / Канцелярские служители)">Шарыповской</persName>
      </person>
    </listPerson>
    <listPlace>
      <place xml:id="place_krasnoyarsk">
        <placeName type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_eniseysk">
        <placeName type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_kansk">
        <placeName type="Места" subtype="Насел. пункты">Канск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_achinsk">
        <placeName type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_minusinsk">
        <placeName type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_turukhansk">
        <placeName type="Места" subtype="Насел. пункты">Туруханск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_enisei_province">
        <placeName type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейская губерния</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_tomsk_province">
        <placeName type="Места" subtype="Адм. единицы">Томская губерния</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_irkutsk_province">
        <placeName type="Места" subtype="Адм. единицы">Иркутская губерния</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_eastern_siberia">
        <placeName type="Места" subtype="Адм. единицы">Восточная Сибирь</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_turukhansk_region">
        <placeName type="Места" subtype="Адм. единицы">Туруханский край</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_enisei_okrug">
        <placeName type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейский округ</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_krasnoyarsk_okrug">
        <placeName type="Места" subtype="Адм. единицы">Красноярский округ</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_kansk_okrug">
        <placeName type="Места" subtype="Адм. единицы">Канский округ</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_achinsk_okrug">
        <placeName type="Места" subtype="Адм. единицы">Ачинский округ</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_minusinsk_okrug">
        <placeName type="Места" subtype="Адм. единицы">Минусинский округ</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_enisey_river">
        <placeName type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисей</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_chulym_river">
        <placeName type="Места" subtype="Географические точки">Чулым</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_rybinskoe">
        <placeName type="Места" subtype="Насел. пункты">Рыбинское</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_tesinskaya_volost">
        <placeName type="Места" subtype="Адм. единицы">Тесинская волость</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_сагайской">
        <placeName type="Места" subtype="Насел. пункты">Сагайской</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_яланской">
        <placeName type="Места" subtype="Насел. пункты">Яланской</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_бельской">
        <placeName type="Места" subtype="Географические точки">Бельской</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_анциферовской">
        <placeName type="Места" subtype="Насел. пункты">Анциферовской</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_усинский">
        <placeName type="Места" subtype="Насел. пункты">Усинский</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_усинском">
        <placeName type="Места" subtype="Насел. пункты">Усинском</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_назаровской">
        <placeName type="Места" subtype="Насел. пункты">Назаровской</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_балахтинской">
        <placeName type="Места" subtype="Насел. пункты">Балахтинской</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_ужурской">
        <placeName type="Места" subtype="Насел. пункты">Ужурской</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_нахвальской">
        <placeName type="Места" subtype="Насел. пункты">Нахвальской</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_александровский">
        <placeName type="Места" subtype="Насел. пункты">Александровский</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_ирбейской">
        <placeName type="Места" subtype="Насел. пункты">Ирбейской</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_анцирской">
        <placeName type="Места" subtype="Насел. пункты">Анцирской</placeName>
      </place>
    </listPlace>
    <listOrg>
      <org xml:id="org_vladimir_orphanage">
        <orgName type="Организации" subtype="Образование">Владимирский детский приют</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_недавно_еще_минусинская_городская_дума">
        <orgName type="Организации" subtype="Гос. Органы">недавно еще Минусинская Городская Дума</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_якутское_областное_казначейство">
        <orgName type="Организации" subtype="Гос. Органы">Якутское областное казначейство</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_губернское_по_воинской_повинности_присутствие">
        <orgName type="Организации" subtype="Гос. Органы">губернское по воинской повинности присутствие</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_том_числе_тюремный_комитет">
        <orgName type="Организации" subtype="Тюрьмы">том числе тюремный комитет</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_где_получило_медицинский_совет">
        <orgName type="Организации" subtype="Медицина">где получило медицинский совет</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_течение_года_библиотека">
        <orgName type="Организации" subtype="Образование">течение года библиотека</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_мужская_классическая_гимназия">
        <orgName type="Организации" subtype="Образование">Мужская классическая гимназия</orgName>
      </org>
    </listOrg>
  </standOff>
</TEI>