<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="ru">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1874 Отчет енисейского губернатора</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Prepared locally from OCR-layer PDF for TEI conversion.</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1874 Отчет енисейского губернатора</title>
          <idno type="report-id">32</idno>
          <idno type="portal-url">https://govreport.sfu-kras.ru/availableReports/report/32</idno>
          <idno type="portal-base">https://govreport.sfu-kras.ru</idno>
          <ref target="https://govreport.sfu-kras.ru/uploads/GO_1874_sovremennyj_e4d0614faa.pdf" type="pdf">https://govreport.sfu-kras.ru/uploads/GO_1874_sovremennyj_e4d0614faa.pdf</ref>
          <ref target="https://govreport.sfu-kras.ru/uploads/GO_1874_doreformennyj_f54c6dd6bb.pdf" type="pdf-original">https://govreport.sfu-kras.ru/uploads/GO_1874_doreformennyj_f54c6dd6bb.pdf</ref>
          <note type="archive">ГАИО. Ф. 24. Оп. 9. Д. 168. Л. 58</note>
          <note type="source">Исторический архив Иркутской области</note>
          <note type="text-type">Рукописный</note>
          <extent>122 pages</extent>
          <note type="portal-metadata">Metadata fields were copied from the report page at govreport.sfu-kras.ru.</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>OCR text was first extracted from PDF into plain text with explicit [[PAGE_BREAK:N]] markers. TEI was then built from the intermediate text with rule-based markup for persons, places, organizations, and years in the range 1800-1917. Tables were reconstructed from line structure and repeated row patterns in the plain text layer. Named-entity mode: rule-based fallback only.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru">Russian</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change>Initial rule-based TEI conversion from OCR text.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1" />
      <p>
        <orgName ref="#org_главное_управление" type="auto" subtype="org-fallback">Главное управление</orgName>
        <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName>
      </p>
      <p>ОТЧЕТ енисейского губернатора за <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date>
      </p>
      <p>Начато: <date when="1875-05-12" type="auto" subtype="regex-fallback">12 мая 1875 г.</date> Окончено: <date when="1875-12-29" type="auto" subtype="regex-fallback">29 декабря 1875 г.</date>
      </p>
      <p>На 60 листах *.</p>
      <p>* Титул реконструирован, оригинал не сохранился.</p>
      <pb n="2" />
      <pb n="3" />
      <p>№ 198 № 168</p>
      <p>По описи</p>
      <p>К: 2 038</p>
      <p>Архив</p>
      <p>ДЕЛО ГЛАВНОГО УПРАВЛЕНИЯ ВОСТОЧНОЙ СИБИРИ</p>
      <p>ОТДЕЛЕНИЕ IV СТОЛ I</p>
      <p>Отчет енисейского гражданского губернатора за <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date>
      </p>
      <p>Началось <date when="1875-08-12" type="auto" subtype="regex-fallback">12 августа 1875 г.</date> Кончилось <date when="1875-12-29" type="auto" subtype="regex-fallback">29 декабря 1875 г.</date>
      </p>
      <p>На 58 листах</p>
      <pb n="4" />
      <p>ОПИСЬ ДОКУМЕНТАМ, имеющимся в деле IV отделения Главного управления <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName> об отчете енисейского гражданского губернатора за <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date>
      </p>
      <p>Число листов пис. бел. 1.</p>
      <p>2.</p>
      <p>3. 4.</p>
      <p>5. Представление енисейского гражданского губернатора от <date when="1875-07-26" type="auto" subtype="regex-fallback">26 июля 1875 г.</date> с приложениями Выписка из отношени я министра внутренних дел от 31 октября за № 667 Справка Отпуск о предложении енисейскому губернатору от <date when="1875-12-12" type="auto" subtype="regex-fallback">12 декабря 1875 г.</date> № 1533 Представление енисейского губернатора от <date when="1875-12-21" type="auto" subtype="regex-fallback">21 декабря 1875 г.</date> № 505</p>
      <p>Верно: За Столоначальника *</p>
      <p>Здесь и далее *, (***) – текст неразборчив.</p>
      <pb n="5" />
      <p>
        <date when="1875-08-09" type="auto" subtype="regex-fallback">9 августа 1875</date>
      </p>
      <p>М. В. Д. НАЧАЛЬНИКА <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName>
      </p>
      <p>ПО ГУБЕРНСКОМУ СТАТИСТИЧЕСКОМУ КОМИТЕТУ</p>
      <p>
        <date when="1875-07-26" type="auto" subtype="regex-fallback">26 июля 1875 г.</date> № 274</p>
      <p>
        <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярск</placeName>
      </p>
      <p>Господину генерал-губернатору <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName>
      </p>
      <p>При сем име ю честь представить на благоусмотрение Вашего Высокопревосходительства копию со Всеподданнейшего Его Императорскому Величеству отчета за <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date>
      </p>
      <p>Гражданский Губернатор Тайный Советник <persName ref="#person_лохвицкий" type="auto" subtype="context-person-fallback">Лохвицкий</persName>
      </p>
      <pb n="6" />
      <p>Копия 3</p>
      <p>ВСЕПОДДАННЕЙШИЙ ОТЧЕТ НАЧАЛЬНИКА ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1874 Г.</p>
      <p>Жителей всех сословий считалось в губернии в отчетном году 401 756 душ обоего пола. Народонаселени е увеличилось на 4 536 человек от ссылки людей разных сословий по судебным приговорам на 2 798 и от перевеса родившихся над умершими на 1 738 человек. Хлеба родились вообще по губернии посредственные вследствие невыгодных климатических условий: повсеместной засухи, сильных градобитий, ранних морозов и кобылки – и, кроме того, от этих же причин значительное количество засеянного хлеба, именно 518 974 пуд., не взошло совершенно, отчего сельское сословие понесло убытку по приблизительному расчету до 140 000 руб. На продовольствие жителей в течение года, на посе вы, на пополнение экономических магазинов и на винокурение потребно было 1 687 997 четверт ей, снято же в лето 1874 г . 1 524 753 четверти; не достававших для удовлетворения всех перечисленных нужд 163 244 четверти пополнились запасами хлеба от урожаев прежних лет, и потому со стороны администрации не потребовалось принятия каких-либо мер к обеспечению народного продовольствия. Золотой промысел потребовал рабочих 11 664 человека, менее <date when="1873" type="auto" subtype="regex-fallback">1873 г.</date> на 3 381 человек, вследствие чего в народное обращение не поступило до 340 000 руб.; золота добыто 306 пуд. 7 фун. 34 зол. 95 дол., менее на 35 пуд. 3 фун. 39 зол. 43 дол. Постепенное сокращение из году в год работ на приисках объясняется выработкою старых приисков и ненахождением новых богатых россыпей.</p>
      <pb n="7" />
      <p>Посредственный урожай, потеря населением примерно до 500 000 руб. от засеянных, но невзошедших семян, от значительного сокращения числа рабочих на приисках и от уменьшения занятия извозом повлекли за собою и упадок торговли как в городах, так и в особенности в селениях. Торговых свидетельств и билетов было взято 4 415, менее чем в <date when="1873" type="auto" subtype="regex-fallback">1873 г.</date> на 2 679. Кроме означенных причин, упадок торговли объясняется еще и тем, что крестьяне после бывших падежей принуждены были употребить значительную часть заработков на покупку и разведение домашнего скота и сократить, по возможности, потребление мануфактурных и других товаров, не составляющих необходимых потребностей. Несмотря на неблагоприятный для населения год, поступление податей и сборов было боле е успешное, чем в <date when="1873" type="auto" subtype="regex-fallback">1873 г.</date>, вследствие постепенно увеличивающейся строгости в применении к неплательщикам законных мер. С недоимками прежних лет ожидалось к поступлению со всех сословий – 1 295 155 руб. 72 1 4 коп. Из этой суммы исключено – 100 153 руб. 97 1 2 коп. Поступило – 592 911 руб. 89 3 4 коп. Считается по счетам в недоимке – 602 089 руб. 85 коп. Менее <date when="1873" type="auto" subtype="regex-fallback">1873 г.</date> на 53 789 руб. 83 1 4 коп. Но в действительности следует считать в недоимке около 300 000 руб., так как остальная сумма по собрании нужных документов будет сложена со счетов, потому что считается на ссыльных, уже выбывших из губернии, умерших, увечных, больных и бедных, которые по закону освобождаются от податей. Недоимка накопилась на крестьянах в 1867 и 1868 гг. от бывших по всей губернии неурожаев. С <date when="1869" type="auto" subtype="regex-fallback">1869 г.</date> по настоящий год на этом сословии недоимка уменьшилась на 69 926 руб. 42 1 2 коп., несмотря на то что крестьяне три года несли большие убытки от скотских падежей. Что же касается до поселенцев,</p>
      <pb n="8" />
      <p>то за то же время в 5 лет недоимка на них увеличилась на 176 286 руб. 35 1 2 коп. Причина этому лежит в неудовлетворительном экономическом положении ссыльных, в особенности в первые годы по прибытии в Сибирь, и зависит также от того, что ежегодно исчисляется поступлений с них больше, чем следует в действительности, потому что ко времени исчисления окладов и недоимок не могут быть собраны все нужные по закону документы, свидетельствующие о числе неподлежащих обложению ссыльных. Исключение же из окладов и сложение недоимок, неправильно зачисленных на них, идет крайне медленно, так как собрани е нужных справок продолжается два года и более. За все это время они облагаются податями. Меры к устранению такого порядка рассмотрены губернским советом и представлены по принадлежности. К 1 января настоящего года помянутая выше недоимка 602 089 руб. 85 коп. распределена по сословиям следующим образом: на крестьянах-старожилах, на переселенцах и на крестьянах из поселенцев – 280 067 руб. 61 1 4 коп.; на поселенцах – 287 463 руб. 32 1 2 коп. и на мещанах-старожилах и на мещанах из поселенцев – 34 558 руб. 91 коп. Итого: 602 089 руб. 85 коп. Народное образование находится в неудовлетворительном положении. Причины те же, какие существовали и в прежние годы, т. е. отсутствие подготовленных учителей и недостаточность средств, отпускаемых сельскими обществами . Первая причина дурного состояни я школ будет устранена отчасти в следующем <date when="1876" type="auto" subtype="regex-fallback">1876 г.</date> выпуском из <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> учительской семинарии школьных учителей. Что же касается до средств, то нет сомнения, что крестьяне увеличат их, когда убедятся в целесообразном ведении школьного дела и когда лучше ознакомятся с положением о воинской повинности , предоставляющим льготы по образованию.</p>
      <pb n="9" />
      <p>Судебная часть в губернии находится в весьма удовлетворительном состоянии. В <date when="1870" type="auto" subtype="regex-fallback">1870 г.</date> в рассмотрении всех судебных мест в губернии вступило уголовных и гражданских дел 3 137, из них ре шено 2 676 и осталось не решенными 461, или 14,6 % общего числа дел; из 3 018 судившихся лиц, из коих 562 чел. было заключено в тюрьмы, не рассмотрены дела только 228 чел., в том числе 28 чел., или 4,5 % находившихся под стражею; в отчетном году вступило 4 184, решено 3 550 и осталось 634, или 15,5 % из 3 086 судившихся лиц, из коих 812 было заключено в тюрьмы, не рассмотрены дела 266 человек, в том числе 26, или 3,2 % находившихся под стражею. Из этих цифр видно, что дела, с которыми сопряжено лишение свободы, решаются почти без промедлений и что, несмотря на увеличение за последний пятилетний период дел, подлежащих рассмотрению почти на 75 %, накопление их за то же время весьма незначительно – всего на один процент. Скорое решение судьями дел уголовных обращает на себя особенно внимание; решение же гражданских дел зависит от установленных в законе сроков и часто замедляется самими тяжущимися. Деятельность судебных чиновников тем более заслуживает поощрения, что она год от году становится затруднительнее : во-первых, от недостатка в личном составе канцелярии, которые не успевают в узаконенные сроки подготовлять исполнения по решенным делам и, во-вторых, от возложения на окружных судей и секретарей окружных судов предсе дательства и делопроизводства по окружным воинским присутствиям, по общим присутствиям, по тюремным отделениям и больничным советам. Окружные полицейские управления так же заме тно усилили свою деятельность по улучшению дорог, взысканию податей и недоимок, производству следстви й и решению судебнополицейских дел.</p>
      <pb n="10" />
      <p>Статистические сведения о происшествиях показывают, что преследование и раскрытие преступлений производится довольно успешно. Но, за неотделением судебной части, лежащие на полицейских чиновниках обязанности столь многосложны и разнообразны и требуют такой опытности и обширного знания законоведения, что самый добросовестный из полицейских чиновников не имеет никакой возможности исполнять свою обязанность безошибочно и с надлежащею быстротою. По этому и по недостатку вообще в Сибири чиновников, получивших достаточное образование, выбор чиновников на полицейские места весьма затруднителен. Чтобы сколько-нибудь устранить это неудобство, полезно было бы распространить и на полицейских чиновников <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> право получения добавочного содержания по примеру чинов полиций других губерний и областей <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName>. <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярское</placeName> городское полицейское управление требует сколь возможно скорейшего преобразования. При 14 425-ти жителях <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярска</placeName> штат управления состоит из полицеймейстера, 2 полицейских приставов и 4 их помощников; канцеляриею заведует секретарь, у которого нет ни одного помощника, сумма на содержание канцелярии недостаточна. Необходимо прибавить помощника полицеймейстера или пристава следственных дел для постоянного присутствования в полицейском управлении, двух столоначальников и увеличить канцелярскую сумму. Общая воинская повинность введена в губернии с полным успехом, и дело приведено в такое положение, что можно ручаться за таковой же успех и на будущее время.</p>
      <p>Верно: Гражданский Губернатор Тайный Советник <persName ref="#person_лохвицкий" type="auto" subtype="context-person-fallback">Лохвицкий</persName>
      </p>
      <pb n="11" />
      <p>ОБЗОР ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1874 Г.</p>
      <p>I. ЕСТЕСТВЕННЫЕ И ПРОИЗВОДИТЕЛЬНЫЕ СИЛЫ ГУБЕРНИИ И ЭКОНОМИЧЕСКАЯ ДЕЯТЕЛЬНОСТЬ ЕЕ НАСЕЛЕНИЯ</p>
      <p>А. Земледелие и Б. Обеспечение народного продовольствия Во всех округах губерни и безветренная и теплая погода со второй половины апре ля до второй половины мая вполне благоприятствовала всходам яровых и озимых хлебов. Бывшие затем морозы и инеи хотя и повредили значительно хлеба в низких местах, в особенности в <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском округе</placeName>, но не отняли надежды на хороший урожай вообще по губернии. Неблагоприятные сведени я о произрастании хлебов стали получаться с наступлением в июне месяце знойной, бездождной погоды, которая продержалась до последних чисел июня и оказалась настолько вредною для хлебов, что они повсеместно остановились в росте, поросли дикой травой и выгорели. Такое состояние хлебов уже не могло поправиться от падавших в конце июля дождей частых, но необильных. От засухи пострадали главным образом яровые хлеба. Жатва производилась при благоприятных климатических условиях. Во время жаров в 3-х округах появилось много кобылки, которая уничтожила значительное количество хле ба, в особенности в <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском округе</placeName>; затем грады, особенно сильные в первых числах июля, также нанесли существенный вред полям. 4 июля град упал в таком количестве, что в деревне Клоповой <placeName ref="#place_казачинской" type="auto" subtype="context-place-fallback">Казачинской</placeName> волости <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского округа</placeName> по улице можно было ездить на санях, а 8 июля в <placeName ref="#place_частоостровской" type="auto" subtype="context-place-fallback">Частоостровской</placeName> волости</p>
      <pb n="12" />
      <p>
        <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского округа</placeName> на тех местах, где выпал град, на полях остались только признаки, что был посеян хлеб или произрастала трава; в первом случае градины были с голубиное яйцо, трехгранные, во втором – с куриное яйцо и бо лее в форме стрел. Вообще по губернии окончательно погибло хлеба:</p>
      <p>По округам От засухи От градобитий От морозов и инеев От кобылки От нерослых семян ВСЕГО на десятинах <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскому</placeName> 4 263 1 4 330 1 2 188 1 4 368 3 4 324 1 4 5 475 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскому</placeName> 1 507 1 4 604 1 4 668 – 35 1 2 2 815 <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинскому</placeName> 1 458 246 3 833 51 – 5 588 <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канскому</placeName> 2 176 1 2 481 1 2 718 – – 3 376 <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинскому</placeName> 2 050 3 4 492 1 4 271 2 388 1 4 – 5 202 1 4 Всего по губернии 11 455 3 4 2 154 1 2 5 678 1 4 2 808 359¾ 22 456 1 4</p>
      <p>Из 22 456 1 4 десятин было засеяно озимыми хлебами 3 796 десятин и яровыми 18 660 1 4 десятин. Принимая во внимание, что засевается обыкновенно на десятине первых хлебов по одной четверти и вторых по две четверти, и считая в четв е р т и п о 8 п у д., окажется, что в засеве погибло хлеба 318 974 пуд. на сумму 138 568 руб. 22 к оп. При исчислени и убытков, понесенных крестьянами, приняты це ны, действительно существовавшие на хлеб разных сортов в августе <date when="1873" type="auto" subtype="regex-fallback">1873 г.</date> и апреле <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date> Недостатка в рабочих руках как при посевах , так и при уборке хлеба нигде не встречалось; цены на рабочие силы были ниже предыдущего года. В <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName> и <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName> округах семена для обсеменения полей крестья не, за небольшими исключениями, имели свои, в остальных же округах нуждавшиеся получили се мена из запасных магазинов. В общей</p>
      <pb n="13" />
      <p>сложности по губернии урожай оказа лся значительно хуже предыдущих лет, травы всле дствие засухи были плохи. Несмотря на неудовлетворительный урожай, со стороны администрации не потребовалось принятия каких -либо мер к обеспечению народного продовольствия, так как снятым в отчетном году хлебом и значительными запасами хлеба от обильных урожаев предыдущих лет удовлетворились все нужды населения.</p>
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>В округах</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Всего был о</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>посе ян о снят о</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>озимого</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ярового</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>картофеля</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>озимого</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ярового</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>картофеля</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>четверте й</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>565</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>112</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>077</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>974</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>32</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>745</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>284</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>954</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>22</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>594</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>040</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>29</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>597</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>373</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>50</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>502</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>104</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>435</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>14</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>737</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>21</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>701</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>52</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>368</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>372</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>135</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>693</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>153</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>969</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>50</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>282</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>069</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>132</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>543</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>081</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>29</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>841</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>441</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>089</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>30</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>651</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName> На землях городских 97 7 231 303 388 20 474 2 092</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>18</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>837</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>74</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>318</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>685</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>75</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>302</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>205</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>361</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>23</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>364</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Всего по губернии 472 443 1 524 753 В том числе: У поселенцев, купцов, мещан и др. 4 356 48 129 4 324 23 934 124 154 29 193 У оседлых инородцев 1 620 6 550 617 7 877 20 578 2 731</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>64</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>309</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>408</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>134</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>21</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>788</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>324</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>471</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>200</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>282</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>143</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>720</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>У крестьян</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>58</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>334</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>353</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>455</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>16</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>847</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>292</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>660</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>055</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>550</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>114</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>796</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <p>По нижеследующему примерному расчету народное продовольствие на настоящий год обеспечено: 1) на продовольствие 396 783 жителей, считавшихся к 1 я нваря <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date>, полагая на каждого по 2 четверти 4 четверика хлеба и картофеля 4 четверика, нужно было хле ба 991 958 четвертей, картофеля –</p>
      <pb n="14" />
      <p>198 391 четверть; 2) на посе вы, по предположению окружного исправника, хлеба – 474 792 четверти, картофеля – 23 315 четвертей; 3) на пополнение экономических магазинов – 66 607 четвертей; 4) на винокурение, на продовольствие рабочих на золотых промыслах, приходящих из других губерний, и на прокормление арестантов, содержащихся в тюрьмах , хлеба – 154 641 четверть и картофеля – 4 117 четвертей; всего хлеба – 1 687 997 четвертей и картофеля – 225 823 четверти. Недостаток противу урожая в 163 244 четверти хле ба и в 82 103 четверти картофеля пополняется избытком от урожаев прежних лет: к январю месяцу <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date> за удовлетворением всех годовых потребностей считалось в остатке 440 827 четвертей хлеба, к <date when="1873-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1873 г.</date> – 420 683 четверти и к <date when="1872-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1872 г.</date> – 569 076 четвертей. В 309 сельских запасных магазинах к 1 я нваря <date when="1875" type="auto" subtype="regex-fallback">1875 г.</date> находилось хлеба налицо 312 626 четв ертей (озимого 182 018 четвертей и ярового 130 608 четвертей), более чем к 1 января предыдущего года на 10 514 четверти. В недоимке числилось 68 844 четверти (озимо го 38 138 четвертей и яров ого 30 706 четвертей), противу преды дущего года боле е первого на 991 четверть и второго – на 6 334 четверти, в общей сложности на 7 325 четвертей. Продовольственный капитал губернии простирается до 65 655 руб. 55 коп. с процентами по <date when="1866-07-08" type="auto" subtype="regex-fallback">8 июля 1866 г.</date> Кроме того, в заведывании крестьян Анцыферовской и <placeName ref="#place_маклаковской" type="auto" subtype="context-place-fallback">Маклаковской</placeName> волости <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского округа</placeName> находится так называемый сословный продовольственный капитал, простирающийся до 5 601 руб. 90 коп. Сословных продовольственных капиталов жителей городов губернии, отчисленных так же, как и выше упомянутые, из об-</p>
      <pb n="15" />
      <p>щего по Империи продовольст венного капитала, считается городскими управлениями: <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярска</placeName> – 1 033 руб., г. <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинска</placeName> – 577 руб., г. <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинска</placeName> – 541 руб. и г. <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канска</placeName> – 545 руб. Все эти капиталы хранятся в <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName> отделении Государственного банка. На 917 руб., принадлежащих <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейску</placeName>, по постановлению городской управы куплен хлеб . Для обеспечения продовольств ия жителей Туруханско го края в находящихся там 18 казенных запасных магазинах хранится 9 466 пуд., и, кроме того, в казенных магазинах <placeName ref="#place_кежемской" type="auto" subtype="context-place-fallback">Кежемской</placeName> волости <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейск</placeName> ого округа в сельских находится казенн ого хлеба 16 448 пуд. Долгу на хлебном запасном капитале считается приблизительно до 300 000 руб.; к приведению в известность всей суммы долга и ко взысканию оного принимаются должные меры. Движение капитала общественной запашки, предназначенного для удовлетворения хозяйственных нужд сельского населения <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского</placeName> и <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского</placeName> округов, в отчетном году было следующее. К <date when="1874-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1874 г.</date> значилось на приходе наличными 1 272 руб. 64 3 4 коп. В течение года поступило: а) в уплату старого долга – 46 399 руб. 1 коп.; б) процентов – 2 663 руб. 33 1 2 коп.; в) пени – 1 006 руб. 75 3 4 коп. ИТОГО: 51 341 руб. 75 коп.</p>
      <p>В течение года выписано в расход: а) выданных в ссуду – 44 777 руб. 80 коп.; б) внесенных в банк – 5 409 руб.; в) выданных в жалованье – 0 руб.; г) за ведение книг – 429 руб. 90 коп. ИТОГО: 50 616 руб. 70 коп.</p>
      <pb n="16" />
      <p>В остатке к <date when="1875-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1875 г.</date> наличными – 725 руб. 5 коп. Кроме того: а) в недоимке за крестьянами, сделавшими заем в <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date>, – 44 777 руб. 80 коп.; б) в недоимке за крестьянами, сделавшими заем в прежние годы, – 28 430 руб. 28 коп.; в) в Государственном банке взнос прежних лет – 53 000 руб.; г) там же внесенных в <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date> – 1 709 руб.; д) в <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName> городском банке взнос прежних лет – 5 400 руб.; е) взнос <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date> – 3 700 руб. А всего считается капитала к <date when="1875-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1875 г.</date> по книгам 137 742 руб. 13 коп.</p>
      <p>Другими отраслями земледел ия населен ие занимается только для удовлетворения домашних нужд. Винокуренных заводов действовало девять; хлеба на вино употреблено 619 534 пуд., менее чем в <date when="1873" type="auto" subtype="regex-fallback">1873 г.</date> на 120 670 пуд. Все заводы, за исключением только одного, уменьшили производство. Лесного хозяйства в губернии не существует. Лесу строевого и дровяного считается 1 097 224 дес. 112 саж. За вычетом из этого количества 156 172 дес. 1 802 саж., отведенных заводам и фабрикам, остальное количество 941 051 дес. 710 саж. находится в свободном пользовании всех жителей без платежа денег в казну, за исключением винокуренных заводчиков , которые обязаны изве стной платой за лесные дачи, отводимы е им для вырубки дров на свои потребности. Вышеупомянутые 156 172 дес. 1 802 саж. отведе ны следующим заводам: 286 дес. стеклоделательному заводу Коновалова , 22 814 дес. 1 380 саж. солеваренному Троицкому заводу, 7 485 дес. <placeName ref="#place_kamensky_plant" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Каменскому</placeName> вино-</p>
      <pb n="17" />
      <p>куренному заводу, 54 дес. 1 200 саж. бумажной фабрике Родионовой и 125 532 дес. 1 622 саж. Абаканскому желе зоделательному заводу. К этой статье следует ведомость № 1.</p>
      <p>В. Промыслы городского и сельского населения Из существующих в губернии промыслов имеют большое значение для населения отход крестьян и поселенцев на золотые прииски, перевозка на прииски материалов, товаров и хлеба для жителей <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского округа</placeName>, преимущественно для инородцев – звероловство, рыболовство и пчеловодство. Золотопромышленность из года в год упа дает, главные причины тому – выработка старых приисков и ненахождение новых богатых россыпей. Упадок этот в свою очередь влияет на уменьшение занятия извозом. Звероловство также уменьшается. Рыболовство стало развиваться в <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханском</placeName> крае с <date when="1863" type="auto" subtype="regex-fallback">1863 г.</date>, когда с открытием по Енисею пароходства этот край сделался доступен большему числу промышленников. Промысел этот, усиливаясь и за после дние годы, доставляет выгоды инородцам и жителям <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейска</placeName>, особенно пароходовладельцам, которые со вскрытием Енисея отправляются в <placeName ref="#place_turukhansk_region" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханский край</placeName>, где и остаются до сентября месяца. Прибывающие в <placeName ref="#place_turukhansk_region" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханский край</placeName> не занимаются сами уловом рыбы, а только скупают от инородцев, распла чиваясь хлебом, солью, железом и другими товарами. Упадок золотопромышленности и усиление рыбопромышленности подтверждается следующими официальными цифрами. В 1 8 7 0 г . н а в с е х промыслах было рабочих 16 492, в <date when="1871" type="auto" subtype="regex-fallback">1871 г.</date> – 16 937, в <date when="1872" type="auto" subtype="regex-fallback">1872 г.</date> – 15 941, в <date when="1873" type="auto" subtype="regex-fallback">1873 г.</date> – 15 045, в <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date> – 11 664. В <date when="1870" type="auto" subtype="regex-fallback">1870 г.</date> добыто на всех приисках золота 499 пуд. 4 фун. 70 зол. 92 дол.; в <date when="1871" type="auto" subtype="regex-fallback">1871 г.</date> – 497 пуд. 34 фун. 48 зол. 23 1 4 дол.; в <date when="1872" type="auto" subtype="regex-fallback">1872 г.</date> – 466 пуд. 21 фун. 18 зол. 52 дол.; в <date when="1873" type="auto" subtype="regex-fallback">1873 г.</date> – 441 пуд.</p>
      <pb n="18" />
      <p>10 фун. 74 зол. 52 дол.; в <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date> – 406 пуд. 7 фун. 34 зол. 95 дол. Добыто разного рода рыбы в <date when="1872" type="auto" subtype="regex-fallback">1872 г.</date> до 23 400 пуд., в <date when="1873" type="auto" subtype="regex-fallback">1873 г.</date> до 28 500 пуд. и в отчетном году до 33 200 пуд. По сравнении добытого в <date when="1871" type="auto" subtype="regex-fallback">1871 г.</date> меду и воску с количеством этих же продуктов, добытых в отчетном году, оказывается, что пчеловодство доставляет значительные выгоды занимающимся им и из году в год увеличивается. В <date when="1871" type="auto" subtype="regex-fallback">1871 г.</date> было ульев 24 740, снято меду 6 679 пуд. и воску 612 пуд. В <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date> было ульев 30 044, снято меду 8 777 пуд. и воску 1 073 пуд. Продажные цены меду – от 5 до 6 руб. за пуд и воску от 18 до 22 руб. за пуд. Принимая для более верного расчета низш ие цены, выгоды, доставленные пчеловодством, могут быть определены суммою в 63 199 руб.</p>
      <p>Г. Промышленность заводская и фабричная В отчетном году в <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском округе</placeName> на землях, принадлежащих инородцам Кизильской степной думы, в одной версте от р. Печище осно ван отставным майором Мединым и К° опытный медноплавильный завод. На месте завода добывается и медная руда. Кроме этого рудника заявлено тою же компаниею еще 21 рудник, находящийся в разных местах <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName> и <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского</placeName> окру гов на расстоянии от завода от 18 до 320 верст. По отзыву Медина, на устройство двух опытных медноплавильных печей, проплав ляющих ежедневно каждая по 100 пуд. руды, шплейзофена, могущего зараз очищать до 70 пуд. черновой ме ди, толчеи о четырех шестах, казарм, кузницы, дома для служащих и конторы употр еблено 27 895 руб. 26 коп., включая сюда и стоимость разведки рудников и перевозки с них для пробы на завод руды.</p>
      <pb n="19" />
      <p>От разведок добыто серебрян о-медных руд 81 000 пуд . Из этого количества в течение 127 суток де йствия печей проплавлено 10 122 пуд., употреблено древесного угля 7 160 пуд., употреблено флюсов известняка 2 580 пуд. Из употребленных руд получено чистой меди 453 пуд. 36 фун. Среднее содержание руды – 4,5 % чистой меди. 300 пудов очищенной штыковой меди продано по 10 руб. за пуд без доставки на Николаевский железоделательный завод братьев Бутиных, остальная же медь также продана в разные руки по мелочам для поделок. В настоящем году предположено плавку вести в большем размере, испрашивается разрешен ие на утвержден ие завода и ходатайствуется об отводе лесов. Винокуренных заводов действовало девять; все они, за исключением Сидоровского и Александровского в <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском округе</placeName>, уменьшили свою деятельность: % безводного спирта получено мене е, чем в период винокурений 187 3 4 г. на 3 610 144 84 % и ведер вина в 40 % на 159 741 56. Заводчики, по отзывам их, уменьшили выкурку вина по соображению с действительною потребностью в нем . Меньшею потреб ностью в вине нужно объяснить и прекращение действия Дмитр иевского завода в <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском округе</placeName>. Заводы Спасский и Владимирский в <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском округе</placeName> закрылись в <date when="1873" type="auto" subtype="regex-fallback">1873 г.</date> по случаю выезда владельцев их, евреев, не имеющих права проживать в этом округе. Количество перекуренных каждым заводом припасов и выкуренного вина видно из следующей ведомости.</p>
      <pb n="20" />
      <p>Название заводов по округам Перекурено в вино муки ржаной, пшеничной, овсяной и солоду Получено Среднее число пудов употреблено в суточный затор Среднее число получения вина в полугаре из суточного затора Сколько суток в периоде действовал завод % безводного спирта в полугаре ведер 40 % <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского округа</placeName>: Сидоровский 261 576 11 101 243,58 277 531,09 692 734,21 196 Мариинский 41 064 1 596 491,93 39 912,30 348 338,24 118 Александровский 28 755 1 136 172,7 28 404,31 от 123 до 143 138,00 205 <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского</placeName>: Ильинский 53 891 2 324 078,80 58 101,95 256,20 224,78 214 Ривенский 5 740 213 159,80 5 328,99 205 190,32 28 <persName ref="#person_ивановский" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Ивановский</persName> 36 806 1 571 857,57 39 296,43 1 2 239 255,16 1 2 154 <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского</placeName>: Спасский не действовал Владимирский не действовал Казанский 40 734 1 755 727,04 43 893,17 438 471,91 3 4 93 Александровский 99 180 4 186 645,83 104 666,14 1 2 551 581,47 3 4 180 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName>: <placeName ref="#place_kamensky_plant" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Каменский</placeName> 51 788 2 038 527,08 50 963,17 от 214 до 428 381,39 131 Итого 619 534 25 923 904,33 648 097,56 – – 1 319</p>
      <p>Абаканский железоделательный, чугунолитейный и стальной завод принадлежит отставному чиновнику Пермикину и находится в <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском округе</placeName>. Население на всей земле, принадлежащей заводу, простиралось в отчетном году до 800 чел. мужского пола.</p>
      <p>На работах находилось средним числом занимавшихся собственно горнозаводскими работами, чел.:  при доменном цехе – 21  при ваграночном цехе – 40  при кричном цехе – 7</p>
      <pb n="21" />
      <p> при пудлинговом цехе – 25  при сварочном цехе – 50  при кузнечном цехе – 80  при механическом цехе – 40.</p>
      <p>Занимавшихся вспомогательными работами:  при добыче руды – 24  при рубке дров – 70  при жжении угля – 110  при разных работах – 311. Всего: 778 чел.</p>
      <p>К заводу принадлежит железных рудников:  действующих – 2  недействующих – 1. Всего: 3.</p>
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>В заводе находится печей:</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> доменная</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> отражательная</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> ваграночная</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> сталетомительная</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> пудлинговых</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> сварочных</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> калильная</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> кричных горнов  кузнечных – 33. Итого: 44.</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <p>Движущих машин паровых:  прокатных в 60 сил – 1  прокатных в 30 сил – 1  воздуходувных по 25 – 2</p>
      <pb n="22" />
      <p> паровая машина при мельнице – 1  паровых молотов – 2. Итого: 7.</p>
      <p>Устройство мастерских:  механическая – 1  столярная – 1.</p>
      <p>С <date when="1874-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1874 г.</date> по <date when="1875-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1875 г.</date> приготовлено руд железных 300 400 пуд. Выплавлено чугуна в штыках и крохах, получаемых при отливе и очистке отлитых вещей, 90 776 п уд. на сумму 31 166 руб. 42 3 4 коп., в отливах – 18 309 пуд. 14 фун. на сумму 6 286 руб. 9 1 4 коп. Итого на сумму 37 452 руб. 52 коп.</p>
      <p>С <date when="1874-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1874 г.</date> по <date when="1875-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1875 г.</date> выделано железа и изделий, а именно:  кричного дельного – 932 п. 32 ф. на 1 865 руб. 60 коп.  шинного – 20 979 п. 30 ф. на 40 559 руб. 50 коп.  полосового – 7 678 п. 5 ф. на 14 558 руб. 43 3 4 коп.  узкополосного – 626 п. на 1 314 руб. 60 коп.  тачешного – 2 429 п. 31 ф. на 5 832 руб. 46 коп.  резного – 8 021 п. на 16 042 руб.  четырехгранного – 8 637 п. 5 ф. на 10 941 руб. 26 1 4 коп.  кубового и котельного – 7 152 п. 18 ф. на 22 528 руб. 80 коп.  листового кровельного – 1 274 п. 11 ф. на 4 713 руб. 80 коп.  круглого – 2 598 п. 36 ф. на 5 717 руб. 58 коп.  лопаточного и сошничного – 3 732 п. 1 ф. на 8 210 руб. 45 1 2 коп.  стали рессорной кованой – 350 п. на 1 225 руб.  железных изделий ручных – 22 482 п. 20 ф. на 78 689 руб. 75 коп.  литья ваграночного продажного – 6 475 п. 20 ф. на 12 951 руб. Итого на сумму: 225 150 руб. 24 1 2 коп.</p>
      <pb n="23" />
      <p>На ежегодную потребность заготовляется, куб. саж.:  дров квартирных – 4 500  угля древесного – 4 000. Завод действует исключительно древесным углем.</p>
      <p>В отчетном году завод выработал чугуна, железа и разных изделий из оных на сумму 262 602 руб. 76 1 2 коп., менее предыдущего года на 32 261 руб. 45 коп. На золотых промыслах рабочих было в отчетном году 11 664 чел., менее предыдущего года на 3 381 чел. Золота добыто 406 пуд. 7 фун. 34 зол. 95 дол., менее <date when="1873" type="auto" subtype="regex-fallback">1873 г.</date> на 35 пуд. 3 фун. 39 зол. 43 дол. В <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date> производились работы, заработки и разведки на приисках:  1-й системы Северной <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского округа</placeName> – 104  2-й системы Южной <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского округа</placeName> – 110  3-й системы <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского округа</placeName> – 19  4-й системы <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского округа</placeName> – 30  5-й системы Бирюсинской, <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского</placeName> и Нижнеудинского округов – 21. Итого: 284.</p>
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Вынуто песку на приисках, куб. саж.:</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 1-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>93</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>732</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 2-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>94</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>424</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 3-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>13</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>300</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 4-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>25</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>051</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 5-й системы Всего: 235 571 5.</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>063</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <p>Промыто песков на приисках, пуд.:  1-й системы – 112 478 422  2-й системы – 113 309 729 1 2</p>
      <pb n="24" />
      <p> 3-й системы – 15 961 300  4-й системы – 30 061 100  5-й системы – 10 876 266. Всего: 282 686 817 1 2.</p>
      <p>Добыто шлихового золота:  1-й системы – 165 п. 20 ф. 38 з. 31 д.  2-й системы – 173 п. 26 ф. 68 з. 27 д.  3-й системы – 16 п. 32 ф. 12 з. 91 д.  4-й системы – 32 п. 35 ф. 15 з. 28 д.  5-й системы – 17 п. 12 ф. 47 з. 14 д. Всего: 406 п. 7 ф. 34 з. 95 д.</p>
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Сложное содержание в 100 пуд. песку было на приисках:</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 1-й системы 4 д.</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>54</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 2-й системы 3 д.</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>56</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 3-й системы 2 д.  4-й системы – 40 д.</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>39</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 5-й системы 2 д. Всего: 49 60 д.</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>58</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>В <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date> на приисках находилось:</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>рабоч. служ. жен. и дет.</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 1-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>071</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>270</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>750</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 2-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>528</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>302</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>514</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 3-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>346</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>30</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>55</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 4-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>927</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>54</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>46</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 5-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>682</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>29</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>69</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Всего:</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>664</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>685</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>434</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="25" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>В общем числе рабочих находилось:</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> великороссийских мещан и крестьян</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>795</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> сибирских мещан и крестьян</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>845</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> ссыльнопоселенцев</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>661</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> бессрочноотпускных и отставных солдат</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>38</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> иностранцев</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> инородцев</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>107</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> казаков  разночинцев – 103. Всего: 11 664.</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <p>На каждого рабочего промыто песку на приисках, пуд.:  1-й системы – 22 180  2-й системы – 23 790  3-й системы – 46 130  4-й системы – 32 429  5-й системы – 15 947.</p>
      <p>На каждого рабочего получено золота на приисках:  1-й системы – 1 ф. 31 з. 37 д.  2-й системы – 1 ф. 51 з. 29 д.  3-й системы – 1 ф. 87 з. 45 д.  4-й системы – 1 ф. 40 з. 29 д.  5-й системы – 1 ф. 1 з. 45 д.</p>
      <p>Военная стража промыслов состояла из казаков <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> казачьего конного полка и Забайкальского казачьего войска, распределенных на приисках: урядн. казак.  1-й системы – 57  2-й системы 3 55  3-й системы 1 11</p>
      <pb n="26" />
      <p> 4-й системы 2 15  5-й системы 1 4 Всего 7 142</p>
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Из числа нанятых людей:</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>не явилось на работы бежало поймано</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 1-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>36</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>149</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 2-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>60</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>270</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>27</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 3-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>13</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 4-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>19</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>51</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>25</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 5-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>10</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Всего</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>131</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>486</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>63</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>В продолжение летних работ было на приисках:</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>из них:</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>больных выздоров. умерло</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 1-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>197</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>154</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>34</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 2-й системы  3-й системы 32 29 3  4-й системы 53 45 6  5-й системы 173 172 1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>813</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>788</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>13</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Всего</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>268</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>188</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>57</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <p>Случаев скоропостижной и неестественной смерти было:  1-й системы – 6  2-й системы – 11  3-й системы – 1  3-й системы – 2  3-й системы – 1. Итого: 21.</p>
      <pb n="27" />
      <p>В том числе:  скоропостижно умерших – 7  найдено мертвых тел – 2  задавлено – 3  насильственною смертью – 9. Всего: 21.</p>
      <p>Осталось на приисках в больницах после 11 сентября:  1-й системы – 9  2-й системы – 12  3-й и 5-й – 0  4-й системы – 2. Итого: 23.</p>
      <p>Больные рабочие пользуются в приисковых больницах, устроенных почти на всех приисках и содержимых на счет золотопромышленников. Лечением больных занимаются вольнонаемные фельдшера под руководством двух врачей. В <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date> из 11 664 рабочих заболело 4 268 чел., или 36,5 %. В <date when="1873" type="auto" subtype="regex-fallback">1873 г.</date> из 15 045 рабочих заболело 5 427 чел., или 36,0 %. В <date when="1872" type="auto" subtype="regex-fallback">1872 г.</date> из 15 941 рабочих заболело 5 680 чел., или 35,6 %. В 1871 г . и з 1 6 937 рабочих заболело 5 436 чел., или 32,0 %. В <date when="1870" type="auto" subtype="regex-fallback">1870 г.</date> из 16 492 рабочих заболело 5 207 чел., или 32,0 %. Из рассмотрения этих цифр оказывается, что процент заболевания в течение 5 лет остается почти один и тот же, из чего следует заключить, что условия, в которые поставлены рабочие, не изменяются и значительное число больных нужно объяснить изнурительностью работ. Смертность в приисковых больницах, как показывают нижеследующие цифры, незначительна, и, кроме того, в последние 5 лет замечается постепенное уменьшение ее, что нужно отнести к улучшению больничных помещений и к большему попечению о больных.</p>
      <pb n="28" />
      <p>В <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date> из 4 268 больных умерло 57 чел., или 1,4 %. В <date when="1873" type="auto" subtype="regex-fallback">1873 г.</date> из 5 427 больных умерло 106 чел., или 1,9 %. В <date when="1872" type="auto" subtype="regex-fallback">1872 г.</date> из 5 680 больных умерло 92 чел., или 1,7 %. В <date when="1871" type="auto" subtype="regex-fallback">1871 г.</date> из 5 436 больных умерло 127 чел., или 2,3 %. В <date when="1870" type="auto" subtype="regex-fallback">1870 г.</date> из 5 207 больных умерло 157 чел., или 3,0 %. Процент рабочих, не явившихся к работам и бежавших с работ, почти не изменяется в последние 5 лет. Причина неявок и побегов одна и та же: желание избавиться от тяжелой работы и воспользоваться задатком. Бегут обыкновенно те рабочие, которые, заручившись большим задатком и забрав в счет будущих заработков разные вещи, придут к убе ждению, что не только ничего не выработают к концу операции, но и не заработают долга. В <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date> из 11 664 чел. не явилось на работы 131, или 1,1 %, бежало 486, или 4,2 %. В <date when="1873" type="auto" subtype="regex-fallback">1873 г.</date> из 15 045 чел. не явилось на работы 125, или 0,8 %, бежало 586, или 3,9 %. В <date when="1872" type="auto" subtype="regex-fallback">1872 г.</date> из 15 941 чел. не явилось на работы 139, или 0,9 %, бежало 619, или 3,9 %. В <date when="1871" type="auto" subtype="regex-fallback">1871 г.</date> из 16 937 чел. не явилось на работы 231, или 1,3 %, бежало 604, или 3,5 %. В <date when="1870" type="auto" subtype="regex-fallback">1870 г.</date> из 16 492 чел. не явилось на работы 160, или 0,9 %, бежало 823, или 4,9 %. Из числа бежавших в <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date> поймано 63 чел., или 12,9 %. В <date when="1873" type="auto" subtype="regex-fallback">1873 г.</date> поймано 69 чел., или 11,9 %. В <date when="1872" type="auto" subtype="regex-fallback">1872 г.</date> поймано 111 чел., или 17,9 %. В <date when="1871" type="auto" subtype="regex-fallback">1871 г.</date> поймано 202 чел., или 33,4 %. В <date when="1870" type="auto" subtype="regex-fallback">1870 г.</date> поймано 366 чел., или 44,4 %. Значительно меньший процент возвращенных с побегов рабочих за последние два года, сравнительно с предшествовавшими годами, совпадает с отменою распоряжения о высылке пойманных рабочих по этапам на казенный счет. Золотопромышленникам приходится в настоящее время затрачивать вторично деньги на высылку рабочих и на одежду для них без уверенности, что возвращенный снова не убежит , почему они и предпочитают оставлять побеги без преследования.</p>
      <pb n="29" />
      <p>В предупреждение беспорядков при выходе рабочих с приисков они сопровождались до жилых мест казаками под наблюдением горных исправников. До мест своего жительства следовали небольшими партиями под присмотром земской полиции, на обязанности которой лежит наблюдение за тем, чтобы рабочие не заживались в лежащих на пути селах и деревнях и чтобы не было ра згула, обыкновенно сопровождающегося обиранием рабочих. Для осенних и зимних работ осталось рабочих на приисках, чел.:  1-й системы – 599  2-й системы – 1 448  3-й системы – 56  4-й системы – 101  5-й системы – 72. Всего: 2 276. К этой статье следует ведомость о фабриках и заводах № 2.</p>
      <p>Д. Торговля В отчетном году за свидетельства и билеты поступило 46 453 руб., против <date when="1873" type="auto" subtype="regex-fallback">1873 г.</date> менее на 23 650 руб. 50 коп. Свидетельств было взято 3 275 и билетов 1 140, первых менее на 2 047 и вторых – на 632 по всей губернии, по округам же:  <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскому</placeName> – свидетельств менее на 901 и билетов на 389;  <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинскому</placeName> – менее на 586 и на 67;  <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канскому</placeName> – менее на 254 и на 82;  <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскому</placeName> – менее на 237 и на 44;  <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинскому</placeName> – менее на 69 и на 49. Уменьшение пало главным образом на свиде тельства, по которым производится торговля среди сельского населени я, а именно: приказчичьи, на ме щанские промыслы, на мелочной</p>
      <pb n="30" />
      <p>торг с полною пошлиною в местностях 3 и 5 классов и на билеты на тот же торг в местностях тех же классов. Из общего числа недобранных противу <date when="1873" type="auto" subtype="regex-fallback">1873 г.</date> торговых свидетельств и билетов 2 679-ти перечисленных 6 -ти родов не взято 2 222; всех же их 27 наименований, следовательно, на остальные 21 разряд падает только 457. Торговля упала повсеме стно и в особенности в округах <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском</placeName>, <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName> и <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName>. Упадок следует объяснить знач ительным сокращением числа питейных заведений вследствие увеличения платы за патенты вдвое и меньшим количеством денег, обращавшихся в отчетном году между крестьянами вследствие худших заработков и плохого урожая. Рабочий зарабатывает на приисках средним числом до 20 руб. в месяц , а в течение операции 5 месяцев до 100 руб.; сравнительно с <date when="1873" type="auto" subtype="regex-fallback">1873 г.</date> на приисках рабочих было меньше на 3 381 чел., следовательно, в народное обращение не поступило около 340 000 руб. К этому нужно прибавить, что упадок золотопромышленности повлиял еще на уменьшение заработка извоз ом, что весьма важно, так как этим промыслом крестьяне занимаются в свободное от полевых работ время – зимою. Кроме того, сельским населением потеряно засеянным и невзросшим хлебом почти на 140 000 руб., о чем упомянуто в статье о земледелии. В <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> существует три общественных банка: в <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName>, <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> и <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName>.</p>
      <p>
        <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канский</placeName> банк открыт в <date when="1863" type="auto" subtype="regex-fallback">1863 г.</date>:  с основным капиталом – 10 000 руб.  общий оборот капитала в <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date> простирался до 172 628 руб. 69 коп.  чистой прибыли в <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date> – 3 760 руб. 46 коп.  а с открытия банка – 25 730 руб. 37 1 4 коп.</p>
      <pb n="31" />
      <p>
        <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинский</placeName> банк открыт в <date when="1867" type="auto" subtype="regex-fallback">1867 г.</date>:  с основным капиталом оного – 10 000 руб.  общий оборот капитала в <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date> простирался до 870 848 руб. 85 1 4 коп.  чистой прибыли в <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date> – 5 409 руб. 37 3 4 коп.  а с открытия банка – 28 099 руб. 86 1 4 коп.</p>
      <p>
        <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейский</placeName> банк открыт в <date when="1863" type="auto" subtype="regex-fallback">1863 г.</date>:  с основным капиталом оного – 70 000 руб.  общий оборот капитала в <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date> простирался до 149 666 руб. 41 коп.  чистой прибыли в <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date> получено 4 431 руб. 1 коп.  а с открытия банка – 23 785 руб. 40 коп.</p>
      <p>II. ПОДАТИ И ПОВИННОСТИ</p>
      <p>А. Окладные сборы В <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date> осталось в недоимке: 1) окладных сборов 472 389 руб. 6 3 4 коп.; 2) причиталось на отчетный год оклада 425 093 руб. 46 коп. Итого – 897 482 руб. 52 3 4 коп. Вновь причислено недоимок 11 464 руб. 33 3 4 коп. и оклада 9 998 руб. 42 3 4 коп. Итого – 21 462 руб. 76 1 2 коп. А всего следовало поступить 918 945 руб. 29 1 4 коп. Из этого количества дейст вительно взыскано н едоимок 85 722 руб. 29 1 4 коп. и оклада 335 517 руб. 45 коп. Итого – 421 239 руб. 74 1 4 коп. Исключено н едоимок 52 286 руб. 35 1 4 коп. и о клада 15 069 руб. 24 1 4 коп. Итого – 67 355 руб. 59 1 2 коп. Затем к <date when="1875-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1875 г.</date> осталось невзысканных недоимок 345 844 руб. 76 коп. и оклада 84 505 руб. 19 1 2 коп. А всего от отчетного года податной недоимки 430 349 руб. 95 1 2 коп.</p>
      <pb n="32" />
      <p>Б. Государственные и губернские сборы К <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date> оставалось недоимки земских сборов на повинности:  государственных – 64 956 руб. 40 1 2 коп.  губернских – 113 248 руб. 69 3 4 коп.  частных – 8 996 руб. 47 1 4 коп. Всего: 187 201 руб. 57 1 2 коп.</p>
      <p>На отчетный год причиталось оклада:  государственных – 56 569 руб. 12 коп.  губернских – 117 513 руб. 71 коп.  частных – 9 974 руб. 88 коп. Всего: 184 057 руб. 71 коп.</p>
      <p>Вновь причислено недоимок:  государственных – 595 руб. 21 1 2 коп.  губернских – 710 руб. 98 коп.  частных – 68 руб. 53 1 2 коп. Всего: 1 374 руб. 73 коп.</p>
      <p>Вновь причислено оклада:  государственных – 1 520 руб. 32 коп.  губернских – 1 943 руб. 24 коп.  частных – 112 руб. 85 1 2 коп. Всего: 3 576 руб. 41 1 2 коп.</p>
      <p>А всего следовало поступить в отчетном году:  государственных – 123 641 руб. 6 коп.  губернских – 233 416 руб. 62 3 4 коп.  частных – 19 152 руб. 74 1 4 коп. Всего: 376 210 руб. 43 коп.</p>
      <p>Из этого числа действительно взыскано недоимок:  государственных – 6 499 руб. 28 1 4 коп.</p>
      <pb n="33" />
      <p> губернских – 18 181 руб. 95 3 4 коп.  частных – 1 614 руб. 96 1 4 коп. Всего: 26 296 руб. 20 1 4 коп.</p>
      <p>Из этого числа действительно взыскано оклада:  государственных – 41 064 руб. 11 коп.  губернских – 96 426 руб. 67 3 4 коп.  частных – 7 885 руб. 16 1 2 коп. Всего: 145 375 руб. 95 1 4 коп.</p>
      <p>Исключено недоимок:  государственных – 8 228 руб. 50 1 2 коп.  губернских – 11 187 руб. 45 1 2 коп.  частных – 886 руб. 46 3 4 коп. Всего: 20 302 руб. 42 3 4 коп.</p>
      <p>Исключено оклада:  государственных – 8 563 руб. 97 коп.  губернских – 3 648 руб. 53 1 2 коп.  частных – 283 руб. 44 3 4 коп. Всего: 12 495 руб. 95 1 4 коп.</p>
      <p>Затем к <date when="1875-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1875 г.</date> осталось невзысканных недоимок:  государственных – 50 823 руб. 83 3 4 коп.  губернских – 84 590 руб. 26 1 2 коп.  частных – 6 560 руб. 7 3 4 коп. Всего: 141 974 руб. 18 коп.</p>
      <p>Затем к <date when="1875-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1875 г.</date> осталось невзысканного оклада:  государственных – 8 461 руб. 36 коп.  губернских – 19 381 руб. 73 3 4 коп.  частных – 1 919 руб. 12 1 4 коп. Всего: 29 762 руб. 22 коп.</p>
      <pb n="34" />
      <p>Всего от отчетного года земской недоимки:  государственных – 59 285 руб. 19 1 4 коп.  губернских – 103 972 руб. 1 4 коп.  частных – 8 482 руб. 70 коп. Всего: 171 739 руб. 89 1 2 коп. Вообще по губернии в отчетном году следовало взыскать податей и сборов 1 295 155 руб. 72 1 4 коп. Действительно взыскано 592 911 руб. 89 3 4 коп. Исключено 100 153 руб. 97 1 2 коп. Осталось недоимки к <date when="1875-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1875 г.</date> 602 089 руб. 85 коп., менее <date when="1873" type="auto" subtype="regex-fallback">1873 г.</date> на 53 789 руб. 83 1 4 коп. За последнее пятилетие недоимка вообще по губернии возросла, в частности же уменьшилась на крестьянах и увеличилась на поселенцах и мещанах. К <date when="1870-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1870 г.</date> считалось недоимок на крестьянах 349 994 руб. 3 1 2 коп., к <date when="1875-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1875 г.</date> – 280 067 руб. 61 1 4 коп., менее на 69 926 руб. 42 1 4 коп.; поселенцах – 111 176 руб. 97 коп., к <date when="1875-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1875 г.</date> – 287 463 руб. 32 1 2 коп., более на 176 286 руб. 35 1 2 коп.; мещанах – 19 057 руб. 45 1 4 коп., к <date when="1875-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1875 г.</date> – 34 558 руб. 91 1 4 коп., более на 15 501 руб. 46 коп. Итого – 480 228 р уб. 45 3 4 коп., к <date when="1875-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1875 г.</date> – 602 089 руб. 85 коп., более на 121 861 руб. 39 1 4 коп. С <date when="1870" type="auto" subtype="regex-fallback">1870 г.</date> недоимка увеличивалась ежегодно средним числом на 24 372 руб. 28 коп. Недоимка накопляется главным образом на поселенцах, и ежегодное возрастание ее на близкую к помянутой цифру будет замечаться до тех пор, пока не изменится экономическое положение поселенцев и не будут устранены причины медленности выключения ссыльных из окладов с недоимками, излишне насчитанных на них. На мещанах хотя также недоимка увеличивается, но часть, лежащая на них, составляет только 5,8 % всей недоимки; что же касается крестьян, то платежные силы их возрастают с <date when="1869" type="auto" subtype="regex-fallback">1869 г.</date>, и постепенное из году в год уменьшение недоимки, считающейся на этом сословии, доказывает, что оно оправляется от неурожаев 1867</p>
      <pb n="35" />
      <p>и 1868 гг. (всле дствие которых недоимка в два года возросла на 254 243 руб. 30 коп. – с 96 105 руб. 13 1 4 коп. на 350 348 руб. 43 1 4 коп.), несмотря на то, что три года из последних пяти лет несло большие убытки от сильных падежей скота. К этому нужно прибавить, что из 280 067 руб. 6 1 4 коп. недоимки, показанной на крестьянах, значительная часть считается: 1) на крестьянах из переселенцев, которые, прибыв в губернию по доброй воле, не воспользовались никакими льготами и не получили денежного пособия от казны, почему, обзаводясь на новом месте хозяйством, затрудняются сполна уплачивать все сборы, и 2) на крестьянах из поселенцев, недоимка на которых возрастает по тем же причинам, по каким она возрастает и на поселенцах. Главная же причина накопления недоимки на поселенцах есть та, <orgName ref="#org_что_казенная_палата" type="auto" subtype="org-fallback">что казенная палата</orgName> ежегодно облагает податями и таких поселенцев, которые давно уже умерли, или находятся в бегах, или больны и стары и по закону не подлежат никаким сборам, почему цифра следующих с поселенцев поступлений ежегодно растет, не показывая вовсе действительности. Между тем как рядом с этим исключение поселенцев из окладов и сложение неправильно зачисленных недоимок идет крайне медленно. В подтверждение высказанного положения приводятся нижеследующие цифры. В течение последних 5-ти лет исчислено на поселенцах окладов и недоимки 434 144 руб. 16 1 2 коп. З а то ж е в ре м я взыскано 131 754 руб. 29 1 2 коп., исключено 125 103 руб. 51 1 2 коп., накопилось недоимок 176 286 руб. 35 1 2 коп. Средним числом ежегодно исчислялось к поступлению с поселенцев 86 628 руб. 80 коп. Из них взыскивалось по 26 350 руб. 86 к оп., или 30,4 %, исключалось по 25 020 р уб. 71 к оп., или 28,8 %, и оставалось в недоимке по 35 257 р уб. 23 к оп., или 40,8 %.</p>
      <pb n="36" />
      <p>Таким образом, если бы даже остальные податные сословия свои оклады вносили сполна, то и тогда нельзя ожидать при настоящих условиях постоянного бездоимочного поступления податей вообще по губерн ии. В ряду после дних пяти лет отчетный год выделяется тем, что недоимка против <date when="1873" type="auto" subtype="regex-fallback">1873 г.</date> уменьшилась на 53 789 руб. 83 1 4 коп., но это уменьшение не есть следствие увеличения благосостояния жителей губернии в отчетном году, напротив, с равнительно с предыдущим, населением хлеба собрано меньше, промыслы и торговля упали (о чем объяснено в статьях А, Б и Д), и более успешное взыскание податей объясня ется энергическим приме нением законных мер к неплательщикам: имущество их продавалось с торгов, они отдавались в заработки частным лицам на заводы, прииски и в арестантские роты, кроме того, недоимки взыскивались частью с тех обществ, к которым недоимщики принадлежат. Из помянутой выше недоимки 602 089 руб. 85 коп., оставшейся к <date when="1875-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1875 г.</date>, исчислено по разным причинам к сложению с поселенцев, с крестьян и мещан из поселенцев: 1) по документам, представленным по принадлежности, – 197 625 руб. 82 1 4 коп., и 2) по документам, составляемым, – 82 951 руб. 62 1 4 коп., а всего – 280 577 руб. 45 коп.; остальная затем сумма 321 712 руб. 40 коп. действительно подлежит ко взысканию. Причины, замедляющие сложения недоимок с поселенцев, следующие: 1) умершие поселенцы не могут быть исключены из списков до получения метрической выписки из духовной консистории. Консистория же, не разрешая местным священникам самим выдавать таковые, что сократило бы время, высылает выписки чрез год , когда у н ей соберутся метрические книги от всех священников; 2) бе жавшие поселенцы разыскиваются чрез публикацию по округу, что продолжается нередко год, затем делается распоряжение о повсеместном разыскании их чрез припечатание в «Губернских ведомостях», и только по прошествии</p>
      <pb n="37" />
      <p>годичного срока со дня припечатания (уже дру гого со дня розысков) бежавшие представляются к исключению из наличных. За помянутые два года недоимка считается на них; 3) поселенцы, достигшие 60-летнего возраста, своевременно не исключаются из числа подлежащих обложению по той причине, <orgName ref="#org_что_казенная_палата" type="auto" subtype="org-fallback">что казенная палата</orgName>, встречая часто уменьшение лет в статейных списках, тем не менее принимает за основание исчисления окладов эти списки, а не наружный осмотр врачами престаревших, и исключает таковых из списков только тогда, когда путем продолжительной переписки выяснится ошибка в списке . За все это время престаревшие облагаются податями. <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейским</placeName> губернским советом рассмотрены недостатки обложения податьми и исключения недоимок и предположены некоторые меры к устранению их. Ожидается утверждение их. Что касается неокладных сборов 570 251 руб. 12 коп., числящихся по всем министерствам к <date when="1875-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1875 г.</date>, то из них 188 999 руб. 89 1 2 коп., как позаимствованные из общих государственных доходов на счет хлебного запасного капитала для заготовления хлеба в обеспечение жителей <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> в неурожайные годы, подлежат возврату в общие государственные доходы из общего продовольственного капитала Империи, о пополнении коих производится переписка с министрами финансов и внутренних дел; 1 325 руб. считаются по военному ведомству, о сложении коих также представлено генерал-губернатору; 19 286 руб. 74 коп. числятся в недоимке по соляной части, взыскание их зависит от окончания дел о неисправных поставщиках соли и о растрате оной. Остальные затем 360 639 руб. 48 1 2 коп. составляют разные взыскания, как т о : з а о б р о ч н ы е с т а т ь и , с казенных земель и мельниц, в оброке состоящих, выданные крестьянам и инородцам в ссуду на покупку скота вследствие существовавшего у них падежа, за негербовую бумагу, прогонные и поверстные, выдан-</p>
      <pb n="38" />
      <p>ные на счет виновных по разным делам, третное жалованье чиновникам при опреде лении их на должности, взыскан ие за одежду и продовольствие арестантов во время пересылки их из одного места в другое, взыскание коих сопряжено частию с разрешением дел судебными местами. Из общей суммы неокладной недоимки 570 251 руб. 12 к оп. считается на ответственности губернского начальства 469 188 руб. 69 1 2 коп. К этой статье следует ведомость № 4 о поступлении сборов.</p>
      <p>В. Акцизные сборы Акцизных сборов с вина, спирта и пива поступило в отчетном году 1 016 793 руб. 28 к оп., менее предыдущего года на 88 985 руб. 77 коп.; акциза в соли: а) вывезенной из китайской границы – 855 руб. 98 коп.; б) вываренной на Бейском соляном озере – 3 056 руб. 50 коп., и в) полученной на <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName> степном самосадочном озере – 278 р уб. Итого 4 190 руб. 48 к оп., более н а 2 860 руб. 43 коп.; за табак – акцизные свидетельства и табачные марки – 3 145 руб. 50 коп., более на 1 878 руб. 37 1 4 коп. Патентов было выдано: на винокуренные заводы – 8, на пивоваренные заводы – 3, на водочные заводы – 18, на оптовые склады – 61, на ренсковые погреба – 28, на пивные и портерные лавки – 8, на питейные дома – 1 067, на буфеты – 13, на трактирные заведения – 22. В отчетном году в губернии находилось: пивных заводов – 3, пивных и портерных лавок – 8, водочных заводов – 18, трактиров – 22, оптовых складов – 63, ренсковых погребов – 28, буфетов – 11 и питейных продаж – 1 067. Распределение их по городам и округам было следующее.</p>
      <pb n="39" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Пивных зав.</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Пивных лав.</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Опт. скл.</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Вод. зав.</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Ренск. погреб.</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Трактиров</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Буфетов</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Времен. выстав.</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Пит. дом.</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>59</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>округе</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>166</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>56</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>округе</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>10</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>111</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>34</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>округе</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>15</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>247</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>27</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>округе</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>165</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>27</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>округе</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>173</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <p>Число питейных домов уменьшились на 457 от увеличения цены на патенты вдвое и от того, что сельские общества стали брать деньги за приговоры, разре шающие открытие питейных домов на их земле.</p>
      <p>Г. Отправление натуральных повинностей Обывателями <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> в <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date> отправлены натурою следующие повинности.</p>
      <pb n="40" />
      <p>Повинность Число людей, занятых отправлением этой повинности Число подвод Время занятий 1. Исправление мостов, дорог, гатей, бичевников, перил, столбов и приготовление для оных леса 18 691 17 536 1 месяц 2. Отправление обывательской междудворной гоньбы 33 096 81 166 1 год 3. Содержание перевозов через реки 360 – 6 месяцев 4. Караул при церквях и сельских экономических магазинах, употребление людей при волостных правлениях и прочих местах в десятники и рассыльные 3 013 – 1 год 5. Приготовление леса для общественных строений и дворов для этих зданий, тюрем и церквей 2 952 2 666 1 год 6. Поправка общественных зданий, магазинов, ледников, караулов и пр. 2 702 722 1 год 7. Содержание кордонов, поимка беглых, препровождение и пересылка партий 4 534 5 652 1 год 8. Прекращение местных пожаров 460 192 9 дней 9. Работы при межевании 2 364 371 4 месяца 10. Препровождение воинских партий 2 521 2 907 1 год 11. Провоз каравана с серебром 199 402 1 день</p>
      <p>Кроме сего , отправлено натурою по примерной оценке на 21 524 руб. 3 1 4 коп. В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName>:  на квартирное довольствие воинским чинам – 3 986 руб. 73 1 2 коп.</p>
      <p>По <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскому округу</placeName>:  отвод для войск квартир с отоплением и освещением – 3 321 руб. 50 коп.</p>
      <pb n="41" />
      <p>В <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейске</placeName>:  выдано начальнику местной команды на отопление и освещение казарменных зданий 450 руб.;  на содержание казачьих служебных лошадей отведен сенокосный пай, который мог приносить городу дохода – 10 руб.;  устройство и исправление тулупов и кенег для воинских чинов – 40 руб. 95 коп.;  наем квартир жандармским нижним чинам – 235 р уб. 49 1 2 коп.;  наем квартир для семейных нижних чинов – 209 руб.;  постройка при казарменном здании погреба, переставка цейхауза, прирубка нового и другие исправления казарм – 600 руб. 65 коп.</p>
      <p>В г. <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName>:  постройка и исправление зимних тулупов, кенег и летних шинелей для караульных постов – 107 руб. 90 коп.;  отопление и освещение кардегардии при остроге – 61 руб. 89 коп.;  отопление и освещение караульного дома при провиантском магазине – 29 руб. 44 1 4 коп.;  отопление и освещение воинской казармы и ремонт – 105 руб. 12 1 2 коп.;  отопление лазарета при воинской команде – 141 р уб. 86 1 2 коп.;  квартира вахтеру провиантского магазина – 100 руб.;  две квартиры для про езжающих штаб и о бер-офицеров и временно пребывающих в городе по делам службы – 200 руб.;  38 квартир для семейных нижних чинов – 114 руб.;  квартира для прохожих нижних чинов – 137 руб. 50 коп.;  наем дома для воинского лазарета – 60 руб.;  отвод лугов для этапной команды – 160 руб.</p>
      <pb n="42" />
      <p>По <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канскому округу</placeName>:  отвод для войск квартир – 3 787 руб. 80 коп.</p>
      <p>В г. <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName>:  отопление и освещение караулок, состоящих при магазинах, казначействе и пороховом подвале, – 30 руб. 36 3 4 коп.;  на ремонт караульного дома – 5 руб.;  на содержание чистоты в зданиях, занимаемых ко мандою, – 80 руб.;  поправка постовых тулупов и летних шинелей – 71 руб. 33 1 4 коп.;  10 пар кенег – 29 руб.;  нанято от общества два дома для помещения нижних чинов с отоплением и освещением – 1 000 руб.;  наем квартир для 63 чел. семейных нижних чинов – 1 240 руб.;  отвод квартиры смотрителю провиантского магазина – 70 руб.;  для военной канцелярии – 60 руб.;  наем квартиры для рекрутов – 25 руб.;  на наем квартир штаб и обер-офицерских – 120 руб.;  тулупы – 40 руб.;  шинели – 17 руб. 50 коп.</p>
      <p>В г. <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName>:  отвод квартир для войск, отпуск свеч и дров – 1 607 руб. 93 коп.</p>
      <p>По <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинскому округу</placeName>:  отвод квартир для воинских чинов и партии рекрут – 1 172 руб. 40 коп.;  на подводы для воинских чинов – 1 185 руб. 65 коп.</p>
      <pb n="43" />
      <p>Затем произведено денежных сборов на исправление повинностей. Государственные повинности а) на содержание почт и подвод – 243 695 руб. 98 1 2 коп.; б) на содержание земских полицейских управлений, расходы по совершению судебных приговоров и при пересылке денег чрез почту – 1 895 руб. 46 1 2 коп.; в) на содержание этапных и полуэтапных помещений – 20 852 руб. 73 3 4 коп.</p>
      <p>Губернские повинности а) на дороги, мосты и перевозы, равно поверстные чиновникам строительной части – 11 237 руб. 92 1 2 коп.; б) содержание подвод при полицейских управлениях для земских сообщений, на содержание воинских помещений в городах, выписку сенатских и губернских ведомостей – 36 048 руб. 24 1 4 коп.; в) на содержание в губернских местах столов по земским повинностям – 6 021 руб.; г) на содержание тюремных помещений (здесь присоединена статья на заведение походных аптек ) – 6 469 руб. 57 1 4 коп.; д) на жалованье оспопрививателям по крестьянским и инородческим обществам – 2 035 руб. 77 3 4 коп.</p>
      <p>Частные повинности а) на содержание волостных правлений, степных дум, инородческих управлений и IV отделения Главного управления <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName> и служителей при архиерейском доме – 76 010 руб. 17 коп.; б) на содержание городских полиций и другие городские расходы – 58 141 руб. 61 коп.</p>
      <p>Внутренние повинности а) на содержание по сельским и инородческим обществам пожарной части, жалованье писарям сельским и при магазинах и прочих внутренних повинностей – 117 676 р уб. 64 3 4 коп.; б) на сдачу рекрут по общему набору – 2 399 р уб. 60 к оп.;</p>
      <pb n="44" />
      <p>в) на содержание разных казенных и общественных зданий экономических магазинов – 10 909 руб. 98 3 4 коп.; г) на содержание учебных заведений – 23 367 руб. 67 1 4 коп. Всего по губернии – 616 762 руб. 39 3 4 коп.</p>
      <p>По <date when="1874-02-15" type="auto" subtype="regex-fallback">15 февраля 1874 г.</date> рекрутский набор произведен по старому порядку, а с 15 октября и 31 декабря – по Положению о всеобщей воинской повинности. По 15 февраля с 73 273-х душ податных сословий следовало собрать 443 рекрута. Было представлено в рекрутские присутствия за <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскую губернию</placeName> – 675, за другие губернии – 3. Всего: 678. Из них принято натурою за <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскую губернию</placeName> – 351, за другие губернии – 3, зачтено квитанций – 92. Всего: 446.</p>
      <p>По положению о всеобщей воинской повинности подлежало призыву по спискам – 2 902. Из этого числа исключено из призывных списков по разным причинам – 609. За исключением подлежало вынутию жребия – 2 293.</p>
      <p>При осмотре и приеме: Освобождено от службы в войсках – 127. Получили отсрочку – 62. По разверстке назначено к поступлению на службу – 541. Из этого числа принято – 534. Зачислено квитанций – 7. Итого: 541.</p>
      <p>Зачислено в ратники и ополчение – 1 506. Освобождено от зачисления по неспособности носить оружие – 58. Итого: 1 564.</p>
      <pb n="45" />
      <p>По всей губернии в <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date> поступило рекрут по набору и призыву – 888. Зачислено квитанций – 99. Итого: 987.</p>
      <p>Рекрутский набор обошелся: а) обществам мещан – 217 руб. 81 коп.; б) обществам крестьян – 5 643 руб. 5 3 4 коп. Итого: 5 860 руб. 86 3 4 коп.</p>
      <p>Кроме того, теми же обществами внесено в бывший вспомогательный капитал нижних воинских чинов – 644.</p>
      <p>По призыву израсходовано казною: а) на путевое, квартирное и порционное довольствие военного члена, медиков и военного приемщика – 1 325 руб. 58 1 2 коп.; б) на изготовление предметов для измерения роста и для исследования здоровья людей – 164; в) на канцелярские и прочие расходы – 541. Итого: 2 030 руб. 58 1 2 коп. Из земских сборов: а) на путевое, квартирное довольствие председателя и членов присутствия – 220 руб. 62 коп.; б) на канцелярские – 640 руб. 82 3 4 коп.; в) на наем помещения для присутствий, на мебелирование, отопление и освещение их – 2 228 руб. 63 коп. Итого: 3 091 руб. 7 3 4 коп. Всего израсходовано по рекрутской повинности в отчетном году – 11 626 руб. 53 коп. К этой статье следует ведомость о числе принятых рекрут по сословиям.</p>
      <pb n="46" />
      <p>III. ОБЩЕСТВЕННОЕ УСТРОЙСТВО И БЛАГОСОСТОЯНИЕ</p>
      <p>А. Казенные и общественные здания В <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date> произведены работы: 1. На счет государственного земского сбора:  исправление в баталионных казармах в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName>;  исправление этапных и ночлежных помещений в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском</placeName>, <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName> и <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName> округах;  исправление Иланского, Нижнеингашевского и прочих почтовых домов в <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском округе</placeName>;  исправление печи в Малокемчугском почтовом доме;  исправление ворот при <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName> этапе;  вставка стекол вместо разбитых бурею в <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName> этапе;  исправление повреждений в Козульском этапе.</p>
      <p>2. На счет общих доходов:  постройка порохового погреба в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName>;  постройка порохового подвала в г. <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName>;  постройка порохового погреба и караулки при нем в г. <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName>.</p>
      <p>3. На счет особой строительной суммы:  постройка при ачинском тюремном замке особого флигеля для арестантов, кухни, кардегардии и ограды вокруг острожной больницы;  постройка прачечной и сушильни при енисейском тюремном замке;  исправление печей и прочего в здании канского тюремного замка;  исправление повреждений в здании енисейского тюремного замка;  исправление повреждений в здании минусинского тюремного замка;</p>
      <pb n="47" />
      <p> исправление повреждений в здании красноярского тюремного замка;  исправление очага и печей в тюремных поме щениях <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярска</placeName>;  исправление печи в бане при тюремном замке в г. <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName>;  исправление боровьев в почтовом доме в с. Ключинском <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского округа</placeName>;  исправлены печи и боровья в здании тюремного замка в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName>;  вставка стекол, разбитых бурею, в том же замке;  исправлены рамы и вставлены стекла в здании пересыльной казармы в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName>;  исправление арестантской камеры в здании присутственных мест в г. <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName>;  исправление караулки при провиантском магазине в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName>;  исправление здания присутственных мест в г. <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName>;  исправление нар в здании тюремного замка в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName>;  исправление повреждений в здании <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской</placeName> казенной палаты;  исправление повреждений в здании <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> губернского правления;  устройство ворот при здании пересыльной казармы в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName>;  устроены ле стницы при здан ии присутственных мест в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName>.</p>
      <p>4. На счет капитала упраздненного <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> казачьего конного полка:  исправление здания бывшего <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> казачьего конного полка под помещение <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> казачьей сотни.</p>
      <pb n="48" />
      <p>5. На счет губернского земского сбора:  исправление карбазов и лодок на переправе чрез <placeName ref="#place_enisey_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">р. Енисей</placeName> в с. Абаканском <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского округа</placeName>;  постройка моста чрез р. Зырянку в <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском округе</placeName> на почтовом тракте;  постройка моста чрез р. Сухую в <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском округе</placeName> на почтовом тракте;  исправление моста чрез р. Лазаревку в <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейске</placeName>;  исправление верстовых столбов по почтовому тракту в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском</placeName>, <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName> и <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName> округах.</p>
      <p>6. На счет сумм <orgName ref="#org_prikaz_public_welfare" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Приказа общественного призрения</orgName>:  исправление повреждений в красноярской больнице, богадельне и доме умалишенных, а также в енисейской, канской, ачинской и минусинской больницах.</p>
      <p>Б. Дороги, мосты, переправы и В. Почты Почтовые дороги на протяжении 1 378 верст при постоянной поддержке находятся в удовлетворительном состоянии. Устроенные чрез топи мосты и гати при постоянной поддержке также находятся в исправности. Перевозы, существующие в губернии и содержащиеся частью на счет земского сбора и частью городами, в удовлетворительном состоянии, за исключением перевоза чрез <placeName ref="#place_enisey_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">р. Енисей</placeName> в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName>, который, будучи устроен на самолете, по новости дела содержался подрядчиком неисправно, почему в <orgName ref="#org_настоящем_году_городовая_управа" type="auto" subtype="org-fallback">настоящем году городовая управа</orgName> сама заведует этим перевозом. Почтовых станций в <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> 56, на которых содержатся 389 пар лошадей. В течение <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date> никаких существенных изменений в почтовых станциях не было.</p>
      <pb n="49" />
      <p>Жалоб на неправильные де йствия почтового начальства по отправлению почтовой гоньбы, заслуживающих удовлетворения, не поступало.</p>
      <p>Г. Народная нравственность В течение отчетного года судебными местами рассмотрено 1 322 преступления, по которым осуждено 1 354 чел., 1 246 муж. и 108 жен. Противу <date when="1873" type="auto" subtype="regex-fallback">1873 г.</date> число осужденных более на 70 чел., а число преступлений – менее на 223. Больше всего было совершено преступлений против имуществ и жизни, именно из числа всех преступлений совершено: воровства-краж – 260, или 19,7 %, грабежей – 210, или 15,9 %, смертоубийств – 125, или 9,6 %, и нанесений ран и увечья – 93, или 7,8 %, всего 688 случаев, или 52,8 % общего числа преступлений. Затем следуют преступления и проступки по службе государственной и общественной – 7,0 %, личные оскорбления – 6,2 %, нарушения уставов монетных – 4,8 %, взлом тюрем, увод и побег находившихся под стражею – 4,5 %, бродяжес тва и укрывательства беглых – 4,0 %, нарушени я поста новлений по питейному сбору и акцизу – 2,7 %, преступления детей против родителей – 2,7 %, нарушений осторожности от пожаров – 2,3 % и нападения с насилием – 1,9 %; остальные 22 рода преступлений, перечисленные в ведомости № 5, составляют только 11,1 % общего числа преступлений. Число же осужденных по каждому из преступлений к общему числу осужденных представляется в следующем процентном отношении: в смертоубийстве осуждено – 20,7 %, в краже – 14,8 %, в преступлениях по службе государственной и общественной – 9,3 %, в нарушении уставов монетных – 6,9 %, в бродяжестве – 6,3 %, в нанесении ран и увечий – 6,2 %, во взломе тюрем – 5,7 %, по личным оскорблениям – 5,7 %, в грабеже – 5,5 %, в нарушении уставов питейных – 2,5 %, в нарушении</p>
      <pb n="50" />
      <p>правил осторожности от пожаров – 2,3 %, в нападении с насилием – 1,0. Осужденные по всем остальным преступлениям, упомянутым в ведомости № 5, составляют только 13,1 %. Преступные женщины составляют 8,0 % общего числа осужденных. По сословиям в числе осужденных было: дворян потомственных и личных – 2,9 %, купцов и мещан – 17,5 %, крестьян – 32,0 %, военного сословия – 0,8 %, инородцев – 8,7 %, поселенцев – 36,2 % и ссыльнокаторжных – 1,9 %. Принимая во внимание, что в числе крестьян есть крестьяне из поселенцев, оказывается, что боле е половины всех преступлений совершено уже раз осужденным в российских губерниях населением: поселенцами, каторжными и крестьянами из поселенцев. Из 516 чел. поселенцев и ссыльнокаторжных, осужденных за все преступления, обвинено: в смертоубийстве – 142 чел., в краже – 58 чел., в нанесении ран, увечий и других повреждений – 18 чел., в грабеже – 37 чел., в нарушении уставов монетных – 54 чел., в разбое – 15 чел. и в нападении с насилием – 25, или 67,6 %; следовательно, это пришлое население совершает самые тяжкие преступления. По возрастам самое большее число преступников приход и т с я н а в о з р а с т о т 3 1 д о 4 0 л е т – 35,3 %, затем от 21 до 30 лет – 32,7 %, от 41 до 50 лет – 22,7 %, от 17 до 20 лет – 4,7 %, от 51 до 60 лет – 4,6 %. К этой статье следует ведомость о числе и роде преступлений.</p>
      <p>Д. Арестанты, тюремные замки и этапы Арестантов всех категорий: подследственных, пересыльных и заключенных в сроки по судебным приговорам – было в отчетном году с оставшимися от предыдущего года 23 952 чел., 20 457 муж. и 3 515 жен.; к <date when="1875-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1875 г.</date> осталось 1 409 чел., 1 287 муж. и 122 жен.</p>
      <pb n="51" />
      <p>В губернском городе <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName> арестанты помещались в тюремном замке, в пересыльной казарме, в здании бывшей 2-й частной управы и временно в течение 3-х месяцев на военной гауптвахте. Здание тюремного замка прочно, но тесно. Построенное в <date when="1873" type="auto" subtype="regex-fallback">1873 г.</date> помещение для мастерских и отведенное тогда же под больницу и в отчетном году служит для той же цели, а о постройке новых мастерских возбуждена переписка, как равно и о постройке новой пересыльной казармы, могущей удобно вместить до 600 чел., ибо настоящая пересыльная казарма крайне ветха и по тесноте не может вместить всех арестантов во время остановок больших партий. В устранение те сноты в отчетном году в <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName> тюремном замке построен при главном корпусе замка двухэтажный флигель на 102 чел., в <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName> начата постройка нового корпуса для поме щения женщин, в <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> произведены в здании замка значительные исправления. Что касается здания енисейского тюремного замка, то оно прочно и просторно. Больные арестанты в <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> и <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> пользовались в городовых больницах, в остальных же городах – в тюремных. В <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date> было больных арестантов в больницах при тюремных замках: в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName> – 1 778 муж., 367 жен., в <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> – 571 муж., 124 жен., в <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> – 735 муж., 198 жен.; в городских больницах: в <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> – 182 муж., 54 жен., в <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> – 154 муж., 34 жен. Всего: 3 420 муж., 777 жен. Все тюремные больницы, за исключением <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName>, неудобны и тесны, устроены в том же здании, где помещены и здоровые арестанты . Что касается красноярской больницы, то она устроена на 80 чел., тогда как число больных достигает до 170 чел., почему, как упомянуто выше, под поме щение их по необходимости пришлось отвести здани е, построенное собственно для мастерских.</p>
      <pb n="52" />
      <p>В отчетном году большая часть арестантов болела тифом и тифоидальною горячкою, занесенными пересыльными ар естантами. Против распространения этих болезней принимались следующие меры: обращалось особенное внимание на снабжение больных достаточным количеством белья, одежды и медикаментов, была улучшена пища; комплект врачей, фельдшеров и служителей, увеличенный к концу <date when="1873" type="auto" subtype="regex-fallback">1873 г.</date>, не уменьшался и в <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date>, и пользование больных было довольно успешно, так как в течение врачебного года с <date when="1873-12-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 декабря 1873 г.</date> по <date when="1874-12-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 декабря 1874 г.</date> на общее число больных 2 193 чел., из которых половина была больных тифом, умерло 140 чел. Пища больным давалась везде хорошая, ни от арестантов, ни от лиц, посещавших тюрьмы, никаких жалоб не поступало на дурное содержание. <orgName ref="#org_хозяйством_заведуют_тюремный_комитет" type="auto" subtype="org-fallback">Хозяйством заведуют тюремный комитет</orgName> и отделения оного чрез посредство директоров. Из сумм, оставшихся в экономи и от денег, отпущенных из казны на содержание арестантов, в предыдущи е год ы и в <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date> и других, полученных от директоров и частных лиц, израсходовано: 1) на добавочное жа лованье смотрителю, жалованье священнику, врачам, фельдшерам , надзирателям, на содержание канцелярии и прислуги – 8 262 руб. 33 1 2 коп.; 2) на заведение постельных принадлежностей в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName>, <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> и <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName>, починку и стирку белья – 27 руб. 80 коп.; 3) на улучшение и постройку разных хозяйственных помещений и на покупку посуды – 4 565 руб. 82 1 2 коп.; 4) на содержание больниц, покупку медикаментов, инструментов и снабжение больных бельем – 5 213 руб. 82 коп.; 5) на улучшение арестантской пищи, покупку семян для огородов и прочего – 268 руб. 57 1 2 коп.; 6) на отопление и освещение тюрем по недостатку казенных сумм, отпускаемых на этот предмет, – 1 602 руб. 42 коп. Всего: 19 940 руб. 76 1 2 коп.</p>
      <pb n="53" />
      <p>Экономического капитала, составивш егося со времени учреждения тюремного комитета и отделений оного и имеющего назначение улучшен ия положен ия арестантов, к <date when="1875-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1875 г.</date> состояло 36 217 руб. 71 коп. В устройстве быта ссыльн опоселенцев в отчетном году изменений никаких не произошло. К <date when="1874-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1874 г.</date> поселенческ ого капитала состояло налицо 566 150 р уб. 18 3 4 коп., в течение года поступило 53 879 руб. 73 коп., израсходовано 48 646 руб. 61 коп. и осталось к <date when="1875-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1875 г.</date> 571 383 руб. 30 3 4 коп.</p>
      <p>Е. Пожары Из приведенных в ве домости № 6 сведений видно, что пожарных случаев в течен ие <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date> было 134, бол ее ч ем в <date when="1873" type="auto" subtype="regex-fallback">1873 г.</date> на 41. Постра давшими от пожаров во всей губернии понесено убытков на сумму 187 822 руб. 30 коп., более <date when="1873" type="auto" subtype="regex-fallback">1873 г.</date> на 44 661 руб. 85 коп. Значительный пожар, причина которого осталась неизвестна, был один в г. <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> – в этот пожар сгорело 38 домов и понесено жителями убытку до 100 000 руб. В отчетном году средства для ту шения пожаров городскими управлениями хотя и увеличены, но незначительно, а именно: израсходовано пятью городами на содержание пожарной части 12 883 руб. 24 коп., более <date when="1873" type="auto" subtype="regex-fallback">1873 г.</date> на 1 360 руб. 16 коп. Взаимное земское страхование строений от огня, на основании п оложения ВЫСОЧАЙШЕ утвержденного <date when="1868-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1868 г.</date>, еще не разрешено министерством, хотя о введении оного в губернии с некоторыми отступлениями по <orgName ref="#org_местным_условиям_от_нормального_устава_ходатайствовал_губерн" type="auto" subtype="org-fallback">местным условиям от нормального устава ходатайствовал Губернский совет</orgName> в <date when="1869" type="auto" subtype="regex-fallback">1869 г.</date> К этой статье следует ведомость № 6 о пожарах.</p>
      <pb n="54" />
      <p>IV. НАРОДНОЕ ЗДРАВИЕ И ОБЩЕСТВЕННОЕ ПРИЗРЕНИЕ</p>
      <p>А. Врачи Всех врачей по <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской</placeName> губерн ии в <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date> состояло 23, из которых на государственной службе было 18, в том числе в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName> – 8, в окружных городах – 8, на частных золотых промыслах – 2 и вольнопрактикующих, а также состоящих на службе по найму, – 5. Недоставало врачей против штатного их назначения – 5, а именно: четырех сельских врачей и канского окружного врача. Причины, влияющие на недостаток врачей по <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName>, оставались и в <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date> те же самые, какие объяснены в отчетах предшествовавших лет, т. е. скудность назначенного штатами содержания при неудобствах и дороговизне сибирской жизни. Положен ие врача в <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханском</placeName> крае , где, при отдаленности оного, суровости климата, малонаселенности и значительно большей дороговизне жизни, в особенности невыгодно. Для привлечения в этот край врачей, по мнению врачебной управы, необходимо присвоить назначенной там штатами должности окружного в рача некоторые преимущества, а именно: усиленный оклад содержания, по крайней мере вдвое против оклада в других округах, и сокращение сроков на добавочное жалованье и пенсию. Вакантные должности окружных сельских врачей в округах <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName>, <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName>, <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName> и <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском</placeName> по недостатку желающих занять эти места исправляются местными окружными врачами, с производством присвоенных этим должностям окладов, исправление же должности канского окружного врача возложено на местного городового. Аптек в <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> имеется всего только три, в городах <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName>, <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> и <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName>. Сверх того, производится вольная продажа медикаментов от <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> приказа общественного призрения в городах <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName>, <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> и <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> при местных городовых больницах.</p>
      <pb n="55" />
      <p>Оспопрививание в отчетном году сохранило тот же характер, какой оно имело и в предшествовавшие годы: невежество населения и самих оспопрививателей, а также скудность назначенного последним жалованья главным образом задерживают распространение оспопрививания в желаемых размерах. <orgName ref="#org_medical_board" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Врачебная управа</orgName> со своей стороны заботилась о снабжении врачей и фельдшеров све жей оспенной лимфой , и по ее ходатайству предпринимались опыты введения телячьей оспы, хотя безуспешно, по недостатку хорошей лимфы. По официальным сведениям число младенцев, которым привита оспа, в отчетном году простиралось до 9 590, более <date when="1873" type="auto" subtype="regex-fallback">1873 г.</date> на 3 527. Цифра сифилистических больных, пользованных в отчетном году в больничных заведениях по <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской</placeName> губерн ии, не представляет значительного колебания сравнительно с предшествовавшими годами. По ней , впрочем, невозможно судить о распространении этой болезни в народе, так как большинство и преимущественно сельское население редко обращается к врачебному пособию, а большею частью лечатся домашними средствами у разных знахарей. Только в крайних случаях и при сильном развитии болезни некоторые отправляются в больницы. С уверенностью можно сказать, что действительная цифра больных сифилисом по губернии по крайней мере в десять раз больше той, которая извлечена из официальных сведений и приведена ниже. Меры против этой болезни принимались те же, какие и в предшествовавшие годы, т. е. повременно свидетельствовались публичные женщины и от больных отбирались показания, от кого заразились, с привлечением пос ледних к лечению. Из ведомостей врачей видно, что пользованных от сифилиса в отчетном году было 315 чел., из которых выздорове ло 293, умерло 5 и осталось 17.</p>
      <pb n="56" />
      <p>Б. Больницы В губернском городе <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName> и во всех окружных городах <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> существуют городовые больницы на определенное для каждой штатное число кроватей. Во всех их в <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date> было больных 2 771 муж. и 354 жен.; содержание их обошлось в 50 602 руб. 18 3 4 коп. Общее состояни е этих больниц не изменилось к лучшему, т. е. все они, кроме <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName>, удовлетворяющей главным условиям, страдают попрежнему теснотой и не удобством помещений. При красноярской городовой больнице имеется особое отделение для умалишенных, ветхое, тесное и неудобное по отсутствию в устройстве оного специального применения. Кроме того, в городах <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName>, <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> и <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> имеются острожные больницы, в которых исключительно пользуются арестанты. На постройку новой больницы, дома умали шенных и богаделен составляется смета.</p>
      <p>В. Эпидемии и эпизоотии В отчетном году значительных эпидемий и эпизоотий по губернии не существовало. Почти во всех округах <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> появлялась на детях и на взрослых натуральная оспа; кроме того, в <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName> и <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName> округах существовала на жителях горячка, а в <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейске</placeName> – кровавый понос. Все эти болезни не сопровождались значительным числом заболевающих и особенною смертностью, а , напротив, имели характер умеренный и далее мест появления не распространялись. Из болезней на домашних животных существовали: в <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName> и <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName> округах – сибирская язва на лошадях, а в <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском округе</placeName> – чума рогатого скота. Болезни эти, похитив незначительное число жертв, за принятыми мерами в скором времени прекращены.</p>
      <pb n="57" />
      <p>Г. Насильственные смерти Всех смертных случаев от насилия и случайных причин было 371, менее противу <date when="1873" type="auto" subtype="regex-fallback">1873 г.</date> на 101; в том числе мужчин умерло 310 и женщин 61. Жертв смертоубийства было 66, менее <date when="1873" type="auto" subtype="regex-fallback">1873 г.</date> на 13; самоубийц – 17, менее на 9; скоропостижно умерших – 124, менее на 13; мертвых тел найдено 19; от случайной смерти умерло 155, в том числе было более всего утонувших, именно 78 человек. К этой статье следует ведомость № 7 о насильственных и случайных смертях.</p>
      <p>Д. Богадельни В заведывании <orgName ref="#org_prikaz_public_welfare" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Приказа общественного призрения</orgName> находилось две богадельни: одна из них для лиц разного звания, а другая – собственно для инвалидов. В первой из них призревалось 15 поселенцев, 4 чиновника, 4 мещанина, 7 военного звания и 1 крестьянин, во второй – 5 человек военного звания. В доме умалишенных, находящемся при богадельне, содержалось 36 чел. Содер жание всех означенных лиц обошлось в 3 999 руб. 46 1 2 коп. Кроме сего, находятся богадельни в <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейске</placeName> и г. <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName>. Заведуют ими городские управления. В <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейске</placeName> богадельня построена енисейским 2-й гильдии купцом Марамыгиным на собственный его счет на 40 чел . Содержится на городские доходы и добровольные пожертвования частных лиц. Основного капитала не имеет. Призреваемых в оной находилось обоего пола 36 чел., общий годовой расход простирался до 416 р уб. 57 коп. В <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> богадельня построена на пожертвования частных лиц, состоит в ведении городской ратуши, от которой получает ежегодно только на отопление и освещение 64 руб. 30 коп.; содержатся же призреваемые обоего пола на собственные свои средства и добровольные пожертвования частных лиц.</p>
      <pb n="58" />
      <p>Сельских богаделен пять, а именно: 1) в с. Казачинском <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского округа</placeName> богадельня устроена крестьянином того же села Иваном Серебряковым на его счет; комплекта призреваемых не определено. Попечителем богадельни в течение пяти лет был сам Серебряков, а потом, вследствие его отказа, с <date when="1867" type="auto" subtype="regex-fallback">1867 г.</date> богадельня остается без всякого содержания, состоя в заведывании сельского начальства, почему находившиеся в ней в прошлом году 7 чел. ссыльнопоселенцев пользовались одним только приютом, а содержание получали от частных лиц. Правил для управления богадельнею никаких не издано; 2) в с. Абаканском <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского округа</placeName> богаде льня устроена в <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> крестьянином Тарховым на собственный его счет; особо го устава для нее не имеется. Находится она под надзором сельского старшины и попечительством крестьянина <persName ref="#person_тархова" type="auto" subtype="context-person-fallback">Тархова</persName>; в ней положено иметь призреваемых обоего пола 18 чел., из них трое на счет попечителя, а 15 – на средства сельского об щества, по приговору коего назначена к сбору 312 руб. – сумма эта употреблена на содержание 9 чел.; 3) в с. <placeName ref="#place_tesinskaya_volost" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Тесинском</placeName>
        <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского округа</placeName> богадельня построена в 1864 г . на добровольные пожертвования, особого устава для нее не имеется и комплекта призреваемых не определено; в ней находилось в отчетном году на призрении 7 чел. ссыльно поселенцев, которые содержан ие, одежду и обувь имели от добровольных пожертвований частных лиц, а на отопление и освещение отпускается из сумм волостного правления ежегодно до 60 руб. Основного капитала богадельня эта не имеет и состоит под наблюдением волостных начальников; 4) в с. Шушенском <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского округа</placeName> богадельня устроена в <date when="1868" type="auto" subtype="regex-fallback">1868 г.</date> на добровольные пожертвования для помещения 8 чел., состоит в заведывании волостного правления и обеспечивается на основании устава, утвержденного г. министром внутренних дел <date when="1873-05-16" type="auto" subtype="regex-fallback">16 мая 1873 г.</date>, сбором с крестьян <placeName ref="#place_шушенской" type="auto" subtype="context-place-fallback">Шушенской</placeName> волости по 5 коп. с каждой души; в богадельне этой призревалось 10 чел .; 5) в с. Назаровском <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName>
      </p>
      <pb n="59" />
      <p>округа Комиссаровская богадельня устроена в <date when="1868" type="auto" subtype="regex-fallback">1868 г.</date> иждивением канского 1-й гильдии купца Некрасова для помещения 20 чел. мужчин. Богадельня эта имеет основной капитал 7 260 руб., который обращается ныне в Скопинском общественном банке из 7 %. Богадельня управляется на основан ии утвержденного бывшим начальником губернии Замятиным положения от <date when="1868-03-28" type="auto" subtype="regex-fallback">28 марта 1868 г.</date> и состоит в заве дывании сельского комитета; в отчетном году в ней призревалось 47 чел., стоимость каждого обошлась в 11 руб. 84 коп.</p>
      <p>V. НАРОДНОЕ ПРОСВЕЩЕНИЕ</p>
      <p>Всех учебных заведений в отчетном году было 110; в них учащихся 1 837 мал. и дев. , более предыдущего года на 37. Детей дворян и чиновников было 189, детей духовенства – 155, детей городских сословий – 668 и сельских сословий – 825. По отношению к общему числу жителей, на 1 000 чел. приходится *** учащихся. Обучение в городских училищах, гимназии, в прогимназиях, в уездных и приходских шло более или менее удовлетворительно: в них замечается увеличение числа учащихся, хотя и незначительное; что же касается до сельских школ, то во многих из них учение не произв одилось по неиме нию учителей и число учащихся уменьшается уже в течение нескольких лет. Причины постоянного упадка школ подробно выяснены в отчетах прежних лет, главные из них – недостаток средств и отсутствие учителей. В августе месяце <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date> в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName> открыто Щеголевское ремесленное училище. Училище эт о должно содержаться на капитал 80 000 руб., пожертвованный почетною гражданкою Щеголевою. Со дня открытия до 1 я нваря сего года принято было 32 мальчика, из них 17 – полными пенсионерами, 4 – с платою по 60 руб. в год; те и другие помещались в самом училище, остальные 15 чел. приходили</p>
      <pb n="60" />
      <p>только обучаться бес платно. Хотя это училище открыто полгода, но уже заме чены недостатки в уставе, вследствие чего и образована в <orgName ref="#org_отчетном_году_комиссия" type="auto" subtype="org-fallback">отчетном году комиссия</orgName> для пересмотра устава.</p>
      <p>А. Движение населения Браков в губернии было совершено в <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date> 2 985, из них 264 в городах и 2 721 в округах. Из 100 браков в городах самое большое число, именно 29,54 %, падает на январь, остальные месяцы идут в следующем порядке: октябрь – 15,15 %, ноябрь – 12,50 %, апрель и июль – 10,98 %, май – 7,19 %, сентябрь – 5,68 %, август – 3,78 %, июнь – 3,03 %, февраль – 0,75 %, декабрь – 0,37 %; в марте браков не было. В округах браки пре имущественно тоже заключ ались в январе. Из 100 браков приходится на этот месяц – 46,30 %, на апрель – 13,04 %, на октябрь – 9,88 %, на ноябрь – 9,15 %, на май – 6,32 %, на июль – 5,73 %, на июнь – 3,56 %, на сентябрь – 3,12 %, на август – 1,61 %, на февраль – 0,73 %, на март – 0,33 % и на декабрь – 0,18 %. Средним числом на каждый месяц приходится браков в городах по 24 и в округах по 226. Что касается до распределения браков по возра стам, то почти 2 3 мужчин вступило в брак до 25 лет, остальная треть в возрасте от 26 до 60 лет. Женщин же, вышедших замуж моложе 26 лет, было немного менее 1 5 числа женщин, вступивших в брак от 16 до 26 лет. Более подробное распределение видно из нижеследующей таблицы.</p>
      <p>ИЗ 100 ЛИЦ ВСТУПИЛО В БРАК Моложе 20 лет 21–25 26–30 31–35 36–40 41–45 46–50 51–60 муж. жен. муж. жен. муж. жен. муж. жен. муж. жен. муж. жен. муж. жен. муж. жен. 30,78 51,49 33,33 32,46 14,97 7,43 8,81 4,15 5,79 2,47 3,28 1,40 1,57 0,50 1,30 0,02</p>
      <pb n="61" />
      <p>Из 100 пар, вступивших в брак, было браков между холостыми и девицами – 76,44 %, между холостыми и вдовами – 6,83 %, между вдовцами и девицами – 10,79 % и между вдовыми – 5,92 %. Родилось в губернии в отчетном году 19 075 младенцев; из этого числа на города приходится 1 443 и на округа 17 632. В числе родившихся в городах было незаконнорожденных 243; один незаконнорожденный приходится на 4,93 законнорожденных. Из 1 443 родившихся было 763 мал . и 680 д ев., что составляет из ста родившихся 52,87 мал. и 47,12 дев.; на один брак приходится законнорожденных – 4,54. По числу рождений месяцы распределяются в следующем порядке: март и о ктябрь – 9,42 %, июль и август – 9,21 %, апрель – 9,14 %, январь – 8,66 %, июнь – 8,03 %, сентябрь – 7,76 %, декабрь – 7,69 %, ноябрь – 7,55 %, февраль и м ай – 6,93 %. Из 17 632 родившихся в округах было 9 061 мал. и 8 571 дев. В числе родившихся не законнорожденных было 1 772; один незаконнорожденный приходится на 8,95 законнорожденных. На один брак приходится законнорожденных – 5,83. Из ста родившихся приходится на мужской пол – 51,39 и на женский – 48,61. По числу родившихся месяцы распределяются в следующем порядке: январь – 9,26 %, июнь – 9,06 %, август – 8,92 %, июль – 8,88 %, октябрь – 8,58 %, сентябрь – 8,35 %, апрель – 8,30 %, май – 8,24 %, ноябрь – 7,83 %, декабрь – 7,75 %, март – 7,56 % и февраль – 7,91 %. На каждый месяц средним числом приходится рождений по губернии почти 1 590. Из числа родившихся было двойней 197 и 2 тройни. Эти ненормальные рождения дали 219 мал. и 181 дев. Умерших в губернии было 17 337, в том числе в городах – 1 866 и в округах – 15 471. Жителей мужского пола в городах</p>
      <pb n="62" />
      <p>умерло 1 161, женского – 705, т. е. из ста умерших приходится на мужской пол 62,21 % и на женский – 37,79 %. Из ста умерших приходится на июнь – 12,27 % , н а январь – 10,98 %, на июль – 9,91 %, на ф евраль – 9,11 %, на апре ль – 8,51 %, на май – 7,82 %, на декабрь – 7,41 %, на март – 7,09 %, на октябрь – 7,04 %, на ноябрь – 6,98 %, на август – 6,59 %, на сентябрь – 6,29 %. В четыре ле тние месяцы умерло из 100 – 36,60 %. В округах жителей мужско го пола умерло 8 316 и женского – 7 155, т. е. из ста умерших приходится на мужской пол 53,75 % и на женский – 46,25 %. Из ста умерших приходится на и юль – 13,07 %, на август – 12,07 %, на июнь – 9,63 %, на март – 9,49 %, на апрель – 9,41 %, на сентябрь – 7,73 %, на май – 7,69 %, на февраль – 7,02 %, на январь – 6,42 %, на ноябрь – 6,04 %, на октябрь – 5,90 % и на декабрь – 5,53 %. В округах также большая часть умерших приходится с мая по сентябрь‚ именно из 100 – 42,46 %. Из ста умер ших по губернии приходится на возрасты: до 1 года – 46,20 %, от 1 года до 5 лет – 15,75 %, от 5 до 15 лет – 5,38 %, от 15 до 45 лет – 13,73 %, от 45 до 60 лет – 7,25 %, от 60 до 80 лет – 10,22 %, свыше 80 лет – 1,47 %. Из 8 015 младенцев, умерших до 1 года, умерло до 1 месяца – 2 054, от 1 до 3 месяцев – 2 244, от 3 до 6 месяцев – 1 830 и от 6 месяцев до 1 года – 1 887, или , выражая это в процентах, 1-х умерло 25,62 %, 2-х – 27,99 %, 3-х – 22,84 % и 4-х – 23,55 %. Число род ившихся во всей губернии превышает число умерших на 1 738 чел., а именно: родилось мужского пола больше, чем умерло, на 346, а женского пола – на 1 392.</p>
      <pb n="63" />
      <p>Кроме того, поступило в губернию ссыльных всех разрядов 2 798 чел., всего население в отчетном году увеличилось на 4 536 чел. К этой статье следует ведомость № 3 о движении населения.</p>
      <p>Верно: Губернатор Лохвицкий</p>
      <pb n="64" />
      <pb n="65" />
      <p>ВЕДОМОСТИ К ОБЗОРУ ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1874 ГОД</p>
      <pb n="66" />
      <p>№ 1 ВЕДОМОСТЬ О ПОСЕВЕ И УРОЖАЕ ХЛЕБА В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1874 ГОД</p>
      <p>НА ЗЕМЛЯХ ЖИТЕЛЕЙ ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ПОСЕЯНО Озимой ржи и пшеницы Яровой ржи Яровой пшеницы Овса <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского округа</placeName> 5 565 39 431 22 073 44 474 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> 11 040 6 829 5 849 15 045 <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского</placeName> 21 701 12 556 9 142 24 273 <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского</placeName> 7 069 47 510 34 782 35 802 <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName> 18 837 22 779 18 843 25 417 На землях городских 97 2 200 2 927 1 939 ИТОГО 64 309 131 305 93 616 146 950 В том числе Озимой ржи и пшеницы</p>
      <p>У поселенцев, купцов, мещан и других сословий 4 356 – – – У оседлых инородцев 1 620 – – – У крестьян 58 333 – – –</p>
      <p>Верно: Губернатор Лохвицкий</p>
      <pb n="67" />
      <p>ЧЕТВЕРТЕЙ СНЯТО ЧЕТВЕРТЕЙ Ячменя Гречухи Остальных яровых хлебов Картофеля Озимой ржи и пшеницы Яровой ржи Яровой пшеницы Овса Ячменя Гречухи Остальных яровых хлебов Картофеля 4 383 123 503 2 974 32 745 95 764 40 252 134 356 9 642 4 002 938 22 594 1 791 83 – 2 373 50 502 23 928 15 847 57 912 6 338 410 – 14 737 5 254 540 603 7 372 135 693 31 778 29 389 76 192 11 872 3 676 1 062 50 282 11 320 1 135 1 994 5 081 29 841 148 971 129 425 113 146 39 800 3 589 6 158 30 651 6 233 287 759 3 685 75 302 71 922 48 050 67 052 15 356 847 2 134 23 364 79 75 11 303 388 4 055 7 651 8 126 265 345 32 2 092 29 060 3 333 3 870 21 788 324 471 376 418 270 614 456 784 73 273 12 869 10 324 143 720</p>
      <p>Всех яровых Картофеля Озимой ржи и пшеницы</p>
      <p>Всех яровых Картофеля – – 48 129 4 324 23 934 – – – – – 124 154 29 193 – – 6 550 617 7 877 – – – – – 20 578 2 731 – – 353 455 16 847 292 660 – – – – – 1 055 550 111 796</p>
      <pb n="68" />
      <p>№ 2 ВЕДОМОСТЬ О ФАБРИКАХ И ЗАВОДАХ В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1874 ГОД</p>
      <p>Наименование фабрик и заводов Город <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярск</placeName> Округ <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярский</placeName> Город <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейск</placeName> Округ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейский</placeName> Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих I. Обделывающие животные продукты:</p>
      <p>Салотопенные 2 16 800 10 — — — 2 7 540 6 — — — Мыловаренные 3 – — — — 1 240 1 — — — Кожевенные 6 6 850 11 1 90 1 4 4 730 10 — — — Воскобелильные 1 14 400 2 — — — 1 9 760 3 — — — II. Обделывающие растительные продукты:</p>
      <p>Лесопильные — — — — — — 1 — — — — — Крупчатные — — — — — — — — — — — — Стеклоделательные — — — 1 3 200 19 — — — — — — Маслобойные 1 100 1 2 470 4 — — — — — — Картофелепаточные — — — 1 709 7 — — — — — — Канатные 1 1 000 3 — — — 4 670 6 — — — Викокуренные 4 36 532 12 — — — 3 69 106 8 1 18 499 631 55 Пивоваренные 2 8 850 10 — — — — — — — — — III. Обделывающие ископаемые продукты:</p>
      <p>Железоделательные и чугунолитейные — — — — — — — — — — — — Медноплавильные — — — — — — — — — — — — Колокольные 1 500 2 — — — — — — — — — Кирпичные 8 7 750 43 2 345 2 10 3 100 34 — — — Гончарные 2 270 2 2 785 12 — — — — — — Солеваренные — — — — — — — — — — — — IV. Смешанных продуктов: Экипажные — — — — — — 1 2 300 9 — — — Спичечные 1 5 000 21 — — — — — — — — — Итого 32 98 052 117 9 5 590 45 27 97 446 77 1 18 499 631 55</p>
      <pb n="69" />
      <p>Город <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канск</placeName> Округ <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канский</placeName> Город <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинск</placeName> Округ <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинский</placeName> Город <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинск</placeName> Округ <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинский</placeName> Всего в губернии Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих</p>
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>—</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>—</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>2 — — — — — — — — 2 5 000 9 — — —</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>14 34 180 31</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>— — — — 1 200 1 — — 2 400 2 — — —</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>1 6 000 4 — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>000</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>304</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>950</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>10</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>19</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>400</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>18</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>34</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>57</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>322</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>70</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — — — — — — — — — — — 8 302 — — — — — — — — — — — — — — — — — — 1 — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>24</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>160</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — — — — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>295</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>175</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>58</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>295</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>175</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>58</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — — — — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>30</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>241</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>65</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>33</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>441</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>84</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — 1 300 1 3 420 3 4 2 400 6 — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — 1 700 7</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>690</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>15</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — — — 800 8 1 275 2 — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>745</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>19</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>3 — — 4 37 290 037 112 3 4 500 6 6 132 116 815 357 2 — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>53</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>927</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>031</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>130</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>30</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>252</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>847</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>314</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>680</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — 1 100 1 — — — — — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>950</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — — — — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>26</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>260</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>276</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>778</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>26</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>260</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>276</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>778</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — — — 453 360 50 — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — 1 — 2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>453</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>360</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>50</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>1 1 600 10 — — — 2 450 8 3 180 3 3 525 5 — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>29</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>13</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>950</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>105</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — 2 200 2 8 270 8 4 220 4 — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>18</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>745</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>28</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — 1 7 556 935 130 — — — — — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>10</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>400</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>32</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>596</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>935</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>162</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <p>— — — — — — — — — — — — — — — — — — 1 2 300 9 — — — — — — — — — — — — — — — — — — 1 5 000 21 6 11 600 16 5 44 846 972 242 11 11 750 22 28 133 567 375 440 23 14 770 40 20 92 486 582 1 081 162 313 321 360 2 135</p>
      <pb n="70" />
      <p>Примечание: 1. В числе винокуренных заводов показано 18 водочных, в 5-ти из них не обозначена сумма производительности и число рабочих по недоставлению сведений. Сумма производительности винокуренных заводов получена чрез помножение числа ведер в полугаре (648 097 56 100 в.) на среднюю продажную цену за ведро — 3 руб. 63 коп. По этой цене продавалось вино с заводов большими партиями. 2. В числе стеклоделательных заводов показана фаянсовая фабрика, находящаяся в <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском округе</placeName>. 3. Подробности о вновь открытом медноплавильном заводе помещены в тексте, равно и сведения о золотом промысле.</p>
      <p>Верно: Губернатор Лохвицкий</p>
      <p>Сверил: Исправляющий должность секретаря Статистического комитета Летягин</p>
      <pb n="71" />
      <pb n="72" />
      <p>№ 3 ВЕДОМОСТЬ О ДВИЖЕНИИ НАСЕЛЕНИЯ В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1874 ГОД</p>
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ГОРОДА И ОКРУГА Число</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>браков</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ЧИСЛО</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Законно</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>муж. жен. обоего</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>пола</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>117</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>241</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>198</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>439</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>“ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>57</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>123</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>107</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>230</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>“ <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>28</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>62</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>78</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>140</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>“ <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>22</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>61</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>61</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>122</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>“ <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>37</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>143</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>110</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>253</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>“ <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>16</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Итого в городах</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>264</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>641</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>559</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>200</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row>
          <cell>
            <p>В <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском округе</placeName> “ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName> 323 1 003 963 1 966</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>402</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>328</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>219</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>547</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>“ <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>478</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>471</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>415</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>886</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>“ <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>643</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>761</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>669</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>430</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>“ <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName> “ <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханском</placeName> 24 65 60 125</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>851</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>550</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>356</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>906</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Итого в округах</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>721</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>178</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>682</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>15</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>860</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Всего в губернии</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>985</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>819</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>241</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>17</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>060</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <p>Верно: Губернатор Лохвицкий</p>
      <pb n="73" />
      <p>РОДИВШИХСЯ ЧИСЛО УМЕРШИХ Прибыль + или убыль – Незаконно ВСЕГО муж. жен. обоего пола муж. жен. обоего пола муж. жен. обоего пола 57 67 124 298 265 563 525 257 782 –219 28 27 55 151 134 285 196 147 343 –58 19 6 25 81 84 165 142 62 204 –39 6 5 11 67 66 133 67 67 134 –1 12 16 28 155 126 281 227 162 389 –108 – – – 11 5 16 5 9 14 +2 122 121 243 763 680 1 443 1 162 704 1 866 –423</p>
      <p>128 141 269 1 456 1 360 2 816 1 424 1 147 2 571 +245 124 139 263 1 127 1 102 2 229 1 016 887 1 903 +326 173 132 305 1 644 1 547 3 191 1 393 1 150 2 543 +648 130 129 259 1 891 1 798 3 689 1 730 1 490 3 220 +469 294 317 611 2 844 2 673 5 517 2 553 2 338 4 891 +626 34 31 65 99 91 190 200 143 343 –153 883 889 1 772 9 061 8 571 17 632 8 316 7 155 15 471 +2 161 1 005 1 010 2 015 9 824 9 251 19 075 9 478 7 859 17 337 +1 738</p>
      <pb n="74" />
      <p>ВЕДОМОСТЬ О ЧИСЛЕ ПРИНЯТЫХ РЕКРУТ ПО СОСЛОВИЯМ ЗА 1874 ГОД</p>
      <p>ПО НАБОРУ 1. Мещан 2. Крестьян государственных за <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскую губернию</placeName> за <placeName ref="#place_пермскую" type="auto" subtype="context-place-fallback">Пермскую</placeName> губернию за <placeName ref="#place_оренбургскую" type="auto" subtype="context-place-fallback">Оренбургскую</placeName> губернию за <placeName ref="#place_тобольскую" type="auto" subtype="context-place-fallback">Тобольскую</placeName> губернию Итого</p>
      <p>ПО ПРИЗЫВУ 1. Дворян потомственных и личных 2. Лиц, состоящих на государственной службе 3. Почетных граждан, потомственных и личных 4. Прочих лиц, изъятых от внесения в 10-ю народную перепись, а также вышедших после ревизии из податного сословия 5. Купцов 6. Мещан и цеховых 7. Крестьян всех наименований 8. Прочих лиц, внесенных в ревизские сказки, а равно приписанных к обществам после ревизии Итого Всего</p>
      <p>Верно: Губернатор Лохвицкий</p>
      <pb n="75" />
      <p>На основании раскладки следовало собрать В ТО ЧИСЛО Всего собрано рекрут Осталось в недоимке Было представлено в рекрутские присутствия Принято натурою Зачтено по квитанциям окончательно на испытание 35 60 30 – 5 35 – 408 615 321 – 87 408 – – 1 1 – – 1 – – 1 1 – – 1 – – 1 1 – – 1 – 443 678 354 – 92 446 –</p>
      <p>Подлежало вынутию жребия Зачислено в ратники ополчения</p>
      <p>– – – – – – – – – 1 – – – – – – 1 – – – – – – 1 – – – – – – 1 – – – – – – 33 – – – – – – 494 – – – – – – 3 – – – – 2 293 1 506 534 – 7 541 – – – 888 – 99 987 –</p>
      <pb n="76" />
      <p>ВЕДОМОСТЬ О РАСПРЕДЕЛЕНИИ НЕДОИМОК ПО ГОРОДАМ И УЕЗДАМ</p>
      <p>НЕДО По оброчным податям По подушной подати По податям других наименований По общественным сборам руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. Г. <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярск</placeName> – – 3 168 10 3 4 – – – – <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейск</placeName> – – 4 032 28 3 4 – – – – <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канск</placeName> – – 689 20 – – – – <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинск</placeName> – – 6 394 86 1 4 – – – – <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинск</placeName> – – 1 053 23 – – – – <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярский округ</placeName> 84 392 40 3 4 22 906 26 9 880 18 1 2 888 52 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейский</placeName> 24 125 70 1 2 7 658 61 1 2 2 *21 45 1 4 317 31 <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канский</placeName> 70 897 54 18 276 8 6 121 53 520 32 <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинский</placeName> 75 354 40 1 2 21 527 53 1 2 6 533 20 1 2 384 27 <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинский</placeName> 42 520 17 1 4 21 483 31 3 305 59 1 2 575 12</p>
      <p>Верно: Губернатор Лохвицкий</p>
      <pb n="77" />
      <p>ИМОК По сбору на продовольствие По земским сборам По выкупным платежам По налогу с недвижимых имуществ По рассрочке недоимок По разным взысканиям ВСЕГО руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. – – 6 006 36 – – – – – – – – 9 174 46 3 4 49 89 1 2 1 511 3* 1 4 – – – – – – – – 5 593 49 1 2 – – 514 60 – – 1 208 – – – – – 2 411 80 – – 7 910 95 1 2 – – – – – – – – 14 305 81 3 4 – – 2 020 10 1 4 – – – – – – – – 3 073 33 1 4 472 84 1 4 43 088 39 – – – – – – – – 161 628 60 1 2 459 47 1 4 6 294 23 1 2 – – – – – – – – 40 976 77 653 50 29 971 43 – – – – – – – – 126 440 40 579 77 1 2 37 748 79 3 4 – – – – – – – – 142 127 98 3 4 281 96 1 2 28 191 1 1 4 – – – – – – – – 96 357 17 1 2</p>
      <pb n="78" />
      <p>О податях и недоимках по <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> за <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date> РОДЫ ПОДАТЕЙ Следовало поступить Вновь причислено Недоимок Оклада Недоимок Оклада руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. Министерства военного 1 325 – – – – – – – <orgName ref="#org_ministry_internal" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Министерства внутренних дел</orgName> 597 4 1 4 – – 574 37 – – Министерства юстиции 42 6 – – 62 2 1 2 – – По кредитной части 216 234 37 1 2 – – 4 132 15 3 4 – – Итого 587 183 36 1 2 – – 55 653 99 3 4 – – III. В СЕМ ЧИСЛЕ ВЗЫСКАНИЙ НА ОТВЕТСТВЕННОСТИ ГУБЕРНСКОГО НАЧАЛЬСТВА</p>
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>По ведомствам</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Министерства государственных дел</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>20</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>576</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>40</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>349</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>16</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>4 Министерства финансов</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Департамента государственного казначейства</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>156</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>047</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>39</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>110</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>250</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>20</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Департамента неокладных сборов</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>28</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>185</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>94</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>44</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>749</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Департамента горного</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>32</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>373</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>55</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>16</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>488</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Департамента торговли и мануфактур</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>554</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>90</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>295</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>65</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <orgName ref="#org_ministry_internal" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Министерства внутренних дел</orgName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>597</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>574</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>37</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Министерства юстиции</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>42</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>62</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>По кредитной части</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>92</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>303</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>74</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>132</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>15</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Итого 4 – – 18*900 68</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>334</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>681</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <p>Верно: Губернатор Лохвицкий</p>
      <p>Сверил: Исправляющий должность секретаря Статистического комитета Летягин</p>
      <pb n="79" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Исключено Взыскано Осталось к <date when="1875-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1875 г.</date>
            </p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Недоимок Оклада Недоимок Оклада Недоимок Оклада ВСЕГО</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп.</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>– – – – – – – – 1 325 – – – 1 325 –</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>59 2 – – 288 80 4 – – 288 80</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>95</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>822</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>65</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>7</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>70</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>57</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>32</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>39</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>39</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>25</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>794</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>21</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>008</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>192</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>564</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>30</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>192</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>564</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>30</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>51</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>373</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>90</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>21</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>212</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>34</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>570</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>251</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>570</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>251</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <p>1 399 38 3 4 – – 2 027 88 – – 22 498 30 3 4 – – 22 498 30 3 4</p>
      <p>4 820 42 1 4 – – 5 575 35 – – 255 901 82 3 4 – – 255 901 82 3 4 4 126 24 1 4 – – 6 918 78 1 2 – – 61 889 93 1 2 – – 61 889 93 1 2 14 676 38 3 4 – – 2 766 68 – – 31 418 57 3 4 – – 31 418 57 3 4 489 60 – – 1 035 65 – – 4 325 30 – – 4 325 30 59 95 – – 822 65 1 2 – – 288 80 3 4 – – 288 80 3 4 7 70 – – 57 32 1 2 – – 39 6 – – 39 6 1 601 – – – 2 008 1 3 4 – – 92 826 88 – – 92 826 88 27 180 69 – – 21 212 34 1 4 – – 469 188 69 1 2 – – 469 188 69 1 2</p>
      <pb n="80" />
      <p>№ 4 ВЕДОМОСТЬ О ПОСТУПЛЕНИИ СБОРОВ ПО ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1874 ГОД</p>
      <p>О податях и недоимках по <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> за <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date> РОДЫ ПОДАТЕЙ Следовало поступить Вновь причислено Недоимок Оклада Недоимок Оклада руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. ПОДАТИ И ОКЛАДНЫЕ ПЛАТЕЖИ I. Оброчной подати и дополнительного к ней сбора 1. С государственных крестьян всех наименований 159 060 18 1 4 260 283 56 1 149 61 1 2 3 183 39 1 2 2. С поселенцев полного оклада 103 381 84 22 366 62 1 197 86 3 4 794 60 1 2 3. С поселенцев половинного оклада 56 537 19 16 920 75 3 177 48 2 889 67 1 2 4. С купцов и мещан, живущих в селениях 137 25 1 4 63 2 – – – – 5. С оседлых инородцев 1 836 53 1 2 4 416 88 – – – 45 1 2 6. С переселенцев 4 174 60 1 2 1 516 60 113 61 1 2 50 39 3 4 II. Подушной подати с сословий, состоящих на общих окладах 1. С государственных крестьян всех наименований 53 775 83 85 494 60 378 31 1 022 38 2. С крестьян из казаков 60 24 163 80 14 17 1 2 28 57 1 2 3. С бывших помещичьих крестьян 79 81 1 2 – – – – – – 4. С крестьян, вышедших из крепостной зависимости – – 9 – – – – – 5. С поселенцев полного оклада 30 971 52 1 2 7 346 70 374 – 259 – 6. С поселенцев половинного оклада 15 480 54 1 4 5 537 70 1 039 69 1 2 938 5 1 2 7. С купцов и мещан, живущих в селениях 53 10 20 70 – – – – 8. С мещан и цеховых 17 513 79 1 4 1 876 80 73 20 213 60 9. С оседлых инородцев 542 40 1 4 1 450 80 – – – Итого 443 604 85 1 4 407 467 53 *517 95 3 4 9 380 13 3 4 III. Податей с сословий, состоящих на особых окладах 1. С кочевых и бродячих инородцев 164 12 1 2 1 415 54 – – 164 12 1 2 Итого 164 12 1 2 1 415 54 – – 164 12 1 2 IV. Общественного сбора 1. С государственных крестьян всех наименований 2 844 40 1 4 5 664 – 25 36 56 91 2. С прочих податных лиц 141 6 505 68 – – – 84 3. Штраф за прописку по ревизии душ – – – – 3 60 – – V. Сбора на обеспечение народного продовольствия 1. С государственных крестьян всех наименований 1 064 91 3 4 – – 379 10 – – 2. С прочих податных лиц 1 053 39 – – 442 22 1 2 – – VI. Сбора на межевание земель 1. С государственных крестьян всех наименований 1 793 65 1 4 2 832 – 12 56 29 33 1 2 2. С прочих податных лиц 70 98 252 84 – 1 – 42 VII. Сбора на пожарные случаи 1. С государственных крестьян всех наименований 2 426 26 3 776 – 17 8 38 8 2. С прочих податных лиц 238 25 109 52 4 4 1 44 VIII. Сбора экономической суммы 1. С поселенцев полного и половинного оклада 15 276 21 3 4 3 070 35 365 90 1 2 327 14</p>
      <pb n="81" />
      <p>Исключено Взыскано Осталось к <date when="1875-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1875 г.</date> Недоимок Оклада Недоимок Оклада Недоимок Оклада ВСЕГО руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп.</p>
      <p>17 295 33 3 4 6 503 10 1 4 42 300 97 1 4 222 764 49 1 4 100 613 48 3 4 34 199 36 134 812 84 3 4 12 565 96 1 2 2 350 77 1 4 7 072 3 1 4 5 646 8 3 4 84 941 71 15 164 36 1 2 100 106 7 1 2 5 975 55 1 2 1 652 14 8 129 21 6 374 21 3 4 45 609 90 1 2 11 784 6 3 4 57 393 97 1 4 – – 1 37 23 30 39 75 113 95¼ 21 90 135 85 1 4 – – 14 21 1 2 1 745 73 3 4 4 083 92 90 79 3 4 319 20 409 99 3 4 569 41 1 4 36 42 3 4 333 85 1 2 485 83 3 4 3 384 95¼ 1 044 73 1 4 4 429 68 1 2</p>
      <p>5 125 21 1 997 65 1 4 11 966 15 3 4 76 467 23 1 2 37 062 77 1 4 8 052 9 1 4 45 114 86 1 2 12 98 27 45 52 88 1 2 151 97 1 2 8 55 12 95 21 50 – – – – – – – – 79 81 1 2 – – 79 81 1 2 – – – – – – 4 50 – – 4 50 4 50 4 135 50 3 4 818 4 1 4 1 978 1 4 1 817 33 1 2 25 232 1 1 2 4 970 32 1 4 30 202 33 3 4 1 732 7 1 2 614 58 2 454 56 2 011 33 1 2 12 333 60 1 4 3 849 84 16 183 44 1 4 – – – 45 7 65 13 5 45 45 7 20 52 65 585 60 142 80 3 087 70 1 2 523 60 13 913 68 3 4 1 424 – 15 337 68 3 4 – – 211 95 483 45 1 4 1 134 – 58 95 104 85 163 80 47 997 64 1 4 14 370 95 1 4 79 635 52 321 517 33 1 2 323 489 64 3 4 80 959 38 404 449 2 3 4</p>
      <p>– – – – 164 12 1 2 1 554 27 1 2 – – 25 39 25 39 – – – – 164 12 1 2 1 554 27 1 2 – – 25 39 25 39</p>
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>419 53</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>268</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>49</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>497</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>80</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>743</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>13</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>952</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>42</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>709</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>27</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>661</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>70</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>8 – 90 – – – 90 – – 1 80 – – 1 80</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>49</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>33</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>124</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>63</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>490</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>29</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>94</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>15</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>90</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>23</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>84</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <p>47 70 1 2 – – 205 24 1 4 – – 1 191 7 – – 1 191 7 96 64 1 4 – – 92 59 1 4 – – 1 306 38 – – 1 306 38</p>
      <p>146 25 1 2 64 23 1 2 206 59 2 458 5 1 4 1 453 36 3 4 339 4 3 4 1 792 41 1 2 4 24 1 2 – 10 1 2 61 23 245 70 1 2 5 51 1 2 7 45 12 96 1 2</p>
      <p>297 50 82 12 1 2 244 98 3 405 28 1 2 1 900 86 326 67 2 227 53 25 22 1 4 4 32 48 18 1 4 74 82 168 88 1 2 31 82 200 70 1 2</p>
      <p>1 303 87 278 68 1 179 38 1 028 55 13 158 87 1 4 2 090 26 15 249 13 1 4</p>
      <pb n="82" />
      <p>О податях и недоимках по <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> за <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date> РОДЫ ПОДАТЕЙ Следовало поступить Вновь причислено Недоимок Оклада Недоимок Оклада руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. IX. Земских сборов На государственные повинности: 1. С торговых свидетельств – – 1 309 50 – – 819 – 2. С податных лиц 64 956 40 1 2 55 259 62 595 21 1 2 701 32 На губернские повинности: 1. С торговых свидетельств – – 899 10 – – 531 15 2. С податных лиц 113 248 69 3 4 116 614 61 710 98 1 412 9 На частные повинности: На содержание сельской врачебной части с податных лиц 8 992 97 1 4 9 974 88 68 53 1 2 112 85 1 2 Итого 212 107 20 1 2 200 268 10 2 624 61 4 030 58 X. Однорублевого сбора с бывших помещичьих крестьян 3 50 – – – – – – Итого 3 50 – – – – – – ВСЕГО 655 879 68 1 4 609 151 17 10 142 56 3 4 13 574 84 1 4 XI. Налога с недвижимых имуществ в городах, посадах и местечках 3 710 96 – – 2 696 50 – – ДРУГИХ ВЗЫСКАНИЙ По ведомствам Министерства государственных дел 20 576 40 3 4 – – 5 349 16 3 4 – – Министерства финансов Департамента государственного казначейства 254 169 4 – – 12 128 56 – – Департамента неокладных сборов 57 310 99 – – 15 623 97 1 4 – – Департамента горного 32 373 55 – – 16 488 9 1 2 – – Департамента торговли и мануфактур 4 554 90 – – 1 295 65 – –</p>
      <pb n="83" />
      <p>Исключено Взыскано Осталось к <date when="1875-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1875 г.</date> Недоимок Оклада Недоимок Оклада Недоимок Оклада ВСЕГО руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп.</p>
      <p>– – 1 309 50 – – 819 – – – – – – – 8 228 50 1 2 7 254 47 6 499 28 1 4 40 245 11 50 823 83 1 4 8 461 36 59 285 19 1 4</p>
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>– – 899 10 – – 531 15 – – – – – –</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>11 187 45</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>749</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>43</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>18</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>181</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>95</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>95</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>895</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>52</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>459</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>26</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>19</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>381</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>73</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>103</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>972</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <p>886 46 3 4 283 44 3 4 1 614 96 1 4 7 885 16 1 2 6 560 7 3 4 1 919 12 1 4 8 479 20 22 652 79 1 2 13 194 24 1 4 28 957 73 1 4 157 821 79 1 4 163 121 28 3 4 33 282 64 1 2 196 403 93 1 4 – – – – – – – – 3 50 – – 3 50 – – – – – – – – 3 50 – – 3 50 70 650 43 3 4 27 565 19 1 2 108 757 37 3 4 480 893 40¼ 486 614 43 1 2 114 267 41 1 2 600 881 85 1 938 34 1 4 – – 3 261 11 3 4 – – 1 208 – – – 1 208 –</p>
      <p>1 399 38 3 4 – – 2 027 88 – – 22 498 30 3 4 – – 22 498 30 3 4</p>
      <p>4 820 42 1 4 – – 5 575 35 – – 255 901 82 3 4 – – 255 901 82 3 4 4 126 24 1 4 – – 6 918 78 1 2 – – 61 889 93 1 2 – – 61 889 93 1 2 14 676 38 3 4 – – 2 766 68 – – 31 418 57 3 4 – – 31 418 57 3 4 489 60 – – 1 035 65 – – 4 325 3* – – 4 325 30</p>
      <pb n="84" />
      <pb n="85" />
      <p>ВЕДОМОСТЬ О ДОХОДАХ И РАСХОДАХ ГОРОДОВ ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1874 ГОД</p>
      <p>НАЗВАНИЕ ГОРОДОВ Приход за <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date> Расход за <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date> Остаток + или передержка – против годового дохода В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName> 31 450–22 30 356–17 3 4 + 1 094–4 1 4 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> 30 351–80 3 4 30 646–67 – 294–86 1 2 <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> 6 357–38 3 4 7 142–26 1 4 – 784–87 1 2 <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> 10 351–4 1 2 8 261–46 1 2 + 2 389–58 <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> 6 562–64 5 331–99 + 1 230–65 Итого 85 373–10 81 738–56 1 2 3 634–53 1 2</p>
      <p>Верно: Губернатор Лохвицкий</p>
      <pb n="86" />
      <p>№ 5 ВЕДОМОСТЬ О ЧИСЛЕ И РОДЕ ПРЕСТУПЛЕНИЙ В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1874 ГОД (С приложением о количестве арестантов)</p>
      <p>Наименование преступлений Число преступлений и дел Число осужденных В ТОМ Дворян потомственных Дворян личных Почетных граждан и купцов Мещан Крестьян м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. Отделение I О преступлениях от веры и церкви (ст. 200–234) 3 4 — — — — — — — 1 — 3 — О святотатстве (ст. 253–269) 14 13 — — — — — — — — — 3 — Отделение III О сопротивлении распоряжениям правительства и неповиновении установленным властям (ст. 295, 312) 10 8 — — — — — — — 1 — 3 — О самовольном присвоении власти и составлении указов или предписаний и других исходящих от правительства бумаг (ст. 329–342) 12 10 — — — — — — — 1 — 3 — О похищении бумаг или вещей из присутственных мест, сорвании печатей и уничтожении постановленных или приложенных по распоряжению правительства знаков (ст. 343–347) 3 7 — — — — — — — 2 — 4 — О взломе тюрем, уводе и побеге находящихся под стражею или надзором (ст. 348–359) 60 51 — — — — — — — — — 10 — Отделение IV О преступлениях и проступках по службе государственной и общественной (ст. 371–549) 100 127 — 1 — 33 — 4 — 34 — 46 — Отделение V По преступлениям, исчисленным в статьях 551–599 1 1 — — — — — — — — — 1 —</p>
      <pb n="87" />
      <p>ЧИСЛЕ ВОЗРАСТ ПРЕСТУПНИКОВ Военного сословия Инородцев Поселенцев Ссыльнокаторжных ниже 17 лет 17–20 21–30 31–40 41–50 51–60 свыше 60 лет м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж.</p>
      <p>— — — — — — — — — — — — 4 — — — — — — — — — — — 6 — 4 — — — — — — — 4 — 6 — 3 — — — — —</p>
      <p>— — — — 4 — — — — — — — 2 — 6 — — — — — — — — — — — 6 — — — — — — — 3 — 5 — 2 — — — — — — — — — 1 — — — — — — — — — 2 — 5 — — — — — — — 9 — 31 — 1 — — — — — 10 — 19 — 17 — 5 — — —</p>
      <p>— — 9 — — — — — — — — — 49 — 62 — — — 16 — — —</p>
      <p>— — — — — — — — — — — — — — — — 1 — — — — —</p>
      <pb n="88" />
      <p>Наименование преступлений Число преступлений и дел Число осужденных В ТОМ Дворян потомственных Дворян личных Почетных граждан и купцов Мещан Крестьян м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. Отделение VI О нарушении уставов монетных (ст. 608–630) 64 92 2 — — — — — — 10 — 30 — О нарушении постановлений по питейному сбору и акцизу (ст. 718–795) 36 30 4 — — — — — — 12 2 16 2 Отделение VII О преступлениях и проступках против постановлений, ограждающих народное здравие (ст. 1044– 1150) 3 6 — — — — — — — — — 3 — О бродяжестве, укрывательстве беглых и нарушении постановлений о паспортах (ст. 1216–1272) 54 78 8 — — — — — — — — 23 3 О противозаконном выделывании оружия или пороха и нарушении других правил осторожности (ст. 1295–1328) 2 3 — — — — — — — 2 — — — О преступлениях против общественной нравственности (ст. 1336– 1360) 17 15 — — — — — — — 3 — 3 — О нарушении правил осторожности от пожаров (ст. 1428–1473) 31 22 10 — — — — — — 5 — 14 7 По преступлениям и проступкам против законов о состояниях (ст. 1928–1997) 1 1 — — — — — — — — — — — Отделение IX О смертоубийстве (ст. 1998–2020) 125 259 22 — — — — 1 — 30 4 65 4 О самоубийстве (ст. 2021–2025) 2 2 — — — — — — — 1 — 1 — О нанесении увечья, ран и других повреждений (ст. 2026–2047) 93 71 13 — — — — — — 16 — 22 7 О преступлениях против чести и целомудрия женщин (ст. 2076– 2085) 11 7 — — — — — — — — — 3 — О личных оскорблениях (ст. 2086–2094) 83 67 11 — — 3 — — — 20 2 23 5 О противозаконном задержании и заключении (ст. 2103–2108) 6 6 — — — 2 — — — — — 4 —</p>
      <pb n="89" />
      <p>ЧИСЛЕ ВОЗРАСТ ПРЕСТУПНИКОВ Военного сословия Инородцев Поселенцев Ссыльнокаторжных ниже 17 лет 17–20 21–30 31–40 41–50 51–60 свыше 60 лет м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж.</p>
      <p>— — — — 48 2 *4 — — — — — — 2 52 — 28 — 12 — — — 2 — — — — — — — — — — — 9 4 11 — 10 — — — — —</p>
      <p>— — — — 3 — — — — — — — — — — — 5 — 1 — — — — — 12 — 43 5 — — — — — — 32 5 25 * 17 — 4 — — — — — — — 1 — — — — — — — — — 2 — 1 — — — — — — — — — 9 — — — — — — — 7 — 5 — 3 — — — — — — — — — 3 3 — — — — — — 12 7 1 3 9 — — — — — — — — — 1 — — — — — — — — — — — 1 — — — — —</p>
      <p>5 — 24 6 126 8 8 — — — — 9 66 8 103 5 86 — 4 — — — — — — — — — — — — — — — 2 — — — — — — — — — 3 — 13 5 17 1 — — — — — 7 28 3 24 3 18 — 1 — — — — — — — 4 — — — — — — — 5 — 2 — — — — — — — — — — — 21 4 — — — — — — 39 8 8 3 16 — 4 — — — — — — — — — — — — — — — 3 — — — 3 — — — — —</p>
      <pb n="90" />
      <p>Наименование преступлений Число преступлений и дел Число осужденных В ТОМ Дворян потомственных Дворян личных Почетных граждан и купцов Мещан Крестьян м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. О нападении с насилием (ст. 2109–2112) 24 14 — — — — — — — — — 2 — Об угрозах (ст. 2113–2117, улож. <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date>, ст. 1545–1548) 12 9 — — — — — — — — — 6 — Отделение X О преступлениях против союза брачного (ст. 2118–2156) 10 15 3 — — — — — — — — 7 2 О преступлениях детей против родителей (ст. 2162–2165) 35 29 3 — — — — — — 15 — 12 3 Отделение XI О насильственном завладении чужим недвижимым имуществом и истреблении граничных меж и знаков (ст. 2173–2184) 1 1 — — — — — — — — — 1 — О зажигательстве (ст. 2185–2195) 4 9 — — — — — — — — — 3 — О разбое (ст. 2208–2217) 19 21 — — — — — — — 2 — 4 — О грабеже (ст. 2218–2224) 210 73 2 — — — — — — 16 — 22 — О воровстве-краже (ст. 2225–2251) 260 169 22 1 — — — — — 37 6 47 8 О воровстве-мошенничестве (ст. 2252–2267) 9 12 6 — — — — — — 2 2 2 — О присвоении вверенного чужого движимого имущества (ст. 2272) 7 6 1 — — — — — — 3 — 3 1 О происшествиях — 8 1 — — — — — — 2 — 3 — Итого 1 322 1 246 108 2 — 38 — 5 — 215 16 392 42</p>
      <p>О количестве арестантов: от <date when="1873" type="auto" subtype="regex-fallback">1873 г.</date> оставалось 6 муж. и 2 жен., всего – 8. В <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date> поступило 357 муж. и 21 жен., обоего пола 378; выбыло 351 муж. и 23 жен., обоего пола 374; затем к <date when="1875-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1875 г.</date> осталось 12 муж.</p>
      <p>Верно: Губернатор Лохвицкий</p>
      <p>Сверил: Исправляющий должность секретаря Статистического комитета Летягин</p>
      <pb n="91" />
      <p>ЧИСЛЕ ВОЗРАСТ ПРЕСТУПНИКОВ Военного сословия Инородцев Поселенцев Ссыльнокаторжных ниже 17 лет 17–20 21–30 31–40 41–50 51–60 свыше 60 лет м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. — — — — 8 — 4 — — — — — — — 9 — 3 — 2 — — — — — — — 3 — — — — — — — 5 — 4 — — — — — — —</p>
      <p>— — — — 8 1 — — — — — 2 — 1 10 — 5 — — — — — — — — — 2 — — — — — 16 3 13 — — — — — — — — —</p>
      <p>— — — — — — — — — — — — — — 1 — — — — — — — — — — — 6 — — — — — — — 5 — 4 — — — — — — — — — — — 11 4 — — — — — 9 — 7 — 5 — — — — — — — — — 31 2 4 — — — — — 19 2 24 — 30 — — — — — — — 33 1 51 7 — — — — 17 9 47 8 53 5 39 — 13 — — — — — — — 8 4 — — — — — — 7 3 5 3 — — — — — — — — — — — — — — — — — — 6 1 — — — — — — — — — — — — 3 1 — — — — — — 5 — 2 1 1 — — — — — 10 — 106 12 453 38 25 — — — 33 30 391 52 452 26 308 — 62 — — —</p>
      <pb n="92" />
      <p>№ 6 ВЕДОМОСТЬ О ПОЖАРАХ В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1874 ГОД (С приложением об устройстве пожарной части)</p>
      <p>ГОРОДА И ОКРУГА В зимние месяцы В весенние месяцы Число пожаров Число погоревших дворов Сумма убытков Число пожаров Число погоревших дворов Сумма убытков В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName> 5 2 3 570 5 – 250 округе оного – – – 10 – 9 848–70 <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейске</placeName> – – – 1 – 50 округе оного 4 – 434 4 7 2 297–27 г. <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> – – – – – – округе оного 3 3 7 762 8 8 1 320 г. <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> 1 – 75 – – – округе оного 4 2 1 630 2 2 638 г. <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> – – – 2 45 106 000 округе оного 5 1 607 14 19 17 883–65 Всего по губернии 22 8 14 078 46 81 138 287–621</p>
      <p>Примечание: 1. Кроме показанных сгоревших дворов, в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName> в 12-ти пожарных случаях обгорели дома и уничтожены надворные постройки; в округе оного сгорело 18 гумен с хлебом, 7 зародов хлеба, амбар с хлебом, запасный хлебный магазин, 3 надворные строения, 2 мельницы и пчельник; в <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском округе</placeName> сгорело 6 гумен с хлебом, 2 мельницы, сборная общественная изба, зимовье и в одном случае обгорела комната; в <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском округе</placeName> — 1 гумно, 2 амбара с хлебом и надворные постройки; в г. <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> обгорела крыша и сгорел сарай; в окру-</p>
      <pb n="93" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>В летние месяцы В осенние месяцы Всего в год Причина пожаров</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число пожаров</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число погоревших</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>дворов</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Сумма убытков</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число пожаров</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число погоревших</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>дворов</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Сумма убытков</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число пожаров</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число погоревших</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>дворов</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Сумма убытков</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>От молний</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>От дурного устрой-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ства печей и труб</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>От неосторожности</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>От поджога</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>От других причин</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>400</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>14</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>220</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>7 15 12 849–98 15 7 4 325–60 32 22 27 024–28 – – – – – – 1 – 50 – – – – 1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>21</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>4 2 390 – – – 12 9 3 121–27</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>1 1 1 000 2 2 185–40 3 3 1 185–40</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>2 2 3 150 2 2 549–20 15 15 12 781–20</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>13</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>200</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>25</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>300</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>5 – – – – – – 2 45 106 000 – – – – 2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>13</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>017</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>523</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>16</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>20</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>10</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>808</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>8 2 2 203–50 9 – 1 638 36 22 22 332–15</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>17</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>30 36 23 810–48 36 14 11 646–20 134 139 187 822–30</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>56</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>15</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>54</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <p>ге оного — 2 гумна, 2 амбара с хлебом, сарай и надворные постройки; в <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском округе</placeName> — 5 гумен с хлебом, 2 мельницы, инородческая юрта, 9 амбаров с хлебом, солеваренный завод, кузница, в 7-ми случаях – хлеб в кладях, питейный дом, заимка, в 3-х случаях – сено в стогах и 2-х случаях – лошади, овцы и рогатый скот.</p>
      <p>Верно: Губернатор Лохвицкий</p>
      <p>Сверил: Исправляющий должность секретаря Статистического комитета Летягин</p>
      <pb n="94" />
      <pb n="95" />
      <p>ТАБЕЛЬ О СОСТОЯНИИ ПОЖАРНОЙ ЧАСТИ</p>
      <p>В городах Брандмейстеров Рабочих Лошадей Труб ДРОГ Бочек Щитов Ведер Лестниц Багров Топоров Чанов Что стоит содержание в год летних зимних руб. коп. <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName> 1 25 23 3 10 10 6 13 21 8 18 18 2 5 644 63 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> 1 13 19 6 13 13 5 3 10 5 14 10 — 4 225 21 <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> 1 7 8 3 8 8 3 3 10 4 7 8 1 974 88 <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> — 8 12 2 5 5 2 — 4 3 7 4 — 977 30 <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> 1 7 8 3 7 5 4 2 4 2 14 12 — 1 060 80 ИТОГО 4 60 70 17 43 41 20 21 49 22 60 52 3 12 883 24</p>
      <p>Верно: Губернатор Лохвицкий</p>
      <pb n="96" />
      <p>№ 7 ВЕДОМОСТЬ О НАСИЛЬСТВЕННЫХ И СЛУЧАЙНЫХ СМЕРТЯХ В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1874 ГОД</p>
      <p>ГОРОДА И ОКРУГА Число случаев смертоубийства Жертвы смертоубийства Самоубийство</p>
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Детоубийство новорожденных</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Смертоубийство</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ИТОГО</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Детоубийство</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Смертоубийство</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ИТОГО</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>От болезни</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж.</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>округе оного</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>округе оного</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>г. <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>округе оного</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>13</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>13</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>г. <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>округе оного</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>г. <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>округе оного Итого 1 53 54 1 — 41 14 42 14 14 3 11 1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <p>Верно: Губернатор Лохвицкий</p>
      <p>Сверил: Исправляющий должность секретаря Статистического комитета Летягин</p>
      <pb n="97" />
      <p>Скоропостижно умершие Найденные мертвые тела Жертвы случайной смерти Всего умерло от насильственной смерти и случайностей От пьянства От неизвестных причин ИТОГО Убито громом Задавлено и упало с высоты Сгорело и убито на пожарах Умерло от угара Замерзло Утонуло Укушено до смерти зверями Умерло от других случайностей Всего умерло м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. – – 4 – 4 – – – – – – – 2 1 1 – – – 1 – – – 1 – 5 1 13 4 1 – 23 4 25 4 6 – – – 3 – 1 1 – – 1 – 10 6 – – – – 15 7 50 14 1 – 3 2 5 2 1 – – – 1 – – – – – – – – – – – – – 1 – 9 3 5 – 8 1 14 1 3 – – – 5 – – – 1 – 3 – 18 2 – – 1 – 28 2 55 3 – – 2 – 2 – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – 4 – 8 1 9 5 18 7 3 – – – 3 1 – – – – 5 1 7 – 1 – 1 – 17 2 49 13 – – – – 1 – – – – – – – – – – – – – 1 – – – – – 1 – 2 – 2 – 5 1 8 1 1 – – – 3 – – – 2 1 4 – 13 1 – – 11 5 33 7 55 9 – – 3 2 3 2 – – – 1 – – – – – – – – 1 – – – – – 1 1 6 3 4 1 17 – 26 1 3 2 – – 6 – 5 1 2 – – – 15 3 – – 2 – 30 4 67 12 21 2 74 15 106 18 17 2 — 1 21 1 8 3 6 1 13 1 66 12 1 — 16 5 131 24 310 61</p>
      <pb n="98" />
      <p>№ 8 ВЕДОМОСТЬ О ЧИСЛЕ УЧЕБНЫХ ЗАВЕДЕНИЙ И УЧАЩИХСЯ В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1874 ГОД</p>
      <p>НАЗВАНИЕ УЧЕБНЫХ ЗАВЕДЕНИЙ В губернском городе Число учебных заведений Число учащихся м. ж. <orgName ref="#org_мужская_классическая_гимназия" type="auto" subtype="org-fallback">Мужская классическая гимназия</orgName> 1 202 – Учительская семинария 1 29 – Женская прогимназия 1 – 91 Уездные и приходские училища городские с приготовительными классами для мужского пола 4 197 – Приют для обоего пола 1 5 71 Духовное училище 1 97 – Народные школы при церквях и домах церковнослужителей и при волостных правлениях для обоего пола – — – Щеголевское ремесленное училище 1 32 – ИТОГО 10 562 162</p>
      <p>Примечание: народных школ считается 93, учение же производилось в 52, как показано в ведомости.</p>
      <p>Верно: Губернатор Лохвицкий</p>
      <p>Сверил: Исправляющий должность секретаря Статистического комитета Летягин</p>
      <pb n="99" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>В окружных городах В округах Всего в губернии</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>учебных</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>заведений</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>учащихся Число</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>учебных</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>заведений</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>учащихся Число</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>учебных</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>заведений</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>учащихся</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>м. ж. м. ж. м. ж. обоего</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>пола</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>– – – – – – 1 202 – 202</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>– – – – – – 1 29 – 29</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>57</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>148</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>148</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>6 – – – – – – 1 5 71 76 – – – – – – 1 97 – 97 – – – 52 597 105 52 597 105 702 – – – – – 1 32 – 32</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>354</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>10</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>551</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>551</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>7</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>354</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>57</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>52</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>597</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>105</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>69</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>513</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>324</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>837</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="100" />
      <p>Выписка из отношения министра внутренних дел от <date when="1875-10-31" type="auto" subtype="regex-fallback">31 октября 1875 г.</date> за № 667</p>
      <p>Государь Император при рассмотрении всеподданнейшего отчета за <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date> о состоян ии <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> ВЫСОЧАЙШЕ соизволил отметить по объяснению о распространении на полицейских чиновников <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской</placeName> губерн ии права получения добавочного содержания по примеру чинов полиции других губерний и областей <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName>: «Сообразить».</p>
      <p>Верно: И. д. Помощника Столоначальника ***</p>
      <pb n="101" />
      <p>Справка</p>
      <p>
        <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейский</placeName> гражданский губернатор 25 февраля и 1 апреля с. г. входил с представлениями к господину генерал-губернатору об отпуске денег на усилени е средств полицейских управлений из 25 тыс. руб., ассигнованных в распоряжение Его Высокопревосходительства, ВЫСОЧАЙШЕ утвержденным <date when="1874-11-11" type="auto" subtype="regex-fallback">11 ноября 1874 г.</date> мнением Государственного Совета на производство прибавочного содержания чинам полицейских управлений. Так как приведенным мнение м Государственного Совета ассигнованная сумма назначена к расходу собствен но на увеличение содержания чиновникам полицейских управлений <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Иркутской губернии</placeName>, Якутской и Забайкальской областей, то означенное ходатайство <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> губернатора господином генерал-губернатором и председательствующим в Совете Главного управления <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName> не признано возможным удовлетворить; о чем в последний раз и сообщено губернатору 16 мая /: № 534 :/.</p>
      <p>Член Совета ***</p>
      <pb n="102" />
      <p>Г. <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскому</placeName> гражданскому губернатору Декабрь <date when="1875" type="auto" subtype="regex-fallback">1875 г.</date> № 1533</p>
      <p>Государь Император при рассмотрении всеподданнейшего отчета за <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date> о состоянии <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> ВЫСОЧАЙШЕ соизволил отметить по объяснению о распространении на полицейских чиновников <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> права получения добавочного содержания по примеру чинов полиции других губерний и областей. В. С.: «Сообразить». Усматривая из отзыва о сем министра внутренних дел от 31 октября с. г. за № 667, что о настоящей ВЫСОЧАЙШЕЙ резолюции министерством сообщено Вашему Превосходительству, имею честь покорне йше просить Вас, милостивый государь, доставить мне копию с того представления, которое последует в министерство по означенному выше обстоятельству.</p>
      <p>Подписал: Генерал-губернатор, генерал-адъютант Барон Фредерик</p>
      <p>Скрепил: член Совета, управляющий отделением Кутенков</p>
      <p>Верно: И. д. Пом. Столоначальника ***</p>
      <pb n="103" />
      <p>М. В. Д. НАЧАЛЬНИКА <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName>
      </p>
      <p>ПО ГУБЕРНСКОМУ СТАТИСТИЧЕСКОМУ КОМИТЕТУ</p>
      <p>
        <date when="1875-12-21" type="auto" subtype="regex-fallback">21 декабря 1875 г.</date> № 505</p>
      <p>
        <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярск</placeName>
      </p>
      <p>Господину генерал-губернатору <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName>
      </p>
      <p>На предписание от 12 декабря с. г. за № 1533 имею честь донести Вашему Высокопревосходительству, что , получив конфиденциальное сообщение г. министра внутренних дел о том, что Его Императорское Величество Государь Император на отчете моем за <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date> ВЫСОЧАЙШЕ соизволил отме тить по обстоятельству увеличения средств полиции <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName>: «Сообразить» – я непр*** полагал входить по тому предмету в министерство с представлением, а принял сделанное мне сообщение к сведению.</p>
      <p>Гражданский Губернатор Тайный Советник <persName ref="#person_лохвицкий" type="auto" subtype="context-person-fallback">Лохвицкий</persName>
      </p>
      <pb n="104" />
      <p>Всего 58 пронумерованных страниц. За Столоначальника Мак*</p>
      <pb n="105" />
      <p>СОДЕРЖАНИЕ</p>
      <p>ОТЧЕТ ГУБЕРНАТОРА ЗА 1874 ГОД……………………………………… 6 ОБЗОР ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1874 ГОД………………….. 11 ВЕДОМОСТИ К ОБЗОРУ ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1874 ГОД………………………………………………………………………..……</p>
    </body>
  </text>
  <standOff>
    <listPerson>
      <person xml:id="person_лохвицкий">
        <persName>Лохвицкий</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_ивановский">
        <persName>Ивановский</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_тархова">
        <persName>Тархова</persName>
      </person>
    </listPerson>
    <listPlace>
      <place xml:id="place_krasnoyarsk">
        <placeName>Красноярск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_eniseysk">
        <placeName>Енисейск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_kansk">
        <placeName>Канск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_achinsk">
        <placeName>Ачинск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_minusinsk">
        <placeName>Минусинск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_turukhansk">
        <placeName>Туруханск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_enisei_province">
        <placeName>Енисейская губерния</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_irkutsk_province">
        <placeName>Иркутская губерния</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_eastern_siberia">
        <placeName>Восточная Сибирь</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_turukhansk_region">
        <placeName>Туруханский край</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_enisei_okrug">
        <placeName>Енисейский округ</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_krasnoyarsk_okrug">
        <placeName>Красноярский округ</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_kansk_okrug">
        <placeName>Канский округ</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_achinsk_okrug">
        <placeName>Ачинский округ</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_minusinsk_okrug">
        <placeName>Минусинский округ</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_enisey_river">
        <placeName>Енисей</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_kamensky_plant">
        <placeName>Каменский завод</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_tesinskaya_volost">
        <placeName>Тесинская волость</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_казачинской">
        <placeName>Казачинской</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_частоостровской">
        <placeName>Частоостровской</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_маклаковской">
        <placeName>Маклаковской</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_кежемской">
        <placeName>Кежемской</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_шушенской">
        <placeName>Шушенской</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_пермскую">
        <placeName>Пермскую</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_оренбургскую">
        <placeName>Оренбургскую</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_тобольскую">
        <placeName>Тобольскую</placeName>
      </place>
    </listPlace>
    <listOrg>
      <org xml:id="org_prikaz_public_welfare">
        <orgName>Приказ общественного призрения</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_medical_board">
        <orgName>Врачебная управа</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_ministry_internal">
        <orgName>Министерство внутренних дел</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_главное_управление">
        <orgName>Главное управление</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_красноярское_городское_полицейское_управление">
        <orgName>Красноярское городское полицейское управление</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_что_казенная_палата">
        <orgName>что казенная палата</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_настоящем_году_городовая_управа">
        <orgName>настоящем году городовая управа</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_хозяйством_заведуют_тюремный_комитет">
        <orgName>Хозяйством заведуют тюремный комитет</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_местным_условиям_от_нормального_устава_ходатайствовал_губерн">
        <orgName>местным условиям от нормального устава ходатайствовал Губернский совет</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_отчетном_году_комиссия">
        <orgName>отчетном году комиссия</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_мужская_классическая_гимназия">
        <orgName>Мужская классическая гимназия</orgName>
      </org>
    </listOrg>
  </standOff>
</TEI>