<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="ru">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1871 Отчет енисейского губернатора</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Prepared locally from OCR-layer PDF for TEI conversion.</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1871 Отчет енисейского губернатора</title>
          <idno type="report-id">15</idno>
          <idno type="portal-url">https://govreport.sfu-kras.ru/availableReports/report/15</idno>
          <idno type="portal-base">https://govreport.sfu-kras.ru</idno>
          <ref target="https://govreport.sfu-kras.ru/uploads/GO_1871_sovremennyj_96b2f23b2f.pdf" type="pdf">https://govreport.sfu-kras.ru/uploads/GO_1871_sovremennyj_96b2f23b2f.pdf</ref>
          <ref target="https://govreport.sfu-kras.ru/uploads/GO_1871_dr_1ef459af23.pdf" type="pdf-original">https://govreport.sfu-kras.ru/uploads/GO_1871_dr_1ef459af23.pdf</ref>
          <note type="archive">ГАИО. Ф. 24. Оп. 9. Д. 207. Л. 51</note>
          <note type="source">Исторический архив Иркутской области</note>
          <note type="text-type">Печатный</note>
          <extent>103 pages</extent>
          <note type="portal-metadata">Metadata fields were copied from the report page at govreport.sfu-kras.ru.</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>OCR text was first extracted from PDF into plain text with explicit [[PAGE_BREAK:N]] markers. TEI was then built from the intermediate text with rule-based markup for persons, places, organizations, and years in the range 1800-1917. Tables were reconstructed from line structure and repeated row patterns in the plain text layer. Named-entity mode: rule-based fallback only.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru">Russian</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change>Initial rule-based TEI conversion from OCR text.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1" />
      <p>
        <orgName ref="#org_главное_управление" type="auto" subtype="org-fallback">Главное управление</orgName>
        <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName> ОТДЕЛЕНИЕ IV СТОЛ 1 ОТЧЕТ ЕНИСЕЙСКОГО ГУБЕРНАТОРА ЗА 1871 ГОД 8 авг. <date when="1872" type="auto" subtype="regex-fallback">1872 года</date> 8 авг.</p>
      <pb n="2" />
      <p>М. В. Д. НАЧАЛЬНИКА <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской</placeName> Губернии ПО ГУБЕРНСКОМУ СТАТИСТИЧЕСКОМУ КОМИТЕТУ Комитету <date when="1872-07-28" type="auto" subtype="regex-fallback">28 июля 1872 года</date> № 330 <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярск</placeName> Г осподину Г енерал-Губернатору <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName> Имею честь представить у сего Вашему Высокопревосходительству копию с представленного мною Его Императорскому Величеству всеподданнейшего отчета о состоянии вверенной мне губернии за <date when="1871" type="auto" subtype="regex-fallback">1871 г.</date> со следующими к сему отчету приложениями. Гражданский Губернатор Тайный Советник <persName ref="#person_лохвицкий" type="auto" subtype="context-person-fallback">Лохвицкий</persName>
      </p>
      <pb n="3" />
      <p>Копия ВСЕПОДДАННЕЙШИЙ ОТЧЕТ НАЧАЛЬНИКА ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1871 ГОД</p>
      <pb n="4" />
      <p>4 Народонаселение <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> простиралось в отчетном году до 383 699 человек обоего пола. Оно увеличилось преимущественнно от перевеса родившихся над умершими на 5 348 человек и от ссылки на поселение из внутренних губерний лиц разных сословий по судебным приговорам на 2 826 человек. Перевес родившихся в <date when="1871" type="auto" subtype="regex-fallback">1871 г.</date> был более такового же в <date when="1870" type="auto" subtype="regex-fallback">1870 г.</date> на 2 313 человек. Такой значительный перевес следует отнести к благоприятным условиям, при которых развивалось народонаселение в течение нескольких сряду урожайных и благополучных годов. В состоянии народного здравия не было явлений, выходящих из ряда обыкновенных, тем не менее недостаток во врачах, особенно сельских, ощутителен. Во всей губернии не было ни одного сельского врача, хотя с <date when="1865" type="auto" subtype="regex-fallback">1865 г.</date> и положено иметь на каждый из пяти округов по одному. По недостатку врачей вообще в России привлечение их на службу в Сибирь чрез назначение увеличенных окладов и дарование различных привилегий неудобно; единственно действительною мерою признается открытие в одном из городов <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName> университета с медицинским и юридическим факультетами. Юридический факультет также необходим для удовлетворения крайней потребности в Сибири в ученых юристах. Сибирские капиталисты не откажут в значительном единовременном пособии для открытия университета. При соображении же ежегодного расхода на содержание его необходимо будет принять в соображение сбережение, которое с открытием университета произойдет от сокращения расхода на прогоны, путевое пособие и добавочное жалованье приезжающим из России в Сибирь медикам и чиновникам. В случае невозможности одновременно открыть два факультета, можно было бы учредить на первый случай высшую медицинскую школу. Мнение по сему предмету представлено генерал-губернатору. Существовавшие в отчетном году эпизоотии нанесли существенный ущерб народному хозяйству. Жертвою чумы было 66 253 головы скота, из которых более 51 000 пало в <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском округе</placeName>.</p>
      <pb n="5" />
      <p>5 Все меры, какими только могла располагать администрация, были принимаемы противу заразы, но они не принесли почти никакой пользы, встречая сопротивление в невежестве населения, которое исполняло настояния ветеринара и земской полиции о зарытии павшего скота и уничтожении шкур с зараженного и другие распоряжения только при личном присутствии чиновников. В проезд по <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинскому округу</placeName> мне сообщено было, что пограничные монгольские кочевники употребляют как предохранительное средство от чумы прививание её, поступая так: с заболевшего скота снимают материю и немедленно прививают ее к трем или четырем головам, когда разовьется болезнь, то снимают материю и прививают еще к небольшему числу скотин, с этих вновь нескольким, и материю, снятую с сих последних, уже всем остальным; скот первой и второй прививки погибает весь, от третьей некоторые выздоравливают, и четвертой спасается более половины скота. Способ этот употребляется хозяевами больших табунов. В губернии всего один ветеринар. Полезно было бы прибавить на первый раз еще одного, придавши каждому по два или по три ученика; ветеринарные ученики, при существовании болезней на скоте одиновременно в разных местах губернии, могли бы под руководством врача подавать помощь заболевающему скоту, принимать меры предупреждения развития эпизоотии и наблюдать за исполнением означенных мер. Сильный падеж скота необходимо имел влияние на взыскание податей и повинностей с недостатками, которое и было менее успешно, нежели в <date when="1870" type="auto" subtype="regex-fallback">1870 г.</date> За вычетом испрашиваемых к исключению 256 497 р. 581/41/4 к., ожидалось к поступлению — 940 064 р. 64 к.: из них исключено — 107 140 р. 90 к. поступило — 547 556 р. 15 к. затем осталось в недоимке — 285 367 р. 59 к. В этой сумме недоимок за прежние годы 221 330 р. 111/41/4 к., а за отчетный год из оклада 718 734 р. 523/43/4 к.; недовзыскано 64 037 р. 473/43/4 к., т. е. около 9 % оклада. Золота намыто в <date when="1871" type="auto" subtype="regex-fallback">1871 г.</date> 497 п. 34 ф. 48 з. 231/41/4 дол; противу прошлого года менее на 1 п. 10 ф. 23 з. 683/43/4 дол.</p>
      <pb n="6" />
      <p>6 В этой отрасли промышленности обращает на себя внимание отрадное явление, которое, развиваясь, должно повлиять на более равномерное распределение выгод между капиталом и трудом — это работа на золотники артелями, которые получают от владельцев приисков условленную плату с каждого золотника добытого золота. В меньшем обременении работами труд рабочих в артели лучше оплачивается, нежели прочих рабочих на промыслах. Судебная часть губернии в течение года была в удовлетворительном состоянии. <orgName ref="#org_особенным_усердием_отличался_губернский_суд" type="auto" subtype="org-fallback">Особенным усердием отличался Губернский суд</orgName>, решавший дела без замедления. Из чиновников Министерства юстиции обращает на себя внимание прокурор коллежский ассесор барон Найдель вполне благоразумным исполнением своей обязанности, справедливостью и честностью. <orgName ref="#org_gubernskoe_pravlenie" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Губернское правление</orgName> под председательством действительного статского советника <persName ref="#person_титова" type="auto" subtype="context-person-fallback">Титова</persName>, вполне преданного службе при совершенном бескорыстии, отличалось во многих отношениях замечательною исправностью. Деятельность полицейских управлений, принимая во внимание лежащие на них трудно совместимые обязанности, признается в административном и хозяйственном отношениях удовлетворительною. Назначение чиновников на полицейские должности делается год от году затруднительнее. Земледельческое народонаселение <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName>, пользующееся в значительном большинстве заметным благосостоянием, слишком еще малочисленно относительно пространства губернии для того, чтобы торговля и промышленность могли быстро развиться, и в этом отношении администрации не предстояло принимать какие-либо особенные меры или составлять по этому предмету предположения, а потому внимание губернского начальства сосредоточено было на наблюдении за исправным платежом податей и за отнесением повинностей, а также за оказанием населению губернии правосудия, сохранением спокойствия и безопасности и, по мере возможности, устранением деморализующего влияния ссыльных, которые в числе 71 262 человек составляют 18,5 % всего населения.</p>
      <pb n="7" />
      <p>7 Ссыльные в течение первых трех лет со дня прибытия на место поселения освобождены от всяких податей и повинностей, на следующие же семь лет облагаются половинным крестьянским окладом, но повинности не несут. Меры эти полезны и вполне справедливы в отношеннии тех ссыльных, которые приступают к водворению и заводятся хозяйством, но те, которые прямо нанимаются на работу на промысла, где получают заработки, превышающие заработок искусных фабричных и мастеровых во внутренних губерниях, по справедливости могли бы облагаться налогом от 2 р. 50 к. до 5 р., при заключении контрактов на работы на золотые промысла, а доход мог бы служить для предстоящего и вызываемого крайней необходимостью увеличения содержания чиновникам окружных и городских полиций. Верно: <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейский</placeName> Гражданский Губернатор Лохвицкий</p>
      <pb n="8" />
      <p>8 ОБЗОР ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1871 ГОД I. ЕСТЕСТВЕННЫЕ И ПРОИЗВОДИТЕЛЬНЫЕ СИЛЫ ГУБЕРНИИ И ЭКОНОМИЧЕСКАЯ ДЕЯТЕЛЬНОСТЬ ЕЕ НАСЕЛЕНИЯ А. ЗЕМЛЕДЕЛИЕ И Б. ОБЕСПЕЧЕНИЕ НАРОДНОГО ПРОДОВОЛЬСТВИЯ Урожай <date when="1871" type="auto" subtype="regex-fallback">1871 г.</date> вообще по губернии оказался более удовлетворительным предшествовавшего года. Его можно назвать хорошим, так как, несмотря на меньшее количество засеянной земли, хлеба было собрано значительно больше 1 870 г. Озимые хлеба родились сам-шесть с тремя четвертями, яровые—сам-пять и картофель—сам-семь с тремя четвертями. Количество хлеба, данное урожаем, за исключением 476 515 четв., нужных на посев, простиралось по официальным сведениям до 1 676 369 четв., кроме картофеля, чистый урожай которого составлял 121 207 четв. За отчислением из показанного количества 1 107 293 четв., требовавшихся на продовольствие, на пополнение экономических магазинов и на винокурение, осталось в излишке 569 076 четв. Более избытка предшествовавшего года на 439 076 четв., и следовательно, народное продовольствие вполне обеспечено. При таком значительном запасе хлеба и хорошем урожае других огородных овощей недостаток в 88 414 четв. картофеля не мог иметь неблагоприятного влияния на продовольствие, так же как и недостаток для жителей <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского округа</placeName> из сбора по этому округу 47 657 четв. хлеба.</p>
      <pb n="9" />
      <p>9 Последнее обстоятельство не требовало со стороны администрации принятия каких бы то ни было мер, потому что названный округ с самого открытия в нем золотопромышленности, с 30-х годов, не производил настолько хлеба, чтобы удовлетвориться собственным сбором, почему частная промышленность с давнего времени снабжает этот округ из других округов, производящих хлеб с избытком, преимущественно <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского</placeName>, <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName> и <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского</placeName>, откуда хлеб сплавляется по <placeName ref="#place_enisey_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">р. Енисей</placeName>. Рассматривая вопрос об урожае в частности, по разным местностям губернии, видно будет, что по избытку хлеба первое место занимает <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярский округ</placeName>, затем следуют <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канский</placeName>, <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинский</placeName> и <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинский</placeName>. Из сравнения количества посевов в первом и последних округах, почти одинаковых, следовало бы ожидать большего сбора и избытка в <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском округе</placeName>, как это бывает обыкновенно и обусловливается климатическими преимуществами его пред другими округами, но в отчетном году <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинский округ</placeName> дал сбор хлеба, худший не только <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского</placeName>, но и <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского</placeName> и <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName>, несмотря на то, что в последних двух количество посевов значительно меньше. То обстоятельство, что самый хлебородный и вместе с тем первый по скотоводству округ в губернии дал менее обильный урожай в отчетном году, следует объяснить естественными причинами: холодной весной и затем частыми и ранними дождями, отчего хлеба, преимущественно в таежных местах, вымокли и заросли сорными травами, и отчасти сильным падежом скота. По всей губернии хлеба погибло на 1 759 десятинах: от весенних холодов и сильной мокроты — на 1 319 дес., от выдутия ветрами на 165 дес., от града на 150 дес. и от иниев на 125 десятинах. Для обеспечения народного продовольствия, на случай неурожая в губернии учреждено 289 хлебных магазинов, в которых к <date when="1872-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1872 г.</date> состояло налицо 274 208 четв. хлеба (166 631 четв. озимого и 107 577 четв. ярового), что составляет на каждую душу, подлежащую сбору, слишком по три четверти.</p>
      <pb n="10" />
      <p>10 В ссудах в недоимках числится 78 637 четв. (озимого 48 544 четв. и ярового 30 093 четв.); противу предыдущего года в недоимке меньше: озимого на 17 000 четв. и ярового на 2 665. Общего продовольственного капитала по всем окружным казначействам к настоящему году состояло налицо 1 777 р. 331/21/2 к., недоимки по сбору 4 623 р. 37 к. и в долгу по ссудам и на хлебном запасном капитале 34 435 р. 78 коп. Продовольственный капитал в губернии простирается до 65 655 р. 55 к. и находится в обращении в Государственном банке вкладом на бессрочное время. Винокурение в губернии, развиваясь вместе с увеличением запасов хлеба, необходимо поддерживает земледелие, потому что дает возможность сельскому населению сбывать лишний хлеб, не отправляя его на дальние рынки, чем сохраняется время, и, кроме того, препятствует падению цен на хлеб до той цифры, при которой расширение запашек не представляет никакого интереса. <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейская губерния</placeName>, одна из хлебороднейших в <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName>, при отсутствии удобных путей сообщения с другими губерниями, не могла бы сбывать продукты земледелия в первобытном виде, и винокуренные заводы, обрабатывая хлеб и ежегодно увеличивая вывоз вина за пределы губернии, должны способствовать увеличению благосостояния производителей хлеба. Следовательно, устройство их в губернии и развитие деятельности, не переходя известных пределов, не может отзываться невыгодно на местном населении. В отчетном году всеми винокуренными заводами переработано муки ржаной, ячменя, овсяной муки и солода 803 095 пуд. 8 ф., на сумму с лишком 200 000 р., считая пуд стоимостью средним числом около 25 к. К этой статье следует ведомость № 1 о посеве и урожае хлеба. В. ПРОМЫСЛЫ СЕЛЬСКОГО И ГОРОДСКОГО НАСЕЛЕНИЯ И Г. ПРОМЫШЛЕННОСТЬ ЗАВОДСКАЯ И ФАБРИЧНАЯ В <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName>, исключительно земледельческой и отчасти скотопромышленной, развиваются только те виды заводской и фабричной промышленности, которые служат</p>
      <pb n="11" />
      <p>11 для переработки местных произведений, именно — винокуренное, кожевенное и салотопенное производства; остальные виды фабричной и заводской промышленности, за исключением, впрочем, одного железоделательного завода, который сбывает свои продукты и за пределы губернии, служат только для удовлетворения домашней потребности. Сумма производительности всех фабрик и заводов, по официальным сведениям, простиралась в отчетном году до 1 489 471 р. 721/41/4 к., более предыдущего года на 185 855 р. 67 к. Увеличение производства заметно главным образом на железоделательном и чугунолитейном заводе Пермикина, затем на кожевенных и салотопенных. Один из винокуренных заводов в <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском округе</placeName> не действовал и этим следует объяснить незначительное уменьшение цифры производства на всех заводах противу предыдущего года, хотя большая часть заводов и распространила свою деятельность, что видно, между прочим, из увеличения питейно-акцизных сборов. Казенный <orgName ref="#org_troitsk_salt_works" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Троицкий солеваренный завод</orgName>, находящийся в <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском округе</placeName>, выварил соли 100 769 пуд., более <date when="1870" type="auto" subtype="regex-fallback">1870 г.</date> 769 пуд., стоимостью на 93 715 р. 17 к. Прибыли от действия завода ожидалось 64 415 р. 46 3/43/4 к., судя по утвержденным продажным ценам. Золотой промысел дал работу 16 937 челов., более чем в предыдущем году на 345 челов. Из общего числа рабочих великороссийских крестьян и мещан было только 1 719 челов. Добыто золота 497 пуд. 34 ф. 48 з. 23 1/41/4 , д., менее предыдущего года на 1 пуд. 10 ф. 23 з. 68 3/43/4 , дол. Способ добычи золота в одиночку или небольшими партиями продолжает усиливаться и, вероятно, не остановится на этом, так как золотопромышленность из году в год дает все меньшие проценты на затрачиваемый капитал. В <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> золотые промыслы разделяются на пять систем: 1) Северная, 2) Южная — обе <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского округа</placeName>, 3) <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинская</placeName>, 4) <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинская</placeName> и 5) Бирюсинская. В <date when="1871" type="auto" subtype="regex-fallback">1871 г.</date> производились работы, заработки и разведки на приисках:</p>
      <pb n="12" />
      <p>12 I. 1-й системы 127 2-й системы 129 3-й системы 22 4-й системы 38 5-й системы 19 Всего 435 Вынуто песка кубических сажен на приисках: 1-й системы 142 285 2-й системы 82 454 3-й системы 22 445 4-й системы 28 153 5-й системы 8 303 На всех 283 640 Промыто песков на приисках: 1-й системы 171 413 318 2-й системы 98 945 564 3-й системы 29 933 900 4-й системы 33 780 300 5-й системы 9 963 996 334 037 078 Добыто шлихового золота на приисках: 1-й системы 289 п. 19 ф. 38 з. 271/41/4 д. 2-й системы 139 п. 29 ф. 54 з. 60 д. 3-й системы 19 п. 20 ф. 56 з. — д. 4-й системы 30 п. 22 ф. 11 з. 51 д. 5-й системы 18 п. 22 ф. 79 з. 77 д. Всего 497 п. 34 ф. 48 з. 231/41/4 д. Сложное содержание золота в 100 пуд. песка было на приисках: 1-й системы 621/21/2 д. 2-й системы 52 д. 3-й системы 2655⁄₈⁄₈ д. 4-й системы 33¹⁄₈¹⁄₈ д. 5-й системы 68⁷⁄₈⁷⁄₈ д. 49</p>
      <pb n="13" />
      <p>13 В <date when="1871" type="auto" subtype="regex-fallback">1871 г.</date> на золотых промыслах находилось: рабочих служащих женщ. и детей 1-й системы 8 871 386 918 2-й системы 5 383 278 421 3-й системы 765 38 77 4-й системы 1 252 53 14 5-й системы 666 13 » 16 937 768 1 430 В общем числе рабочих находилось: великороссийских крестьян и мещан — 1 719. сибирских мещан и крестьян — 8 111. ссыльно-поселенцев — 7 107. 16 937 На каждого рабочего промыто песка на приисках: 1-й системы 16 куб. саж. 2-й системы 151⁄31⁄3 куб. саж. 3-й системы 292⁄32⁄3 куб. саж. 4-й системы 221/21/2 куб. саж. 5-й системы 121/21/2 куб. саж. На каждого рабочего получено золота на приисках: 1-й системы 1 ф. 29 з. 24 д. 2-й системы 1 ф. 3 з. 65 д. 3-й системы 1 ф. 1 з. 92 д. 4-й системы — ф. 92 з. 68 д. 5-й системы 1 ф. 11 з. 7 д. Военная стража состояла из казаков <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> казачьего конного полка и Забайкальского казачьего войска, распределенных на приисках: обер офиц. урядн. казак. 1-й системы 1 2 74 2-й системы 1 3 54 3-й системы » 1 12 4-й системы » 2 10 5-й системы » 1 12 2 9 162.</p>
      <pb n="14" />
      <p>14 Из числа нанятых людей: не явилось на работы: бежало: поймано: 1-й системы 108 299 106 2-й системы 95 305 95 3-й системы » » » 4-й системы » » » 5-й системы 28 4 1 Число бежавших и неявившихся к работам не уменьшается. Причины этого остаются те же, что были и раньше, т. е. получение рабочими больших задатков, которые если они и зарабатывают, то за тем на руки, по окончании работ, им уже часто ничего не приходится получить. Обязать же золотопромышленников уменьшить задатки не представляется оснований, потому что новыми правилами о золотопромышленности определение задатков, выдаваемых при найме рабочим, предоставлено обоюдному соглашению нанимателя с нанимаемым. Побеги эти отчасти поддерживаются крестьянами-земледельцами, находящими большую выгоду в горячую летнюю пору иметь сравнительно дешевых работников. Бегут большею частию поселенцы и крестьяне из поселенцев по привычке к лени и бродяжеству, так как они отвыкли во время подсудности и пересылки в Сибирь от усиленного труда, при котором только и возможно вынести с приисков деньги. Хороший работник зарабатывает в течение месяца от 20 до 40 р., смотря по тому, на какую работу поставлен. В продолжение летних работ с 1 мая по 11 сентября на nриисках было: Больных: Выздор: Умерло: 1-й системы 3 122 3 028 86 2-й системы 1 896 1 871 25 3-й системы 105 103 1 4-й системы 219 106 13 5-й системы 94 92 2 5 436 5 300 127</p>
      <pb n="15" />
      <p>15 Процент смертности весьма незначительный, что нужно объяснить хорошим помещением рабочих, достаточной и здоровой пищей. Случаев скоропостижной и неестественной смерти было: 1. — 7. 2. — 5. 3. — 1. 4. — 2. 5. — » 15. В том числе: скоропостижно умерших — 6. найдено мертвых тел — 3. задавлено — 3. насильственных смертей — 3. 15. Осталось на приисках в больницах: 1. — 8. 2. — » 3. — 1. 4. — » 5. — » 9 челов. Одежду, обувь, чай, сахар и табак рабочие получали из магазинов золотопромышленников по ценам, утвержденным горными исправниками, вследствие особого распоряжения об этом, так как замечено было в <date when="1870" type="auto" subtype="regex-fallback">1870 г.</date>, что цены на материалы, назначенные самими золотопромышленниками, были в некоторых местах высоки, что делало рабочих постоянными должниками хозяев. Пути сообщения до промыслов и между промыслами поддерживаются в исправности, насколько позволяют местные неудобства. Расчет рабочих по окончании летних работ произведен исправно и рабочие препровождены с приисков до жилых мест</p>
      <pb n="16" />
      <p>16 благополучно, под присмотром горной полиции и особо командированных лиц. С окончанием летних работ для осенних и зимних осталось рабочих на приисках: 1-й системы — 2 710. 2-й системы — 1 062. 3-й системы — 161. 4-й системы — 96. 5-й системы — 10. 4 039. К этой статье приложением служит ведомость № 2 о фабриках и заводах. Д. ТОРГОВЛЯ Торговых свидетельств и билетов выдано в <date when="1871" type="auto" subtype="regex-fallback">1871 г.</date> — 5 909, более чем в предыдущем на 867 по всей губернии; в частности же по округам: в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском</placeName> — на 346, <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName> — 241, <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName> — 142, <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName> — 84 и <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName> — 54. По роду свидетельств увеличение пало главным образом на свидетельства на мелочный торг с полной и половинною пошлиной, на развозный торг, на мещанские промыслы и приказчичьи свидетельства. Всех таковых свидетельств взято более, чем в предыдущем году, на 695 и в том числе приказчичьих 2-го класса на 433. Из остального количества лишних противу <date when="1870" type="auto" subtype="regex-fallback">1870 г.</date> 172 свидетельств большая часть падает на билеты по мелочному торгу в местностях 4-го и 5-го классов. Торговых свидетельств по 1-й гильдии уменьшилось на 15. Весьма значительное увеличение торговых свидетельств указывает на благоприятные условия для мелочной торговли среди сельского населения преимущественно в <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском округе</placeName>, затем <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName> и <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName> округах. В предыдущем же году усиление мелочной торговли пало на <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинский</placeName> и <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канский округа</placeName>. Разрешение на продолжение Никольской ярмарки (хлебной преимущественно) в <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском округе</placeName>, <placeName ref="#place_балахтинской" type="auto" subtype="context-place-fallback">Балахтинской</placeName> волости, на восемь дней вместо трех, последовавшее в отчетном году, отразилось на увеличении привоза и продажи, и, кроме</p>
      <pb n="17" />
      <p>17 того, крестьяне, не имея нужды торопиться окончанием сделок, более выгодно продавали свои произведения. Всего привозу было на 191 500 р., а продажи на 81 650 р.; первого более <date when="1870" type="auto" subtype="regex-fallback">1870 г.</date> на 5 300 и второго на 14 250 р. Е. ДВИЖЕНИЯ НАСЕЛЕНИЯ Браков в губернии было совершено в <date when="1871" type="auto" subtype="regex-fallback">1871 г.</date> — 3 157, из них 243 в городах и 2 914 в округах. В городах 1 брак приходится на 127,9 жителей. Из 100 браков в городах самое большое число, именно 27,98 %, падает на январь, остальные месяцы идут в следующем порядке: октябрь — 17,69, ноябрь — 14,40, апрель — 10,33, май — 9,46, июль — 7,40, сентябрь — 6,17, август — 4,11, июнь — 1,64, декабрь и март по — 0,41 %. В округах 1 брак приходится на 121,0 жителей; браки преимуществен но заключались также в январе, из 100 браков приходится на этот месяц — 43,00 %, на апрель — 15,51, на ноябрь — 13,62, на октябрь — 8,41, на май — 6,35, на июль — 5,56, на июнь — 3,09, на сентябрь — 2,06, на август — 1,34, на февраль — 0,58 и на май — 0,48. Средним числом на каждый месяц приходится браков в городах по 11 и в округах по 265. Что касается до распределения браков по возрастам, то почти 2⁄32⁄3 мужчин вступило в брак до 26 лет, остальная треть в возрасте от 26 до 60 лет. Женщин же, вышедших замуж позже 26 лет, было немного более 1⁄51⁄5 женщин, вступивших в брак от 16 до 26 лет. Более подробное распределение видно из нижеследующего. Из 100 лиц вступило в брак: Моложе 20 лет. 21—25 26—30 31—35 36—40 41—45 46—50 51—60 М. Ж. М. Ж. М. Ж. М. Ж. М. Ж. М. Ж. М. Ж. М. Ж. 29,11 49,10 36,62 33,58 14,73 8,58 7,44 3,33 5,54 2,28 2,60 1,71 2,19 1,14 1,77 0,28 Из 100 пар, вступивших в брак, было браков: между холостыми и девицами 79,09, между холостыми и вдовами — 6,49, между вдовцами и девицами — 9,41 и между вдовыми — 5,01.</p>
      <pb n="18" />
      <p>18 Родилось в губернии в отчетном году 18 238 младенцев, из этого числа на города приходится 1 290 и на округа — 16 946. Один родившийся приходится в городах на 23,9 жителей. В числе родившихся в городах было незаконнорожденных 189; один незаконнорожденный приходится на 6,83 законнорожденных. Из 1 290 родившихся было 666 мальчиков и 624 девочек, что составляет из ста родившихся 51,63 мальч. и 48,37 девоч.; на один брак приходится законорожденных — 4,53. По числу рождений месяцы распределяются в следующем порядке: август — 10,23, октябрь и декабрь — по 9,54, январь и июль — по 8,76, март и июнь — 8,37, сентябрь — 8,14, май — 7,29, апрель и ноябрь — по 7,13 и февраль — 6,74. Из 16 946 родившихся в округах было 8 636 мальч. и 8 312 девоч. Один родившийся приходится в округах на 26,7 жителей. В числе родившихся было незаконнорожденных 1 291; один незаконнорожденный приходится на 13,13 законнорожденных. На один брак приходится законнорожденных 5,37. Из ста родившихся приходится на мужский пол 50,96 и на женский — 49,04. По числу рождений месяцы распределяются в следующем порядке: январь — 10,83, июнь — 9,39, июль — 9,17, август — 8,84, октябрь — 8,74, май — 8,08, сентябрь — 7,89, март — 7,80, апрель — 7,75, февраль — 7,46, ноябрь — 7,21 и декабрь — 6,84. На каждый месяц средним числом приходится рождений по губернии почти 1 520. Из числа родившихся было двойней — 219 и 1 тройня. Эти ненормальные рождения дали 226 мальчиков и 215 девочек. Умерших в губернии было 12 890 душ, в том числе в городах — 1 729 и в округах — 11 161. В городах умерший приходится на 18,0 жителей; жителей мужского пола умерло 1 080, женского — 649, т. е. из ста умерших приходится на муж. пол — 62,46 и на женский 37,54; в мужском населении 1 умерший приходится на 15,8 жителей, в женском 1 на 21,0. Из ста умерших приходится на июль 14,29, на август — 11,57, на июнь — 8,15, на ноябрь — 8,10, на декабрь — 7,63, на апрель — 7,58, на октябрь — 7,52,</p>
      <pb n="19" />
      <p>19 на май — 7,46, на февраль — 7,11, на сентябрь — 7,00, на март — 6,88, и на январь — 6,71. Почти половина всего числа умерших падает на четыре теплые месяца с мая по сентябрь, именно в это время умерло из 100 — 48,93. В округах один умерший приходится на 31,6 жителей; жителей мужского пола умерло 6 154 и женского — 5 007, т.е. из ста умерших приходится на муж. пол — 55,14, и на женский 44,86. В мужеском населении 1 умерший приходится на 31,5 жителей, в женском 1 на 31,6. Из ста умерших приходится на август — 12,90, на июль — 11,93, на сентябрь — 9,89, на июнь — 8,45, на октябрь — 7,89, на январь — 7,69, на март — 7,34, на апрель — 7,19, на май — 7,06, на февраль — 6,87, на ноябрь — 6,45 и на декабрь — 6,34. В округах также большая часть умерших приходится с мая по сентябрь, именно из 100 — 40,36. Из ста умерших по губернии приходится на возраст: до 1 года 47, 85, от 1 года до 5 лет — 10,33, от 5 до 15 лет — 3,17, от 15 до 45 лет — 15,05, от 45 до 60 лет — 8,79, от 60 до 80 года — 12,64, свыше 80 лет — 2,17. Из 6 168 младенцев, умерших до 1 года, умерло до 1 месяца 1 758, от 1 до 3 месяцевь — 1 968, от 3 до 6 месяцев — 1 224 и от 6 месяцев до 1 года — 1 218, или, выражая это в процентах, 1-х умерло — 28,46, 2-х — 31,91, 3-х — 19,89, и 4-х — 19,74. Число родившихся во всей губернии превышает число умерших на 5 348 чел., именно: родилось муж. пола больше, чем умерло, на 2 065, а женского пола — на 3 283. Кроме того, народонаселение увеличилось еще 2 826 ссыльными всех разрядов. Выражая то и другое наращение в процентах, окажется, что народонаселение в отчетном году увеличилось на 2,19. К этой статье следует ведомость № 3 о движении народонаселения.</p>
      <pb n="20" />
      <p>20 II. ПОДАТИ И НЕДОИМКИ А. Окладные сборы В <date when="1871" type="auto" subtype="regex-fallback">1871 г.</date> осталось в недоимке: 1) окладных сборов — 328 520 р. 55 1/21/2 к. 2) причиталось на отчетный год оклада — 413 336 р. 711/21/2 к. Итого 741 857 р. 27 к. Вновь причислено: недоимки — 42 874 р. 843/43/4 к. оклада — 38 500 р. 93 к. Итого 81 375 р. 773/43/4 к. А всего следовало поступить — 823 233 р. 43/43/4 к. Из этого количества действительно взыскано: недоимок — 72 065 р. 10 к. оклада — 312 456 р. 58 к. Итого 384 521 р. 68 к. и исключено: недоимок — 49 144 р. 181/41/4 к. оклада — 21 255 р. 81/41/4 к. Итого 70 399 р. 251/21/2 к. Затем к <date when="1872-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 Января 1872 г.</date> осталось невзысканных: недоимок — 250 186 р. 12 к. оклада — 18 125 р. 981/41/4 к. А всего от отчетного года недоимки податной — 368 312 р. 101/41/4 к. Б. Государственные и губернские сборы К <date when="1871" type="auto" subtype="regex-fallback">1871 г.</date> оставалось недоимки земских сборов на повинности: Государственные — Губернские — Частные 60 083 р. 81/21/2 к. — 83 315 р. 883/43/4 к. — 5 908 р. 163/43/4 к. 149 307 р. 14 к.</p>
      <pb n="21" />
      <p>21 На отчетный год причиталось оклада. 82 062 р. 47 к. — 109 934 р. 24 к. — 9 638 р. 24 к. 201 634 р. 95 к. Вновь причислено: недоимок: 5 526 р. 121/21/2 к. — 6 540 р. 421/21/2 к. — 255 р. 5 к. 12 321 р. 593/43/4 к. оклада: 4 743 р. 901/21/2 к. — 4 885 р. 913/43/4 к. — 435 р. 661/21/2 к. 10 065 р. 483/43/4 к. А всего следовало поступить в отчетном году: 152 415 р. 581/21/2 к. — 204 676 р. 463/4 3/4 к. — 16 237 р. 121/4 1/4 к. 373 329 р. 171/21/2 к. Из этого числа действительно взыскано недоимок: 9 202 р. 921/21/2 к. — 16 701 р. 771/21/2 к. — 1 246 р . 891/21/2 к. 27 151 р. 591/2 1/2 к. Оклада: 53 554 р. 961/41/4 к. — 78 142 р. 22 к. — 4 175 р. 691/41/4 к. 135 882 р. 871/21/2 к. Исключено: Недоимок 6 282 р. 61/21/2 к. — 7 803 р. 841/41/4 к. — 351 р. 51/21/2 к. 14 436 р. 961/41/4 к. Оклада: 12 032 р. 52 к. — 7 398 р . 801/21/2 к. — 2 873 р. 343/43/4 к. 22 304 р. 671/41/4 к.</p>
      <pb n="22" />
      <p>22 Затем к <date when="1872-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1872 г.</date> осталось невзысканных: Недоимок: 50 124 р. 22 к. — 65 350 р. 691/41/4 к. — 4 565 р. 263/43/4 к. 120 040 р. 18 к. Оклада: 21 208 р. 891/41/4 к. — 29 279 р. 131/41/4 к. — 3 024 р. 861/21/2 к. 53 512 р. 89 к. Всего от отчетного года земской недоимки: 71 333 р. 111/41/4 к. — 94 629 р. 821/21/2 к. — 7 590 р. 131/41/4 к. 173 533 р. 7 к. Вообще же по губернии в отчетном году недовзыскано недоимок: податной, губернской и земской 541 865 р. 17 1/41/4 к., более чем в <date when="1870" type="auto" subtype="regex-fallback">1870 г.</date> на 64 037 р. 473/43/4 к. Цифра показывающейся на податных сословиях <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> недоимки необходимо должна увеличиваться из году в год при существующем порядке обложения податьми и исключения не подлежащих к взысканию: на многих мещанах, крестьянах из ссыльнопоселенцев и в особенности на поселенцах недоимка за несколько лет не должна бы считаться по случаю смерти, побега с места причисления, дряхлости, увечья, но пока идет переписка о сложении числящейся на них недоимки, проходят целые годы и за все это время на них считается недоимка, которая ежегодно увеличивается новыми обложениями податьми и повинностями. Чтобы сложить, например, недоимку по случаю дряхлости и увечья, необходимо, по установленным правилам, освидетельствование этих лиц или в экспедиции о ссыльных или в окружных управлениях; по освидетельствовании этим лицам составляются списки, которые препровождаются на рассмотрение сперва <orgName ref="#org_gubernskoe_pravlenie" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Губернского правления</orgName>, потом казенной палаты, советов общего Губернского управления и Главного управления, и только по окончательном утверждении последним разрешается казенной палате исключить недоимку. О сложении недоимки по случаю смерти или побега с места причисления</p>
      <pb n="23" />
      <p>23 происходит такая же сложная и продолжительная переписка, причем, как в том, так и в другом случае, нередко требуются пересвидетельствования, пересоставления или дополнения списков по неполноте их или неверности. Как сильно эти причины влияют на цифру показывающейся недоимки, можно видеть из того, что в отчетном году исключено недоимки и оклада всего 107 140 р. 90 к., а ходатайствуется о сложении по разным причинам 256 497 р. 581/41/4 к., за вычетом которых из 541 865 р. 17 к. всего должно оставаться недоимки 285 367 р. 583 3/43/4 к.; но и эта цифра в действительности должна быть меньше, так как значительная сумма, также подлежащая к сложению, еще не приведена в известность. Распределив недоимку, подлежащую к исключению, но не исключенную, по городам и округам и вычитая таковую из недоимки, остававшейся к <date when="1872-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1872 г.</date>, показанной в ведомости, видно будет, что недоимка состоит по городу <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярску</placeName> — 8 200 р. 421/21/2 к. городу <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинску</placeName> — 6 912 р. 7233/43/4 к. городу <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинску</placeName> — 3 665 р 831/41/4 к. городу <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канску</placeName> — 3 417 р. 733/43/4 к. городу <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейску</placeName> — 1 692 р. 781/21/2 к. Итого: 24 889 р. 503/43/4 к. По округу <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскому</placeName> — 105 338 р. 793/43/4 к. По округу <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинскому</placeName> — 76 325 р. 271/41/4 к. По округу <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинскому</placeName> — 3 692 р. 393/43/4 к. По округу <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канскому</placeName> — 42 150 р. 481/41/4 к. По округу <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскому</placeName> — 32 971 р. 13 к. Итого: 260 478 р. 8 к. А всего — 285 367 р. 583/43/4 к. Эта недоимка накопилась главным образом в предшествовавшие годы от бывших неурожаев; что же касается до недоимки, накопившейся в отчетном году, то она обусловливается бывшим скотским падежом, от которого быт плательщиков расстроился до того, что многие из них принуждены были оставлять свои дома для снискания пропитания в других местностях, при этом ими неуплачена недоимка за прежние годы.</p>
      <pb n="24" />
      <p>24 Большая часть недоимки лежит на ссыльнопоселенцах и на крестьянах из поселенцев, о чем подробно было объяснено в отчете прошлого года. Неокладных сборов к <date when="1872-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1872 г.</date> осталось 416 302 р. 111/41/4 к. Из них 188 999 р. 891/21/2 к., как позаимствованные из общих Государственных доходов на счет хлебного запасного капитала для заготовления хлеба в обеспечение жителей <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> в неурожайные годы, подлежат к возврату в общие государственные доходы из общего продовольственного капитала Империи, о пополнении коих производится переписка министра финансов с министром внутренних дел, — и 23 887 р. 51 к. числятся в недоимке по соляной части, взыскание которых зависит от окончания дел о неисправных поставщиках соли и о растрате оной. Затем остальные 203 414 р. 70 3/43/4 к. составляют разные взыскания, как то: за оброчные статьи, с казенных земель и мельниц, в оброк состоящих, выданные крестьянам и инородцам в ссуду на покупку хлеба, по случаю неурожая такового в прошедших годах, на покупку лошадей и скота, вследствие существовавшего у них падежа, за негербовую бумагу, прогонные и поверстные, выданные на счет виновных по разным делам, третное жалованье чиновникам при определении их на должности, взыскания за одежду и продовольствие арестантов во время пересылки их из одного места в другое, взыскание коих сопряжено частию с решением дел судебными местами. <orgName ref="#org_недоимки_эти_казенная_палата" type="auto" subtype="org-fallback">Недоимки эти казенная палата</orgName> продолжает рассматривать каждую статью к обнаружению недоимок, безнадежных ко взысканию по разным случаям по причинам, а также неподлежаще зачисленных и неправильно считающихся за поступлением в другия кассы. К этой статье следует ведомость № 4 о поступлении сборов. В. ГОРОДСКИЕ ДОХОДЫ И РАСХОДЫ Количество доходов и расходов по каждому городу отдельно видно из прилагаемой к отчету ведомости. Как те, так и другие увеличились незначительно.</p>
      <pb n="25" />
      <p>25 Недоимки к <date when="1872" type="auto" subtype="regex-fallback">1872 г.</date> осталось по городам: <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярску</placeName> — 3 366 р. 96 1/41/4 к., <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейску</placeName> — 2 395—64 1/41/4 к., <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинску</placeName> — 5 306—951/41/4 к., <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канску</placeName> — 1 002—8 1/41/4 к. и <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинску</placeName> — 9 749—633/43/4 к., а всего — 21 821—273/43/4 к. Вся эта недоимка, за исключением из недоимки по г. <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинску</placeName> 7 062 р. 643/43/4 к., числящихся в долгу на мещанах и приказе общественного призрения, состояла на арендаторах оброчных статей. Не принимая во внимание последней цифры 7 062 р. 643/43/4 к., так как получение их обеспечено правительственным учреждением и векселями за благонадежным ручательством, собственно недоимки нужно считать 14 758 р. 63 к., менее <date when="1870" type="auto" subtype="regex-fallback">1870 г.</date> на 11 569 р. 54 к., что доказывает принятие со стороны городских учреждений деятельных мер к получению доходов. В числе денежных капиталов, принадлежащих городам, заключалось неприкосновенных: <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярску</placeName> — 13 376 р. 8 к. и запасного 889 р. 88 к., <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейску</placeName> — 1 729 р. 191/21/2 к. и наличного — 1 476 р. 66 3/43/4 к., <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинску</placeName> — 701 р. 6 к., запасного — 13 438 р. и наличного 50 р. 38 к., <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канску</placeName> — 489 р. 70 к. и запасного — 5 955 р. 30 к., <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинску</placeName> — 201 р. 27 к., запасного — 13 977 р. и наличного — 2 261 р. 94 1/41/4 к. Остаточный капитал, накопляющийся из году в год, простирается до 181 835 р. 851/41/4 коп. В <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> существует три общественных банка в городах: <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName>, <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> и <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName>. <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канский</placeName> банк открыт в <date when="1863" type="auto" subtype="regex-fallback">1863 г.</date> Основной капитал оного — 10 000 р. Общий оборот в <date when="1871" type="auto" subtype="regex-fallback">1871 г.</date> простирался до 130 142 р. 253/43/4 к. Частной прибыли получено — 2 782 р., а с открытия банка — 15 119 р. 77 к. <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинский</placeName> открыт в <date when="1867" type="auto" subtype="regex-fallback">1867 г.</date> Основной капитал оного тоже — 10 000 р. Общий оборот в <date when="1871" type="auto" subtype="regex-fallback">1871 г.</date> простирался до 242 359 р. 5 к. Частной прибыли получено — 4 082 р. 753/43/4 к., а с открытия банка — 12 868 р. 281/21/2 к.</p>
      <pb n="26" />
      <p>26 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейский</placeName> открыт в <date when="1863" type="auto" subtype="regex-fallback">1863 г.</date> Основной капитал оного — 70 000 р. Общий оборот в <date when="1871" type="auto" subtype="regex-fallback">1871 г.</date> простирался до 115 852 р. 56 к. Частной прибыли получено — 4 895 р. 2611/21/2 к., а с открытия банка — 22 327 р. 351/41/4 к. Г. АКЦИЗНЫЕ СБОРЫ Акцизных сборов поступило 1 326 210 р. 77 к., именно: акциза с вина 1 202 195 р. 36 к., за проданную казенную соль и акциз с соли, привезенной с китайской границы, 124 015 р. 41 к.; первого более, чем в <date when="1870" type="auto" subtype="regex-fallback">1870 г.</date>, на 267 766 р. 79 к., а второго менее на 6 839 р. 68 1/41/4 к. Сбора за патенты поступило 128 162 р. 1 к. Увеличение акцизного сбора с вина и патентного произошло от увеличения выкурки вина и цен на патенты. В отчетном году в губернии находилось трактиров 20, оптовых складов 70, ренсковых погребов 18 и питейных продаж 1 822. Распределение их по городам и округам было следующее. Трактиров Оптовых складов Погребов Питейных продаж В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName> 8 4 3 83 В округе оного » 6 » 355 В <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейске</placeName> 4 6 5 100 В округе оного » 13 » 223 В <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> 2 4 3 42 В округе оного 1 16 4 325 В г. <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> » 4 1 36 В округе оного 1 7 » 343 В г. <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> 4 5 1 23 В округе оного » 4 1 290 В <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханске</placeName> » 1 » 2 Итого 20 70 18 1822 Уменьшение питейных домов противу прошлого года незаметно, несмотря на увеличение на 30 % цен на патенты.</p>
      <pb n="27" />
      <p>27 Со стороны земских властей слышатся постоянные жалобы на увеличивающееся пьянство в народе. Распространением пьянства объясняется преступление и отчасти не полное поступление податей. В <date when="1871" type="auto" subtype="regex-fallback">1871 г.</date> противу этого порока, кроме убеждений чрез местную полицию с указанием законов, карающих этот порок, других мер не предпринималось. Е. ОТПРАВЛЕНИЕ НАТУРАЛЬНЫХ ПОВИННОСТЕЙ Обывателями <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> в <date when="1871" type="auto" subtype="regex-fallback">1871 г.</date> отправлены натурою следующия повинности. 1. Исправление дорог, мостов, гатей, бичевников, перил, столбов и приготовление для оных леса. Число людей, занятых отправлением этой повинности, — 18 094 челов. Число подвод — 14 307. Время занятий — 1 месяц. 2. Отправление междудворной и обывательской гоньбы. Число людей — 31 448 челов. Число подвод — 64 913. Время занятий — до 1 года. 3. Содержание перевозов чрез реки. Число людей — 373 челов. Время занятий — до 7 месяцев. 4. Караул при церквах и сельских экономических магазинах, употребление людей при волостных правлениях и прочих местах в десятники и рассыльные. Число людей — 2 858 челов. Время занятий — до 1 года. 5. Приготовление леса для общественных строений и дров для общественных зданий, тюрем и церквей. Число людей — 1 590 челов. Число подвод — 1 718. Время занятий — до 1 года.</p>
      <pb n="28" />
      <p>28 6. Поправка общественных зданий, магазинов, ледников, караулок и проч. Число людей — 2 089 челов. Число подвод — 2 098. Время занятий — до 2 месяцев. 7. Содержание кордонов, поимка беглых и препровождение и пересылка партий. Число людей — 3 343 челов. Число подвод — 3 370. Время занятий — до 1 года. 8. Прекращение лесных пожаров. Число людей — 1 100 челов. Число подвод — 376. Время занятий — 8 дней. 9. Работы при межевании. Число людей — 3 145 челов. Число подвод — 559. Время занятий — до 5 месяцев. 10. Препровождение воинских партий и политических преступников. Число людей — 4 120 челов. Число подвод — 4 854. Время занятий — до 1 года. 11. Провоз каравана с серебром. Число людей — 211 челов. Число подвод — 218. Время занятий — до 3 дней. Кроме сего отправлено натурою же по примерной оценке на 29 651 р. 193/43/4 к.</p>
      <pb n="29" />
      <p>29 В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName>: Отвод квартир для нижних чинов семейных станичных и жандармских управлений — 7 023 р. 45 к. Постройка тулупов и исправление их — 459 р. Постройка кенег и будок — 187 р. 20 к. По <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскому округу</placeName>: Отвод квартир для войск с отоплением и освещением — 2 091 р. 96 к. В <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейске</placeName>: Отвод квартир для проезжающих штаб- и обер-офицеров — 452 р. 9 к. Отвод постоянных квартир для воинских чинов — 986 р. 67 к. Отопление и освящение казарм местной команды — 672 р. 31/41/4 к. Отвод пастбищных мест для служебных лошадей — 104 р. В г. <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName>: Отвод постоянных квартир для офицеров — 270 р. Отвод квартир для проезда штаб- и обер-офицеров — 400 р. Отвод квартир для нижних чинов местных войск и проходящих — 2 697 р. 30 к. Отопление и освящение казарм — 603 р. 191/21/2 к. Исправление и постройка тулупов и кенег для часовых — 105 р. 20 к. Отвод сенокосных лугов — 150 р. По <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канскому округу</placeName>: Отвод для войск квартир — 5 803 р. 7 к. В г. <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName>: Отвод постоянных квартир для штаб- и обер-офицеров и смотрителя провиантского магазина — 226 р. 281/21/2 к. Отопление и освящение двух караулок — 27 р. 361/41/4 к. Отвод квартир для чинов местной команды — 1 672 р.</p>
      <pb n="30" />
      <p>30 Отвод сенокосных лугов для местной команды — 50 р. 50 к. Постройка для часовых тулупов и кенег — 70 р. 85 к. Наем здания для помещения чинов местной команды с ремонтом, отоплением и освещением — 602 р. На содержание в казармах чистоты — 80 р. По <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинскому округу</placeName>: Отвод квартир под проезд штаб- и обер-офицеров — 100 р. В г. <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName>: Отвод квартир, отпуск дров и свеч — 1 735 р. 45 к. По <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинскому округу</placeName>: Отвод квартир для проходящих войск — 1 102 р. 30 к. Поставка подвод для войска — 1 985 р. 18 к. По инциативе генерал-губернатора в отчетном году был возбужден вопрос о переложении натуральной дорожной повинности в денежную, но он еще не вырешился, за неполучением от всех сельских обществ нужных сведений. Из полученных до сего времени приговоров крестьянских обществ по этому предмету видно, что большая часть их не желает переложения, считая старую систему более удобною и выгодною для себя, потому что с установлением денежной дорожной повинности каждый рабочий должен будет к настоящим податям и повинностям приплачивать еще в год по 6—87 к. — в <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском округе</placeName>, по 6—88 к. — в <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName>, по 7—98 к. — в <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName> и по 4—50 к. — в <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName>, что отягчит их положение, тогда как при существовании настоящих порядков они, отбывая дорожную повинность в свободное от работы время, не находят ее для себя обременительною. Земское начальство, представляя эти приговоры на рассмотрение, высказало между прочим то мнение, что если при соображениях за всю <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточную Сибирь</placeName> помянутые выше цифры уменьшатся по крайней мере втрое, то, вероятно, крестьяне изъявят согласие на обращение натуральной повинности в денежную.</p>
      <pb n="31" />
      <p>31 Бывший в <date when="1870" type="auto" subtype="regex-fallback">1870 г.</date> в <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> один общий по Империи рекрутский набор окончен успешно и в определенный срок. С 76 409 душ разного звания податного состояния следовало рекрутов 466; собрано натурою 363 и зачтено по квитанциям 103. В рекрутские присутствия представлено было к приему 765, из них забраковано по неспособности за разными недостатками и болезнями 46 и возвращено 253 челов. из подставных. Важных жалоб по набору не поступало. К этой статье следует ведомость о числе принятых рекрутов по сословиям. III. ОБЩЕСТВЕННОЕ БЛАГОУСТРОЙСТВО И БЛАГОСОСТОЯНИЕ А. КАЗЕННЫЕ И ОБЩЕСТВЕННЫЕ ЗДАНИЯ В <date when="1871" type="auto" subtype="regex-fallback">1871 г.</date> произведены работы: а) На счет государственного земского сбора: Постройка 12 ретирадных мест при <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском</placeName> тюремном замке взамен каменных. Постройка деревянной бани при Кускунском этапе в <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском округе</placeName>. Исправление этапов и полуэтапов в <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском округе</placeName>. Исправление повреждений в <placeName ref="#place_rybinskoe" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Рыбинском</placeName> почтовом доме. Исправление карбазов и лодок при переправе чрез <placeName ref="#place_enisey_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">р. Енисей</placeName> в с. Березовском <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского округа</placeName>. Исправление карбазов и лодок на переправе чрез <placeName ref="#place_enisey_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисей</placeName> в с. Абаканском <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского округа</placeName>. Исправление повреждений в казармах губернского батальона. Исправление нижнего этажа каменного здания присутственных мест в <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейске</placeName>. б) На счет ремонтной строительной суммы: Исправление повреждений в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском</placeName> тюремном замке, больнице оного и пересыльной казарме в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName>.</p>
      <pb n="32" />
      <p>32 Устройство полок в кладовой при <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской</placeName> экспедиции о ссыльных и в цейхгаузе при <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском</placeName> тюремном замке. Исправление повреждений, произшедших от подкопа в здании при бывшей 2-й частной управе в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName>, занимаемой военными арестантами. Исправление ремесленного дома в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName> для временного помещения арестантов. Исправление бани при <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName> тюремном замке. Исправление повреждений в зданиях <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского</placeName>, <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName> и <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> тюремных замков. Исправление здания присутственных мест в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName>. в) На счет городских доходов: Постройка в г. <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> мясных лавок. Исправление в <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName> городском выгоне двух мостов чрез р. р. Ачинку и Салыр. и г) На счет сумм <orgName ref="#org_prikaz_public_welfare" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Приказа общественного призрения</orgName>: Исправление разных повреждений в больницах <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName>. Исправление богодельни в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName>. Исправление дома умалишенных в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName>. Б. ДОРОГИ, МОСТЫ И ПЕРЕВОЗЫ Почтовые дороги в <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> на протяжении 1 218 верст находятся в удовлетворительном состоянии. Предположенный в прежние годы перевод из с. Березовского в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярск</placeName> перевоза в отчетном году осуществился тем, что городским обществом отдан в содержание частному лицу за плату в пользу города, сроком на 10 лет, считая с навигации <date when="1872" type="auto" subtype="regex-fallback">1872 г.</date> В отчетном году окончательно вырешился давно интересовавший Сибирское общество вопрос о возможности или невозможности проложения удобного и дешевого водяного сообщения <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> с западною частию Империи и другими губерниями Сибири чрез соединение каналом рек <placeName ref="#place_enisey_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисей</placeName> и <placeName ref="#place_chulym_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Чулым</placeName>. Прежде сообщения результатов, добытых исследованием, произведенным в отчетном году, предпосылается исторический обзор хода этого дела.</p>
      <pb n="33" />
      <p>33 Еще с <date when="1864" type="auto" subtype="regex-fallback">1864 г.</date> открылось движение пароходов по <placeName ref="#place_chulym_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Чулыму</placeName> до г. <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинска</placeName>, продолжающееся и в настоящее время, хотя в весьма незначительных размерах: приходит два буксирных парохода, которые делают по одному рейсу, но до <date when="1871" type="auto" subtype="regex-fallback">1871 г.</date> не было ничего предпринято к разъяснению вопроса о возможности или невозможности следования пароходов дальше по <placeName ref="#place_chulym_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Чулыму</placeName> от <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинска</placeName> вверх до того места, где он близко подходит к Енисею, и прорытия разъединяющего эти реки материка. В <date when="1869" type="auto" subtype="regex-fallback">1869 г.</date> приплыл в с. Маковское <placeName ref="#place_яланской" type="auto" subtype="context-place-fallback">Яланской</placeName> волости <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского округа</placeName>, отстоящее от <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейска</placeName> на 96 верст, по реке <placeName ref="#place_ket_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Кети</placeName> пароход из Тобольска; почему, ввиду вероятного развития пароходства по этому пути, был командирован чиновник для собрания сведений о форватере р. <placeName ref="#place_ket_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Кети</placeName>, о возможности устройства пристани и о проложении кратчайшей дороги до <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейска</placeName>. Добытые этим путем сведения показали, что серьезного значения пароходству по <placeName ref="#place_ket_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Кети</placeName>, даже если бы оно развилось, давать не возможно, так как во 1) <placeName ref="#place_ket_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Кеть</placeName> протекает по местам малонаселенным, во 2) частые изгибы <placeName ref="#place_ket_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Кети</placeName> чрезвычайно затрудняют ход парохода, ведущего баржу, в 3) она мелка при обыкновенном состоянии воды и на ней часты песчаные наносы, в 4) путь от с. Маковского к <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейску</placeName> болотист и проложить другой более удобный не представляется возможности и 5) развитие пароходства по <placeName ref="#place_ket_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Кети</placeName> может быть полезно лишь для <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейска</placeName> и золотых промыслов Северной системы. По сравнении этих неблагоприятных условий для плавания по <placeName ref="#place_ket_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Кети</placeName> с условиями, представляемыми рекою <placeName ref="#place_chulym_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Чулым</placeName>, снова возникла мысль, что усиление пароходства на последней, чрез соединение её каналом с Енисеем, принесет несравненно больше пользы для края, так как <placeName ref="#place_chulym_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Чулым</placeName>, хотя тоже течет извилисто, но повороты на нем не крутые и имеют большие радиусы,— он значительно глубже, а главное течет южнее <placeName ref="#place_ket_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Кети</placeName>, чрез населенные местностни и на нем существует уже пароходство до г. <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинска</placeName>. Вследствие таких соображений и ввиду предполагаемых исследований в <date when="1872" type="auto" subtype="regex-fallback">1872 г.</date> Ангарских порогов, р. р. Уды и Кан г-ном генерал-губернатором были изысканы средства</p>
      <pb n="34" />
      <p>34 и командирован в сентябре месяце техник в <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинский округ</placeName> для исследования возможности прорытия канала. Результат исследования местности и фарватера <placeName ref="#place_chulym_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Чулыма</placeName> оказался следующий: самое удобное место для соединения каналом р. <placeName ref="#place_enisey_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">р. Енисей</placeName> и <placeName ref="#place_chulym_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Чулым</placeName> в <placeName ref="#place_новоселовской" type="auto" subtype="context-place-fallback">Новоселовской</placeName> волости <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского округа</placeName>, между деревнями Яновой и Мало-Тумнинской; расстояние между реками 12 верст 322 саж. и на этом месте находится речка Чегарок, представляющая собою как бы естественный канал; длина её 5 верст 357 саж., следовательно земляные работы потребовались бы на пространстве 7 верст. По нивелировке оказалось, что вершина речки возвышается над Енисеем на 59,71 саж., затем в высшей точке перевала местность на расстоянии 3 верст постепенно поднимается и доходит до высоты 98,84 саж. От высшей точки перевала местность к <placeName ref="#place_chulym_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Чулыму</placeName> идет с большим уклоном и спускается к <placeName ref="#place_chulym_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Чулыму</placeName> на 37 саж. Исследование это привело к следующим заключениям: 1) разность горизонтов на столь близком между собою расстоянии рек, при прорытии канала, потребует громадных гидротехнических сооруженй; 2) площадь сечения для выемки равняется 687 кв. саж., а в высшей точке поперечного сечения площадь будет более 1 100 кв. саж.; объем же, соображаясь с различными профилями канала, при естественном уклоне, будет более миллиона куб. саж.; 3) на речке Чегарок, имеющей очень крутое падение, потребуется целая система шлюзов; 4) <placeName ref="#place_chulym_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">река Чулым</placeName> представляет затруднения по мелководию своему и извилинам. Для уравнения слива вод потребуется уничтожение множества мельниц на ней, а выпрямление реки, тоже необходимое, возможно только в верховьях, где она течет в низменной местности; в других же местах по крутизне берегов будет представлять большия затруднения. Все это вместе взятое потребует для исполнения предприятия капитала в несколько миллионов, несмотря на то, что другия условия благоприятствуют для производства работ: лес строевой можно за бесценок доставить как в верховьях Енисея, так и <placeName ref="#place_chulym_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Чулыма</placeName>, строительный камень находится в окрестностях, известняки около с. Новоселовского, в рабочих руках недостатка не может быть, так как одна <placeName ref="#place_новоселовская" type="auto" subtype="context-place-fallback">Новоселовская</placeName> волость</p>
      <pb n="35" />
      <p>35 может после 1 сентября выставить легко более 5 000 челов. при плате 30—40 к., и дешевизна продовольствия не представила бы затруднения сосредоточить рабочих в таком количестве. Таким образом для соединения каналом вод Енисея с водами <placeName ref="#place_chulym_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Чулыма</placeName> техническия препятствия вполне преодолимы, но приведение в исполнение этого предприятия, требующего затраты капитала в несколько миллионов, должно отложиться еще на долго, до того времени, когда увеличение народонаселения в Сибири, большие размеры разработки естественных богатств края, развитие местных промыслов и фабрик вызовут более усиленный обмен на произведения внутренней России. В настоящее же время помещение капиталов на это дело, обещающее выгоды только в отдаленном будущем, как сибирских, так равно и других, ожидать не возможно. В. ПОЧТЫ Почтовых станций в <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> 56, на которых содержалось лошадей 389 пар. В течение <date when="1871" type="auto" subtype="regex-fallback">1871 г.</date> на 10 станциях Ачинско-<placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского</placeName> тракта, вследствие признанной ненадобности, снято по одной паре лошадей, а на <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> городовой станции прибавлено 4 пары по недостатку содержавшихся 11 пар. Изменений в почтовых трактах и станциях никаких не было. Важных жалоб на неправильные действия почтового начальства по отправлению почтовой гоньбы, заслуживающих удовлетворения, не поступало. Г. НАРОДНАЯ НРАВСТВЕННОСТЬ Число преступлений, доходившее в <date when="1870" type="auto" subtype="regex-fallback">1870 г.</date> до 638, увеличилось в отчетном году на 105 и составляло 743, по которым осуждено судебными приговорами 951 лицо, в том числе 874 мужчин и 77 женщин. Преобладающими преступлениями были: воровства-кражи, смертоубийства, нанесение ран и увечий, бродяжества и укрывательства беглых, нарушение уставов монетных.</p>
      <pb n="36" />
      <p>36 Перечисленные преступления составляют почти две трети всех других, поименованных в ведомости № 5, именно: 533. Противу <date when="1870" type="auto" subtype="regex-fallback">1870 г.</date> увеличилось воровства-краж на 91, смертоубийства — на 18, бродяжества и укрывательства беглых — на 21, нарушений уставов монетных — на 13. Значительно уменьшилось, именно на 23, преступлений и проступков против службы государственной и общественной. Из 951 осужденного судебными приговорами мещан было 229 челов., крестьян 436 челов. и поселенцев 198 челов. Принимая во внимание, что в числе крестьян большая часть бывшие поселенцы, нужно заметить, что преступления совершаются главным образом пришлым населением, а не коренным. Преступные женщины составляют только 11-ю часть обвиненных мужчин. Из 77 осужденных женщин обвинены в смертоубийстве 22, в отступлении от веры 19, в воровстве-краже — 16. К этому нужно прибавить, что ведомость, из которой сделаны выводы, представляет не число совершенных в отчетном году преступлений, а скорее число разрешенных судом уголовных дел, и таким образом данные выводы относятся к тем годам, в которых совершены преступления. Число пойманных бродяг и беглых в отчетном году значительно увеличилось, ими были переполнены все тюремные места вследствие мер, принятых генерал-губернатором, состоявших в выдаче поимщикам вознаграждения за каждого бродягу по 5 р. и отсылке пойманных бродяг на остров Сахалин. Крестьяне, зная о невозможности нового побега с острова, не опасаются мести сосланных бродяг и оказывают более участия в поимке их. Е. АРЕСТАНТЫ, ТЮРЕМНЫЕ ЗАМКИ И ЭТАПЫ Арестантов всех категорий: подследственных, пересыльных и заключенных на сроки по судебным приговорам было в отчетном году, с оставшимися от предыдущего года, 25 520 челов., 22 683 муж. и 2 837 женщ., из них выбыло в течение года 23 898 челов., 21 188 муж. и 2 710 женщ., к 1 января оставалось 1 622 челов., 1 495 муж. и 127 женщ.</p>
      <pb n="37" />
      <p>37 Подследственные и срочные заключались в 5 тюремных замках и при полициях в 5 городах, пересыльные в 5 пересыльных казармах в городах и на пути в 18 этапах, из коих 10 ночлежных. Несмотря на освобождение целого этажа в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском</placeName> тюремном замке, вследствие перевода в <date when="1870" type="auto" subtype="regex-fallback">1870 г.</date> больницы в отдельное, вновь построенное здание, арестанты все-таки помещались тесно; на это было обращено внимание тюремным комитетом, и в отчетном году сделано распоряжение о постройке особых помещений для мастерских и смотрителя острога, которые и будут окончены в настоящем году. <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярский</placeName> замок, а равно и <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейский</placeName>, отличающиеся обширностью помещений, относительно прочности зданий находятся в удовлетворительном состоянии. Что же касается до тюремных замков в остальных городах, то они все требуют капитальных исправлений и на исправление замков <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского</placeName> и <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName> уже составлены сметы, испрашивается ассигнование нужных сумм, по получении которых будет приступлено к работам. Кроме помянутых исправлений, произведены еще многие и другие — все они причислены в статье «казенные и общественные здания». Пища арестантам давалась, кроме <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейска</placeName>, где экономический капитал очень незначителен, очень хорошая, — в течение года не было заявлено ни со стороны арестантов, ни со стороны лиц, посещавших тюрьмы, претензий на дурную пищу или недостаток, в одежде и прочем. Нравственность арестантов не возвышается, хотя постоянно обращается внимание на занятие их грамотою, работою по острогу и в мастерских. В экономическом быту ссыльно-поселенцев и в их отношениях к коренному населению, а также в устройстве ссыльно-каторжных перемен не было. Ходатайство об устройстве для ссыльно-поселенцев богоделен еще не разрешено. Ж. ПОЖАРЫ Сумма убытков, причиненных пожарами, простиралась до 21 915 р. 49 к., менее чем в предыдущем году на 44 422 р. 44 к.</p>
      <pb n="38" />
      <p>38 Наибольшее количество пожаров и наибольшая сумма убытков, происшедших от пожаров, выпадает на летние месяцы. Неосторожность обращения с огнем причинила пожаров почти столько, сколько совокупность всех остальных причин. Наибольшие убытки от пожаров падают на <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинский</placeName> и <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канский округа</placeName>; из городов больше пострадал <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейск</placeName>. Во всех городах, за исключением <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярска</placeName>, пожарная команда, состоящая из мещан-недоимщиков для пополнения недоимки, находится в неудовлетворительном состоянии. Число пожарных инструментов в <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName>, <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> и <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> увеличилось. Расход на пожарную часть в отчетном году превысил таковой же в <date when="1870" type="auto" subtype="regex-fallback">1870 г.</date> на 2 303 р. 95 к. Всего израсходовано 11 159 р. 83/43/4 к., именно в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName> — 4 341 р. 83 к., <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> — 2 325 р. 68 к., <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> — 1 952 р. 423/43/4 к., <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> — 1 859 р. 15 к. и <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> — 680 р. К этой статье следует ведомость № 6 о пожарах. З. РАЗЛИЧНЫЕ ПРОИСШЕСТВИЯ И НАРОДНЫЕ БЕДСТВИЯ Отчетный год не принес с собою происшествий, особенно неблагоприятных для благосостояния народного, кроме сильного скотского падежа, сведения о котором помещены ниже. IV. НАРОДНОЕ ЗДРАВИЕ И ОБЩЕСТВЕННОЕ ПРИЗРЕНИЕ А. ВРАЧИ В <date when="1871" type="auto" subtype="regex-fallback">1871 г.</date> всех врачей по <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> состояло 32, из них на государственной службе 18. В том числе в городе <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName> 7, в окружных городах 8, на частных золотых промыслах 3 и вольнопрактикующих 14. Недоставало врачей против штатного назначения 7, а именно акушера врачебной управы, врача <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской</placeName> городовой больницы и пяти окружных сельских врачей. Недостаток врачей по <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской</placeName>
      </p>
      <pb n="39" />
      <p>39 губернии обусловливается отчасти скудностью содержания, назначенного им штатами, при дороговизне и неудобствах жизни в Сибири, а главнейше — общим недостатком врачей в России. Положение сельских врачей в особенности затруднительно потому, что они обязаны пребывать в селениях среди крестьян, которые относятся недоверчиво к медицине и поставлены в такия условия, при которых всякое лечение почти бесполезно. Кроме того, сельские врачи лишены возможности улучшать свое материальное состояние частною практикою. Постоянное отсутствие желающих занять места сельских врачей со времени их учреждения, то есть с <date when="1865" type="auto" subtype="regex-fallback">1865 г.</date>, ясно говорит за невыгодность этих мест, и хотя для привлечения врачей назначено отводить по 100 десятин земли, обращающейся, по прослужении 15 лет, в полную собственность, но и эта мера не достигает цели вследствие малоценности здесь земли и дороговизны рабочих рук. За недостатком сельских врачей, исправление их должностей возложено на окружных врачей, которые за этот обременительный труд, при исполнении прямых обязанностей, не получают никакого вознаграждения, и само собою нельзя ожидать в их деятельности при таких условиях удовлетворительных результатов. Аптек в <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> имеется две: одна в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName>, а другая в <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейске</placeName>. Сверх того производится вольная продажа медикаментов при больницах ведомства <orgName ref="#org_prikaz_public_welfare" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Приказа общественного призрения</orgName>, в городах <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName>, <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> и <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName>. Деятельность медицинских чиновников вообще в минувшем <date when="1871" type="auto" subtype="regex-fallback">1871 г.</date> не представляла случаев, выходящих из ряда обыкновенных при недостатке врачей, — на долю каждого из состоящих на службе приходилось исполнять сверх прямых обязанностей другия медицинския должности. За сделанными в 1870-м и предшествующие годы распоряжениями, относительно мер к успешному оспопрививанию, других в отчетном году по этому предмету распоряжений предпринимаемо не было. Деятельность врачебной управы в этом отношении ограничивалась напоминаниями, делаемыми врачам, о принятии деятельных мер к более успешному оспопрививанию, в снабжении нуждающихся свежею оспенною</p>
      <pb n="40" />
      <p>40 лимфою н оспопрививательными иглами, и наконец в ходатайстве об избрании для <placeName ref="#place_turukhansk_region" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханского края</placeName> оспопрививателей. В <date when="1871" type="auto" subtype="regex-fallback">1871 г.</date> оспа привита 9 769 млад.; число это относится к общему числу родившихся как 1. Больных венерическими болезнями в <date when="1871" type="auto" subtype="regex-fallback">1871 г.</date> в больничных заведениях пользовано было всего 759 человек, из которых выздоровело 658, умерло 2 и осталось больных к <date when="1872" type="auto" subtype="regex-fallback">1872 г.</date> 99. Необходимо заметить, что число больных этой категории не полно, так как многие больные пользуются домашними средствами и только тогда, когда болезнь достигает последней степени своего развития, обращаются к врачебному пособию. Для пресечения этой болезни в городах постоянно предпринимаются периодическия освидетельствования, но они почти не достигают цели при существовании тайной проституции, ускользающей от санитарного контроля; в селениях же, где редко бывают окружные врачи по делам службы, а сельских врачей вовсе нет, и такая мера не возможна, а потому там в большей части случаев венерическая болезнь предоставляется собственному течению, со всеми гибельными её последствиями. Отсутствие сельских врачей, которые имели бы возможность ближайшего наблюдения за народным здравием, в этом случае особенно ощутительно. Б. БОЛЬНИЦЫ И ДОМА УМАЛИШЕННЫХ В губернском <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName> и во всех окружных городах <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> существуют городовые больницы, на определенное для каждой больницы штатное число кроватей. Общее состояние этих больниц, исключая <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName>, неудовлетворительно: теснота, неудобство и ветхость помещений составляют главные их недостатки, к устранению которых хотя и принимаются меры, но эти последния по недостатку средств городов, за счет которых содержатся больницы, ограничиваются необходимыми поправками, пристройками и т. п. некапитальными исправлениями. <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярская</placeName> же городовая больница содержится в удовлетворительном виде. При этой последней имеется особое отделение для умалишенных, которое признано неудовлетворительным по тесноте и отсутствию специального устройства его. Ввиду этого,</p>
      <pb n="41" />
      <p>41 а также того, что давно уже собран капитал на постройку новых зданий для всех богоугодных заведений <orgName ref="#org_prikaz_public_welfare" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Приказа общественного призрения</orgName>, который должен значительно увеличиться от продажи каменного здания, ныне занимаемого больницею, предположено возведение новых построек. Осуществление этого предприятия затрудняется пока неимением свободного и удобного места, почему необходимо скупать места от многих частных лиц, которые запрашивают большую цену. Лечебниц для приходящих больных в <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> не имеется. В. ЭПИДЕМИИ И ЭПИЗООТИИ В отчетном году по <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> существовали эпидемическия болезни только в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском</placeName> и <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName> округах, имевшия характер местный умеренный, против которых принимались своевременно надлежащея меры. В первом, в начале августа месяца в селе Кекурском (<placeName ref="#place_еловская" type="auto" subtype="context-place-fallback">Еловская</placeName> волость) обнаружилась на жителях тифозная горячка, которою из 1 160 наличных душ заболело 30 и умерло 5; в <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName> же округе на жителях дер. Подгорновой в октябре месяце появилась натуральная оспа, затем в начале ноября на жителях дер. Малодельской и Мариловской, а в конце ноября в селах Маковском, Яланском и дер. Маклаковской. В дер. Подгорновой из 366 душ заболело 54, умерло 7, в селе Малодельском из 93 душ заболело 16, умерших не было, в селе Маковском из 168 душ заболело 21, умерло 4, в селе Яланском из 372 душ заболело 25, умерло 1, и в дер. Маклаковской из 405 душ заболело 42, умерло 4. Эпизоотия же произвела громадные опустошения в домашнем скоте, составляющем главное богатство жителей, в особенности <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского округа</placeName>. Пало лошадей крупного и мелкого скота в губернии 67 188 голов, именно: в <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском округе</placeName> — 51 794, в <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName> — 7 082, в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском</placeName> — 4 045, в <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName> — 3 529 и в <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName> — 738. Большею частию свирепствовала чума, преимущественно в <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском округе</placeName>; от неё пало в губернии 66 253 головы. Кроме её в <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName> и <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName> округах существовала на лошадях Сибирская язва (пало 556 лошад.), появляющаяся</p>
      <pb n="42" />
      <p>42 в этих местностях почти ежегодно. Она обусловливается наводнениями и низкими болотистыми местами и имеет местный характер. Сверх того, по <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинскому</placeName> и <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канскому</placeName> округам господствовал парш на овцах, появившийся первоначально от недостатка корма и плохого ухода, а затем уже распространился посредством заразы. От неё пало 379 штук. В <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском округе</placeName> чума, непрекращавшаяся с <date when="1870" type="auto" subtype="regex-fallback">1870 г.</date>, с наступлением весны <date when="1871" type="auto" subtype="regex-fallback">1871 г.</date>, более и более развиваясь, распространилась по волостям Новоселовской, Абаканской, Шушенской, <placeName ref="#place_tesinskaya_volost" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Тесинской</placeName>, Абаканской инородной управе и Степной думе соединенных разнородных племен; в деревнях 1-й пало 3 778 шт., 2-й — 11 608 шт., 3-й — 7 854 шт., 4-й — 7 867 шт., 5-й — 19 039 и последней 1 648 шт. В <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинский округ</placeName> чума перешла из соседнего <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского</placeName>; в большей части деревень появилась в декабре <date when="1870" type="auto" subtype="regex-fallback">1870 г.</date> и существовала до <date when="1871-06-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 июня 1871 г.</date>, за исключением, впрочем, села Балахтинского, где продолжалась до сентября, и деревни Алтатской — <placeName ref="#place_назаровской" type="auto" subtype="context-place-fallback">Назаровской</placeName> волости, где появилась в октябре и окончилась в ноябре. От неё пало в селениях <placeName ref="#place_черноречинской" type="auto" subtype="context-place-fallback">Черноречинской</placeName> волости 21 шт., Назаровской 74 шт., Балахтинской 1 969 шт., Ужурской 3 376 шт. и Кизильской степной думы 1 095 шт. В <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском округе</placeName> чума, появившаяся в <date when="1869" type="auto" subtype="regex-fallback">1869 г.</date> в селениях <placeName ref="#place_погорельской" type="auto" subtype="context-place-fallback">Погорельской</placeName> волости и существовавшая в <date when="1870" type="auto" subtype="regex-fallback">1870 г.</date>, распространилась в отчетном году и по другим волостям округа, именно: Вознесенской появилась в январе и прекратилась в октябре; Сухобузимской также в январе и прекратилась в ноябре; <placeName ref="#place_частоостровской" type="auto" subtype="context-place-fallback">Частоостровской</placeName> волости с марта по октябрь, и Еловской с февраля месяца. Число павших животных простирается по волостям: Погорельской до 611 шт., Вознесенской — 1 292, Сухобузимской — 993, Еловской — 418 и Частоостровской — 731 шт. В <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском округе</placeName> чума и воспаление легких появилась в Устьянской, Уринской и <placeName ref="#place_antsyrskaya_volost" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Анцырской</placeName> волостях в конце февраля; от чумы пало в волостях Уринской — 771 шт., <placeName ref="#place_antsyrskaya_volost" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Анцырской</placeName> — 1 082 шт. и Устьянской — 1 297 шт. Болезнь прекратилась в волостях Уринской и <placeName ref="#place_antsyrskaya_volost" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Анцырской</placeName> в июле и августе, а в Устьянской — в сентябре.</p>
      <pb n="43" />
      <p>43 В <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском округе</placeName> чума преимущественно существовала в <placeName ref="#place_казачинской" type="auto" subtype="context-place-fallback">Казачинской</placeName> волости, в селениях которой пало 466 шт., затем в Пинчугской пало 126 шт., Кежемской — 83 шт. и Маклаковской — 54 шт. Болезнь появлялась в январе, июле, августе и сентябре месяцах, и хотя в слабой степени, но существует до сих пор. Чума рогатого скота, свирепствовавшая в <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> с <date when="1869" type="auto" subtype="regex-fallback">1869 г.</date>, занесена сюда главным образом прогоняемыми из <placeName ref="#place_tomsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Томской губернии</placeName> в <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинский</placeName>, <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейский</placeName> и <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинский округа</placeName> на частные золотые промысла гуртами скота; кроме того, в некоторые местности <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского округа</placeName>, лежащия по р. Ангаре, занесена сплавляемым по этой реке скотом из <placeName ref="#place_киренского" type="auto" subtype="context-place-fallback">Киренского</placeName> округа <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Иркутской губернии</placeName> в <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинский</placeName> же округ скотом, пригоняемым с китайской границы. Дальнейшее распространение этой болезни, благодаря невежеству жителей, не исполнявших мер предосторожности, при возможных настояниях <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> губернского ветеринара и местных полицейских властей, подвигалось весьма быстро, и таким образом в <date when="1871" type="auto" subtype="regex-fallback">1871 г.</date> болезнь появилась уже во всех округах <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName>, пощадив только некоторые, весьма, впрочем, немногия места, вследствие благоприятных условий их расположения относительно зараженных пунктов. При громадности расстояний, обусловливающих невозможность постоянного полицейского надзора, никакие административные меры не в силах были остановить распространения чумы: павший скот не зарывался тотчас же в землю, вывозился недалеко за деревню; иногда бросался в реки и, увлекаемый течением, производил заразу в селениях, лежащих по течению; кожи с павшего скота часто снимались и развозились для продажи; из зараженных местностей скот выпускался в продажу и разносил таким образом в разные места заразу. Делаемые <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейским</placeName> губернским врачом и земскою полициею внушения о необходимости строгого исполнения предохранительных мер, для предупреждения и прекращения болезни, не оказывали никакого действия и только исполнялись при личном присутствии ветеринара и полицейских чиновников, а так как этот последний при общем, почти одновременном, распространении болезни должен был находиться во многих</p>
      <pb n="44" />
      <p>44 отдаленных одно от другого местах, то командирование его с целью прекращения эпизоотии при всем его усердии мало приносило пользы. Для устранения этого народного бедствия, подорвавшего на время благосостояние значительной части сельского народонаселения и угрожающего в будущем еще более печальными последствиями, так как чума едва ли уничтожится при существующем теперь порядке вещей, необходимо было бы назначить, кроме имеющегося теперь одного <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> губернского ветеринарного врача, еще по крайней мере двух младших ветиринаров для <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского</placeName> и <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> округов, придав в помощь каждому двух или трех ветеринарных учеников, на которых и возложить обязанность наблюдения за исполнением мер, указанных законом на случай скотских падежей и вообще для принятия мер к прекращению эпизоотии. Расход, который по требовался бы на содержание этих лиц, с избытком вознаградился бы сохранением хотя бы части скота, падающего ежегодно. Оценивая стоимость скотины только в 10 р., окажется, что в <date when="1871" type="auto" subtype="regex-fallback">1871 г.</date> земледельцы, потеряв 67 188 голов, понесли убытку на 671 880 р. Кроме того, необходимо было бы также установить строгие меры ответственности за нарушение предписанных законом мер против распространения болезни, ибо убеждения, как показал опыт, не оказывают благотворного действия, и меру ответственности налагать административным порядком. Г. НАСИЛЬСТВЕННЫЕ СМЕРТИ Всех смертных случаев от насилия и случайных причин в <date when="1871" type="auto" subtype="regex-fallback">1871 г.</date> было 596, в том числе 497 мужчин и 99 женщин; из них жертвы насилия и причин неизвестных составляют 424, остальные умерли собственно от случайных причин. Из числа умерших от разных случайностей более всего утонувших, затем замерзших, задавленных и упавших с высот. Число женщин, умерших от насилия, составляет четвертую часть мужчин, умерших тою же смертию, а число женщин, умерших от случайностей, составляет шестую часть мужчин, умерших тоже от случайных причин. Сравнительно с цифрами <date when="1870" type="auto" subtype="regex-fallback">1870 г.</date> число случаев смертоубийства увеличилось на 19, а жертв этого преступления</p>
      <pb n="45" />
      <p>45 на 13. Самоубийц было меньше на 10, умерших от случайностей — на 172. К этой статье следует ведомость № 7 о насильственных и случайных смертях. Д. БОГАДЕЛЬНИ Богаделен в губернии 11, а именно: 2 в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName>, 1 в <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName>, 1 в <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName>, 1 в <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName>; в округах 6 — 4 в <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName> и по одной в <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName> и <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName>. Средства всех их, за исключением Комисаровской в <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском округе</placeName>, обеспеченной собственным капиталом, и <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярских</placeName>, содержащихся на счет <orgName ref="#org_prikaz_public_welfare" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Приказа общественного призрения</orgName>, крайне недостаточны; богадельни же в округах собственно даже и не должны называться этим именем, так как живущие в них пользуются только помещением; одежду же и пищу получают от подаяний, весьма скудных, и самые помещения почти не поддерживаются. <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярские</placeName> богадельни устроены на 40 кроватей, в одной из них, учрежденной в <date when="1870" type="auto" subtype="regex-fallback">1870 г.</date> собственно для инвалидов, содержалось 2 человека, в другой же призревалось полное число по штату увечных и дряхлых, а иногда и выше штатного числа. Из находившихся в богадельнях лиц было: 15 поселенцев, 3 мещанина, 1 военного звания и 5 чиновников. В Комисаровской богадельне призревалось 25 чел., в <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской</placeName> 45, во всех остальных жил 31 человек. В г. <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> предполагается учредить богадельню, с каковою целью и собираются пожертвования. Собранная по настоящее время сумма обращается из процентов в <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName> общественном банке. V. НАРОДНОЕ ПРОСВЕЩЕНИЕ Всех учебных заведений в губернии было 119 с 2 001 учащимся, в том числе 1 722 м. и 279 д. Противу прошлого года училищ уменьшилось на 19 и учащихся на 140. Уменьшение это произошло в уездных училищах губернского города,</p>
      <pb n="46" />
      <p>46 впрочем очень незначительное; оно объясняется открытием приготовительного класса в гимназии, но главным образом в сельских школах, в которых это явление повторяется из года в год с <date when="1869" type="auto" subtype="regex-fallback">1869 г.</date> Причины постоянного упадка сельских школ подробно выяснены в отчете прошлого года, в нем же указаны средства поднять развитие грамотности в среде сельского населения <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName>. Число учащихся в губернии относится к общему числу жителей как 1 : 17175; в частности же по сословиям: дворян и чиновников как 1 : 11,62; городских сословий как 1 : 39,11; сельских сословий как 1 : 212,69; и духовного звания как 1 : 10,00. БИБЛИОТЕКИ В отчетном году приведено в известность состояние публичной библиотеки в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName>, основанной еще при открытии губернии, в 20-х годах, при первом губернаторе Степанове и получившей разрешение именоваться публичной в <date when="1838" type="auto" subtype="regex-fallback">1838 г.</date>, при бывшем тогда губернаторе Копылове. Библиотека эта, созданная усилиями двух помянутых лиц и немногих других, сочувствовавших делу, в первые годы своего существования имела средства, хотя и небольшие, как на выписку книг, так и на поддержание здания и обещала городу к настоящему времени, если бы дела её шли хотя бы так же, как и раньше, весьма хорошую библиотеку, но кое-какие средства были только до <date when="1845" type="auto" subtype="regex-fallback">1845 г.</date> Лишившись в этом году денежной поддержки от города, библиотека стала пополняться исключительно пожертвованными книгами и официальными изданиями, что, при отсутствии средств, на которые можно было бы пополнять пробелы в отделах книг пожертвованных, сделало из библиотеки простой склад книг, при взгляде на который в настоящее время прежде всего бросается в глаза отсутствие хотя какого-либо плана при ведении дела и крайне небрежное обращение с книгами. Отсутствие денежных средств отразилось и на помещении её, которое приходило с <date when="1845" type="auto" subtype="regex-fallback">1845 г.</date> все больше и больше в ветхое состояние. Из отчетов библиотекарей за прежнее время видно, что общество весьма мало интересовалось библиотечным делом, и хотя</p>
      <pb n="47" />
      <p>47 это объяснялось недостатком интересных книг и конкуренцией частной библиотеки золотопромышленников; но в <date when="1848" type="auto" subtype="regex-fallback">1848 г.</date> оказалось, что причина равнодушия лежит не в недостатке книг и конкуренции: в <orgName ref="#org_названном_году_библиотека" type="auto" subtype="org-fallback">названном году библиотека</orgName> золотопромышленников, заключавшая в себе все лучшее, выходившее в то время, была пожертвована публичной библиотеке, читателей же все-таки не увеличилось. В <date when="1868" type="auto" subtype="regex-fallback">1868 г.</date> с передачею публичной библиотеки в ведение секретаря Статистического комитета положение её немного улучшилось: явились и средства на выписку книг, и читатели. В отчетном году разобраны книги, которых оказалось 741 назв. в 2 458 том., на сумму 3 358 р. 95 к., составлен им каталог, <orgName ref="#org_организовано_управление" type="auto" subtype="org-fallback">организовано управление</orgName> и на будущее время имеются в виду постоянные средства для поддержки библиотеки. Сравнение движения сумм за два периода (с <date when="1838" type="auto" subtype="regex-fallback">1838 г.</date> по 1868 и 1868 по 1872) несомненно говорит о большем сочувствии в настоящее время публики к библиотечному делу; так, в последние четыре года поступило денег от пожертвователей и за право чтения столько, сколько за весь предшествовавший 30-летний период (с 1 838 по <date when="1868" type="auto" subtype="regex-fallback">1868 год</date> поступило 664 р. 60 к., а с 1868 по 1872 — 653 р. 35 к.), причем несмотря на то, <orgName ref="#org_что_библиотека" type="auto" subtype="org-fallback">что библиотека</orgName> может предложить почти только одни периодическия издания, число подписчиков с году на год увеличивалось, как видно по сбору с них: с 1838 по <date when="1868" type="auto" subtype="regex-fallback">1868 г.</date> поступило за право чтения 142 р. 85 к., а с 1868 по <date when="1872" type="auto" subtype="regex-fallback">1872 г.</date> — 257 р. К числу благоприятных условий к развитию библиотеки должно послужить: неоплачиваемый труд библиотекаря, даровое помещение в канцелярии Статистического комитета и наконец пожертвования деньгами, а не книгами, как было прежде. Последнее обстоятельство весьма важно, потому что им исключается характер случайности в приобретении книг и дается возможность удовлетворить своевременно интересы и вкусы читающих. Верно: Гражданский Губернатор Лохвицкий</p>
      <p>Скрепил исправляющий должность Секретаря Статистического Комитета Лов*</p>
      <pb n="48" />
      <pb n="49" />
      <p>49 ВЕДОМОСТЬ № 1 О ПОСЕВЕ И УРОЖАЕ ХЛЕБА В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ В 1871 ГОДУ</p>
      <pb n="50" />
      <p>50 Название округов Посеяно четвертей Снято четвертей Озимового Ярового Картофеля Озимового Ярового Картофеля 1. Красноярский1. <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярский</placeName> На землях крестьян и инородц. » городских 5 395 — 105 654 500 1 471 25 54 410 — 619 160 4 500 24 169 250 Итого 2. Енисейский2. <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейский</placeName> На землях крестьян и инородц. » городских 5 395 9 364 — 106 154 27 179 — 1 496 1 989 — 54 410 50 838 — 623 660 138 984 — 24 419 11 658 — Итого 3. Канский3. <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канский</placeName> На землях крестьян и инородц. » городских 9 364 21 426 40 27 179 54 856 400 1 989 6 412 20 50 838 163 524 400 138 984 271 475 3 600 11 658 51 532 200 Итого 4. Ачинский4. <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинский</placeName> На землях крестьян и инородц. » городских 21 466 17 349 50 55 256 55 626 180 6 432 3 256 70 163 924 103 658 400 275 075 238 511 1 800 51 732 22 218 840 Итого 5. Минусинский5. <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинский</placeName> На землях крестьян и инородц. » городских 17 399 7 527 — 55 806 98 816 1 848 3 326 4 000 96 104 058 45 017 — 240 311 448 155 8 452 23 058 26 879 800 Итого Всего по губернии 7 527 61 151 100 664 345 059 4 096 17 339 45 017 418 247 456 607 1734 637 27 679 138 546 Верно: Гражданский Губернатор Лохвицкий Скрепил исправляющий должность Секретаря Статистического Комитета Лов*</p>
      <pb n="51" />
      <p>51 ВЕДОМОСТЬ № 2 О ФАБРИКАХ И ЗАВОДАХ В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1871 ГОД</p>
      <pb n="52" />
      <p>52 Род фабрик и заводовРод фабрик и заводов Город <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярск</placeName> Округ <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярский</placeName> Город <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейск</placeName> Округ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейский</placeName> Город <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канск</placeName> Округ <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канский</placeName> Город <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинск</placeName> Округ <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинский</placeName> Город <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинск</placeName> Округ <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинский</placeName> Всего в губернии Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих 1. Заводы и фабрики, обделывающие животные продукты Салотопенные 2 4 500 6 — — — 2 5 400 6 — — — 1 300 * — — — 1 3 850 2 — — — 4 400 8 — — — 10 17 150 24 Мыловаренные 1 300 2 — — — — — — — — — 1 100 * — — — 1 1 500 2 — — — — — — — — — 3 2 800 5 Кожевенные 8 19 000 24 1 111 1 4 3 300 10 — — — 1 600 * — — — 2 3 300 24 5 5 470 11 3 2 000 7 12 39 965 54 36 79 146 135 50 50 Воскобелильные 1 12 640 2 — — — 1 12 300 4 — — — — — * — — — — — — — — — — — — — — — 2 24 940 6 II. Обделывающие растительные продукты Бумажные — — — 1 — — — — — — — — — — * — — — — — — — — — — — — — — — 1 — — Стеклоделательные — — — 1 2 000 27 — — — — — — — — * — — — — — — — — — — — — 1 1 139 16 2 3 139 43 Маслобойные 1 750 2 2 425 2 — — — — — — — — * — — — 1 2 000 2 2 370 3 — — — — — — 6 3 545 9 Канатные 1 1 000 2 — — — 4 2 500 8 — — — — — * — — — — — — 1 155 3 — — — — — — 6 3 655 13 Винокуренные 3 96 964 9 — — — 1 2 000 1 1 69 322 18 — — * 4 381 275 241 — — — 3 208 573 261 — — — 4 139 986 160 16 898 121 690 37 31 371/41/4 51/41/4 Пивоваренные 1 2 500 2 — — — — — — — — — — — * — — — — — — — — — — — — — — — 1 2 500 2 III. Обделывающие ископаемые продукты Железно-делательные и чугунно-литейные — — — — — — — — — — — — — — * 3 — — — — — — — — — — — 1 308 845 700 4 308 845 700 Кирпичные 7 4 620 24 2 280 2 3 6 100 24 — — — — — * — — — 2 400 7 3 210 3 4 1 600 9 — — — 21 13 210 69 Гончарные 3 300 3 2 770 6 — — — — — — — — * — — 2 200 3 6 435 7 — — — — — — 13 1 705 19 Солеваренные — — — — — — — — — — — — — — * 1 93 715 211 — — — — — — — — — — — — 1 93 715 211 IV. Смешанных производств 17 Папиросные 7 19 800 21 — — — 2 3 000 7 — — — — — * — — — 2 2 000 5 — — — — — — — — — 11 24 800 33 Экипажные 5 10 700 35 — — — 1 1 500 8 — — — — — * — — — — — — — — — — — — — — — 6 12 200 43 Итого 40 173 074 132 9 3 586 38 18 36 100 68 1 69 322 18 3 10 000 * 8 474 990 452 11 13 250 45 20 215 213 288 11 4 000 24 18 489 935 930 139 148 947 2 002 54 81 371/41/4 721/41/4 Примечание. 1. В числе гончарных заводов показана фаянсовая фабрика, находящаяся в <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском округе</placeName> при Знаменском стеклоделательном заводе наследников коллежского советника <persName ref="#person_коновалова" type="auto" subtype="context-person-fallback">Коновалова</persName>. 2. На частных железоделательных заводах в <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском округе</placeName> и бумажной фабрике <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском округе</placeName> работ не производилось. 3. На казенном Троицком солеваренном заводе, состоящем в ведомстве Министерства финансов, выварено соли 100769 п. На выварку соли употреблено дров 5386 саж. Рассол из источников пускался в чаны с содержанием от 8 до 13 %. Пуд соли обошелся в 29 к. с дробью, продажная цена по 93 к. за пуд. Прибыль от действия завода, судя по утвержденным ценам на вываренную соль на заводе, полагалась на 64415 р. 463/43/4 к. На находящейся при заводе молотовой фабрике для выплавки руды</p>
      <pb n="53" />
      <p>53 Род фабрик и заводовРод фабрик и заводов Город <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярск</placeName> Округ <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярский</placeName> Город <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейск</placeName> Округ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейский</placeName> Город <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канск</placeName> Округ <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канский</placeName> Город <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинск</placeName> Округ <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинский</placeName> Город <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинск</placeName> Округ <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинский</placeName> Всего в губернии Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих 1. Заводы и фабрики, обделывающие животные продукты Салотопенные 2 4 500 6 — — — 2 5 400 6 — — — 1 300 * — — — 1 3 850 2 — — — 4 400 8 — — — 10 17 150 24 Мыловаренные 1 300 2 — — — — — — — — — 1 100 * — — — 1 1 500 2 — — — — — — — — — 3 2 800 5 Кожевенные 8 19 000 24 1 111 1 4 3 300 10 — — — 1 600 * — — — 2 3 300 24 5 5 470 11 3 2 000 7 12 39 965 54 36 79 146 135 50 50 Воскобелильные 1 12 640 2 — — — 1 12 300 4 — — — — — * — — — — — — — — — — — — — — — 2 24 940 6 II. Обделывающие растительные продукты Бумажные — — — 1 — — — — — — — — — — * — — — — — — — — — — — — — — — 1 — — Стеклоделательные — — — 1 2 000 27 — — — — — — — — * — — — — — — — — — — — — 1 1 139 16 2 3 139 43 Маслобойные 1 750 2 2 425 2 — — — — — — — — * — — — 1 2 000 2 2 370 3 — — — — — — 6 3 545 9 Канатные 1 1 000 2 — — — 4 2 500 8 — — — — — * — — — — — — 1 155 3 — — — — — — 6 3 655 13 Винокуренные 3 96 964 9 — — — 1 2 000 1 1 69 322 18 — — * 4 381 275 241 — — — 3 208 573 261 — — — 4 139 986 160 16 898 121 690 37 31 371/41/4 51/41/4 Пивоваренные 1 2 500 2 — — — — — — — — — — — * — — — — — — — — — — — — — — — 1 2 500 2 III. Обделывающие ископаемые продукты Железно-делательные и чугунно-литейные — — — — — — — — — — — — — — * 3 — — — — — — — — — — — 1 308 845 700 4 308 845 700 Кирпичные 7 4 620 24 2 280 2 3 6 100 24 — — — — — * — — — 2 400 7 3 210 3 4 1 600 9 — — — 21 13 210 69 Гончарные 3 300 3 2 770 6 — — — — — — — — * — — 2 200 3 6 435 7 — — — — — — 13 1 705 19 Солеваренные — — — — — — — — — — — — — — * 1 93 715 211 — — — — — — — — — — — — 1 93 715 211 IV. Смешанных производств 17 Папиросные 7 19 800 21 — — — 2 3 000 7 — — — — — * — — — 2 2 000 5 — — — — — — — — — 11 24 800 33 Экипажные 5 10 700 35 — — — 1 1 500 8 — — — — — * — — — — — — — — — — — — — — — 6 12 200 43 Итого 40 173 074 132 9 3 586 38 18 36 100 68 1 69 322 18 3 10 000 * 8 474 990 452 11 13 250 45 20 215 213 288 11 4 000 24 18 489 935 930 139 148 947 2 002 54 81 371/41/4 721/41/4 и выделки железа работы не производились. Работы производились ссыльно каторжными. Рабочая команда состояла из 425 муж. и 54 ж., из них задолжено на работы: технические 52 челов., надворные вспомогательные 150 челов. Остальные не употреблялись на работы по болезни, льготе и аресту. 4. О золотом промысле подробные сведения помещены в тексте. 5. Один из винокуренных заводов в <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском округе</placeName> не действовал. Верно: Гражданский Губернатор Лохвицкий Скрепил исправляющий должность Секретаря Статистического Комитета Лов*</p>
      <pb n="54" />
      <pb n="55" />
      <p>55 ВЕДОМОСТЬ № 3 ДВИЖЕНИЕ НАСЕЛЕНИЯ В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1871 ГОД</p>
      <pb n="56" />
      <p>56 ГОРОДА и ОКРУГАГОРОДА и ОКРУГА Число родившихсяЧисло родившихся Число умерших Прибыль или убыль Законно Незаконно Всего Муж. Жен. Об. п. Муж. Жен. Об. п. Муж. Жен. Об. п. Муж. Жен. Об. п. Город <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярск</placeName> Округ оного Город <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канск</placeName> Округ оного Город <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейск</placeName> Округ оного Город <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханск</placeName>
        <placeName ref="#place_turukhansk_region" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханский край</placeName> Город <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинск</placeName> Округ оного Город <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинск</placeName> Округ оного Итого в городах » » округах Всего в губернии — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — 191 1 204 78 1 331 119 1 072 3 127 69 1 665 99 2 545 559 7 944 8 503 160 1 229 63 1 303 157 980 3 133 52 1 569 107 2 499 542 7 713 8 255 351 2 433 141 2 634 276 2 052 6 260 121 3 234 206 5 044 1 101 15 657 16 758 40 150 12 156 34 135 — 11 6 111 15 129 107 692 799 31 115 3 145 31 110 — 10 8 113 9 106 82 599 681 71 265 15 301 65 245 — 21 14 224 24 235 189 1 291 1 480 231 1 354 90 1 487 153 1 207 3 138 75 1 776 114 2 674 666 8 636 9 302 191 1 344 66 1 448 188 1 090 3 143 60 1 682 116 2 605 624 8 312 8 936 422 2 698 156 2 935 341 2 297 6 281 135 3 458 230 5 279 1 290 16 948 18 238 440 1 247 128 1 128 278 1 024 4 36 95 1 123 135 1 596 1 080 6 154 7 234 254 1 014 66 915 165 765 2 41 54 971 108 1 301 649 5 007 5 656 694 2 261 194 2 043 443 1 789 6 77 149 2 094 243 2 897 1 729 11 161 12 890 —272 +437 —38 +892 —102 +508 — +204 —14 +1 364 —13 +2 382 —439 +5 787 +5 348 Верно: Гражданский Губернатор Лохвицкий Скрепил исправляющий должность Секретаря Статистического Комитета Лов*</p>
      <pb n="57" />
      <p>57 ГОРОДА и ОКРУГАГОРОДА и ОКРУГА Число родившихсяЧисло родившихся Число умерших Прибыль или убыль Законно Незаконно Всего Муж. Жен. Об. п. Муж. Жен. Об. п. Муж. Жен. Об. п. Муж. Жен. Об. п. Город <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярск</placeName> Округ оного Город <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канск</placeName> Округ оного Город <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейск</placeName> Округ оного Город <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханск</placeName>
        <placeName ref="#place_turukhansk_region" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханский край</placeName> Город <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинск</placeName> Округ оного Город <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинск</placeName> Округ оного Итого в городах » » округах Всего в губернии — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — 191 1 204 78 1 331 119 1 072 3 127 69 1 665 99 2 545 559 7 944 8 503 160 1 229 63 1 303 157 980 3 133 52 1 569 107 2 499 542 7 713 8 255 351 2 433 141 2 634 276 2 052 6 260 121 3 234 206 5 044 1 101 15 657 16 758 40 150 12 156 34 135 — 11 6 111 15 129 107 692 799 31 115 3 145 31 110 — 10 8 113 9 106 82 599 681 71 265 15 301 65 245 — 21 14 224 24 235 189 1 291 1 480 231 1 354 90 1 487 153 1 207 3 138 75 1 776 114 2 674 666 8 636 9 302 191 1 344 66 1 448 188 1 090 3 143 60 1 682 116 2 605 624 8 312 8 936 422 2 698 156 2 935 341 2 297 6 281 135 3 458 230 5 279 1 290 16 948 18 238 440 1 247 128 1 128 278 1 024 4 36 95 1 123 135 1 596 1 080 6 154 7 234 254 1 014 66 915 165 765 2 41 54 971 108 1 301 649 5 007 5 656 694 2 261 194 2 043 443 1 789 6 77 149 2 094 243 2 897 1 729 11 161 12 890 —272 +437 —38 +892 —102 +508 — +204 —14 +1 364 —13 +2 382 —439 +5 787 +5 348 Верно: Гражданский Губернатор Лохвицкий Скрепил исправляющий должность Секретаря Статистического Комитета Лов*</p>
      <pb n="58" />
      <pb n="59" />
      <p>59 ВЕДОМОСТЬ № 4 О ПОСТУПЛЕНИИ СБОРОВ ПО ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1871 ГОД</p>
      <pb n="60" />
      <p>60 О податях и недоимках по <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> за 1 8 7 1 г о д Следовало поступить Вновь причислено Исключено Взыскано Осталось к <date when="1872-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1872 года</date> Недоимок Оклада Недоимок Оклада Недоимок Оклада Недоимок Оклада Недоимок Оклада Всего Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. I. Подати и окладные платежи: 1. Оборочной подати и дополнительного к ней сбора. С государственных крестьян. 131 462 343/43/4 255 828 * 3 968 271/21/2 21 328 47 11 432 63/43/4 8 260 181/41/4 40 933 413/43/4 210 450 201/41/4 83 065 133/43/4 58 446 401/21/2 141 511 541/41/4 — поселенцев полного оклада. 58 429 411/21/2 16 218 * 64 875 223/43/4 3 713 631/21/2 11 048 973/43/4 3 010 543/43/4 2 211 403/43/4 3 334 56 60 044 253/43/4 13 586 583/43/4 73 630 841/21/2 — — половинного оклада. 26 924 81/41/4 9 616 * 11 596 333/43/4 5 498 371/41/4 12 431 381/41/4 4 072 221/41/4 3 118 88 2 972 31/21/2 22 970 153/43/4 8 070 881/41/4 31 041 4 — купцов и мещан, живущих в селениях. 105 983/43/4 82 * — — 2 74 2 511/21/2 8 191/21/2 8 22 37 11/21/2 95 251/41/4 39 73 134 981/41/4 — оседлых инородцев. — — 4 419 * 484 571/41/4 8 22 5 48 27 383/43/4 126 321/21/2 3 864 933/43/4 352 763/43/4 535 52 888 283/43/4 216 921 831/41/4 286 164 * 10 924 411/41/4 30 551 433/43/4 34 920 421/41/4 15 378 531/41/4 46 398 25 220 658 75 166 527 571/41/4 80 679 121/21/2 247 206 693/43/4 2. Подушной подати с сословий, состоящих на общих окладах. а. С государственных крестьян всех наименований. 45 358 71 84 031 * 325 55 1 407 15 1 772 881/41/4 2 002 831/21/2 15 527 721/41/4 670 0 751/41/4 28 383 651/21/2 16 424 761/41/4 44 808 413/43/4 б. — бывших помещичьих крестьян 79 811/21/2 — * — — — — — — — — — — — — 79 811/21/2 — — 79 811/21/2 в. — поселенцев полного оклада. 17 646 143/43/4 5 327 * 4 972 991/21/2 1 224 61 4 381 563/43/4 1 015 35 822 801/41/4 1 145 181/21/2 17 414 771/41/4 4 391 171/21/2 21 805 943/43/4 г. — — половинного оклада. 7 187 321/41/4 3 147 * 3 833 911/41/4 1 776 15 3 749 66 1 320 56 1 141 281/41/4 1 220 763/43/4 6 130 291/41/4 2 382 121/41/4 8 512 411/21/2 д. — купцов и мещан, живущих в селениях. 37 80 27 * — — — 90 — 90 2 70 2 70 12 15 34 20 13 5 47 25 е. — крестьян, вышедших из крепостной зависимости. 4 50 9 * — — — — — — — — 4 50 4 50 — — 4 50 4 50 ж. — оседлых инородцев. 122 85 1 451 * — — 62 10 1 80 4 5 15 75 1 392 521/21/2 105 30 117 221/21/2 222 521/21/2 и з. — городских обывателей, с мещан. 21 211 573/43/4 17 445 * 191 — 526 — 1 408 91 366 441/21/2 6 284 953/43/4 8 318 671/21/2 13 708 71 9 286 48 22 995 19 91 648 721/41/4 111 438 * 9 323 453/43/4 4 996 91 11 315 72 4 711 94 23 799 711/21/2 79 104 551/21/2 95 856 741/21/2 32 619 311/21/2 98 476 6 Сорока четырех коп. подать с кочевых и ясачных инородцев — — — * — — 1 950 8 — — — — — — 1 924 69 — — 25 39 25 39 Однорублевая с бывших помещичьих крестьян 8 — — * — — — — — — — — — — — — 8 — — — 8 — Половинно-оборочной подати и дополнительнаю к ней сбора с переселенцев 1 095 341/41/4 858 * 256 401/21/2 8 933/43/4 — — 157 773/43/4 110 483/43/4 45 281/21/2 1 241 26 664 58 1 905 84 3. Общественного сбора С государственных крестьян всех наименований 2 497 541/41/4 5 566 * 20 44 93 64 122 593/43/4 232 681/21/2 455 171/41/4 4 295 541/21/2 1 940 211/41/4 1 131 61 3 071 821/41/4 — прочих податных сословий 106 151/41/4 500 * — — — 21 5 591/41/4 1 11 12 48 495 39 88 8 9 93 98 1 4. Сбора на обеспечение продовольствия С государственных крестьян всех наименований 1 703 351/21/2 — * 1 701/21/2 — — 8 59 — — 313 731/21/2 — — 1 382 731/21/2 — — 1 382 731/21/2 — прочих податных сословий 1 524 70 — * 222 31 1/41/4 — — 356 603/43/4 — — 101 9 1/41/4 — — 1 289 31 1/41/4 — — 1 289 31 1/41/4 На межевание земель С государственных крестьян всех наименований 1 347 67 1/21/2 2 783 * 11 25 1/41/4 46 81 1/21/2 57 90 1/41/4 80 16 3/43/4 221 41 3/43/4 2 200 8 1/41/4 1 079 60 3/43/4 549 66 1/21/2 1 629 27 1/41/4 — прочих податных сословий 45 621/21/2 253 * — — — 101/21/2 — 81 — 58 — 801/21/2 247 67 44 1 4 96 48 97 На пожарные случаи. С государственных крестьян всех наименований 1 832 95 3/43/4 3 710 80 14 14 62 40 83 80 1/21/2 85 36 126 86 2 977 72 1 636 43 1/41/4 710 12 2 346 55 1/41/4 — прочих податных сословий 131 291/21/2 117 96 — 241/21/2 — 20 1 86 2 46 24 671/41/4 63 793/43/4 105 3/43/4 51 901/41/4 156 91 Экономической суммы. С поселенцев полного и половинного оклада 9 657 351/21/2 1 936 75 2 100 471/21/2 790 191/21/2 2 270 271/21/2 604 411/21/2 500 411/41/4 443 91/21/2 8 987 141/41/4 1 679 381/21/2 10 666 523/43/4 5. Земских сборов. На государственные повинности. а. с торговых свидетельств — — 2 823 25 — — 2 184 50 — — 2 823 25 — — 2 184 50 — — — — — — и б. — податных лиц 60 083 81/21/2 79 239 22 5 526 121/21/2 2 559 401/21/2 6 282 61/21/2 9 209 27 9 202 921/21/2 51 380 461/41/4 50 124 22 21 208 891/41/4 71 373 111/41/4 На губернския повинности. а. с торговых свидетельств — — 1 972 80 — — 1 443 30 — — 1 972 80 — — 1 443 30 — — — — — — и б. — податных лиц 83 315 883/43/4 107 961 44 6 540 421/41/4 3 442 613/43/4 7 803 841/41/4 5 426 1/21/2 16 701 771/21/2 76 698 92 65 350 691/41/4 29 279 131/41/4 94 629 821/21/2 На содержание сельской врачебной части. С податных лиц 5 908 163/43/4 9 638 24 255 5 435 661/21/2 351 51/21/2 2 873 343/43/4 1 246 891/21/2 4 175 691/41/4 4 565 263/43/4 3 024 861/21/2 7 590 131/41/4 Итого 477 827 691/21/2 614 971 661/21/2 55 196 441/41/4 48 566 413/43/4 63 581 141/41/4 43 559 751/21/2 99 216 691/21/2 448 339 451/21/2 370 226 293/43/4 171 638 871/41/4 531 865 17 II. Других разных взысканий: По ведомствам: Министерства государственных имуществ. 15 970 88 — — 10 118 73/43/4 — — 2 787 64 — — 4 871 55 — — 18 429 763/43/4 — — 18 429 763/43/4 Министерства финансов: Департамента государственного казначейства. 130 082 88 — — 21 642 53/43/4 — — 6 572 961/41/4 — — 7 137 11/41/4 — — 138 014 901/21/2 — — 138 014 901/21/2 —————— неокладных сборов. 52 398 343/43/4 — — 14 341 563/43/4 — — 12 369 87 — — 9 868 173/43/4 — — 44 501 863/43/4 — — 44 501 863/43/4 —————— горного. — — — — 22 50 — — — — — — — — — — 22 50 — — 22 50 По кредитной части 200 847 891/21/2 — — 14 600 18 — — 9 16 — — 105 84 — — 215 333 71/21/2 — — 215 333 71/21/2 Итого 399 299 941/21/2 — — 60 724 381/41/4 — — 21 739 631/41/4 — — 21 982 58 — — 416 302 111/21/2 — — 416 302 111/21/2 В сем числе взысканий на ответственности губернского начальства. По ведомствам: Министерства государственных имуществ. 15 970 88 — — 6 068 151/41/4 — — 2 787 64 — — 4 871 55 — — 14 379 841/41/4 — — 14 379 841/41/4 Министерства финансов: Департамента государственного казначейства. 130 082 821/41/4 — — 21 642 53/43/4 — — 6 572 961/41/4 — — 7 137 11/41/4 — — 138 014 901/21/2 — — 138 014 901/21/2 —————— неокладных сборов. 23 746 73 — — 14 341 563/43/4 — — 12 369 87 — — 9 868 173/43/4 — — 15 850 25 — — 15 850 25 —————— горного. — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — По кредитной части 99 406 83 — — — — — — — — — — — — — — 99 406 83 — — 99 406 83 Итого 269 207 261/41/4 — — 42 051 741/41/4 — — 21 730 471/41/4 — — 21 876 74 — — 267 651 823/43/4 — — 267 651 823/43/4 Верно: Гражданский Губернатор Лохвицкий Скрепил исправляющий должность Секретаря Статистического Комитета Лов*</p>
      <pb n="61" />
      <p>61 О податях и недоимках по <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> за 1 8 7 1 г о д Следовало поступить Вновь причислено Исключено Взыскано Осталось к <date when="1872-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1872 года</date> Недоимок Оклада Недоимок Оклада Недоимок Оклада Недоимок Оклада Недоимок Оклада Всего Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. I. Подати и окладные платежи: 1. Оборочной подати и дополнительного к ней сбора. С государственных крестьян. 131 462 343/43/4 255 828 * 3 968 271/21/2 21 328 47 11 432 63/43/4 8 260 181/41/4 40 933 413/43/4 210 450 201/41/4 83 065 133/43/4 58 446 401/21/2 141 511 541/41/4 — поселенцев полного оклада. 58 429 411/21/2 16 218 * 64 875 223/43/4 3 713 631/21/2 11 048 973/43/4 3 010 543/43/4 2 211 403/43/4 3 334 56 60 044 253/43/4 13 586 583/43/4 73 630 841/21/2 — — половинного оклада. 26 924 81/41/4 9 616 * 11 596 333/43/4 5 498 371/41/4 12 431 381/41/4 4 072 221/41/4 3 118 88 2 972 31/21/2 22 970 153/43/4 8 070 881/41/4 31 041 4 — купцов и мещан, живущих в селениях. 105 983/43/4 82 * — — 2 74 2 511/21/2 8 191/21/2 8 22 37 11/21/2 95 251/41/4 39 73 134 981/41/4 — оседлых инородцев. — — 4 419 * 484 571/41/4 8 22 5 48 27 383/43/4 126 321/21/2 3 864 933/43/4 352 763/43/4 535 52 888 283/43/4 216 921 831/41/4 286 164 * 10 924 411/41/4 30 551 433/43/4 34 920 421/41/4 15 378 531/41/4 46 398 25 220 658 75 166 527 571/41/4 80 679 121/21/2 247 206 693/43/4 2. Подушной подати с сословий, состоящих на общих окладах. а. С государственных крестьян всех наименований. 45 358 71 84 031 * 325 55 1 407 15 1 772 881/41/4 2 002 831/21/2 15 527 721/41/4 670 0 751/41/4 28 383 651/21/2 16 424 761/41/4 44 808 413/43/4 б. — бывших помещичьих крестьян 79 811/21/2 — * — — — — — — — — — — — — 79 811/21/2 — — 79 811/21/2 в. — поселенцев полного оклада. 17 646 143/43/4 5 327 * 4 972 991/21/2 1 224 61 4 381 563/43/4 1 015 35 822 801/41/4 1 145 181/21/2 17 414 771/41/4 4 391 171/21/2 21 805 943/43/4 г. — — половинного оклада. 7 187 321/41/4 3 147 * 3 833 911/41/4 1 776 15 3 749 66 1 320 56 1 141 281/41/4 1 220 763/43/4 6 130 291/41/4 2 382 121/41/4 8 512 411/21/2 д. — купцов и мещан, живущих в селениях. 37 80 27 * — — — 90 — 90 2 70 2 70 12 15 34 20 13 5 47 25 е. — крестьян, вышедших из крепостной зависимости. 4 50 9 * — — — — — — — — 4 50 4 50 — — 4 50 4 50 ж. — оседлых инородцев. 122 85 1 451 * — — 62 10 1 80 4 5 15 75 1 392 521/21/2 105 30 117 221/21/2 222 521/21/2 и з. — городских обывателей, с мещан. 21 211 573/43/4 17 445 * 191 — 526 — 1 408 91 366 441/21/2 6 284 953/43/4 8 318 671/21/2 13 708 71 9 286 48 22 995 19 91 648 721/41/4 111 438 * 9 323 453/43/4 4 996 91 11 315 72 4 711 94 23 799 711/21/2 79 104 551/21/2 95 856 741/21/2 32 619 311/21/2 98 476 6 Сорока четырех коп. подать с кочевых и ясачных инородцев — — — * — — 1 950 8 — — — — — — 1 924 69 — — 25 39 25 39 Однорублевая с бывших помещичьих крестьян 8 — — * — — — — — — — — — — — — 8 — — — 8 — Половинно-оборочной подати и дополнительнаю к ней сбора с переселенцев 1 095 341/41/4 858 * 256 401/21/2 8 933/43/4 — — 157 773/43/4 110 483/43/4 45 281/21/2 1 241 26 664 58 1 905 84 3. Общественного сбора С государственных крестьян всех наименований 2 497 541/41/4 5 566 * 20 44 93 64 122 593/43/4 232 681/21/2 455 171/41/4 4 295 541/21/2 1 940 211/41/4 1 131 61 3 071 821/41/4 — прочих податных сословий 106 151/41/4 500 * — — — 21 5 591/41/4 1 11 12 48 495 39 88 8 9 93 98 1 4. Сбора на обеспечение продовольствия С государственных крестьян всех наименований 1 703 351/21/2 — * 1 701/21/2 — — 8 59 — — 313 731/21/2 — — 1 382 731/21/2 — — 1 382 731/21/2 — прочих податных сословий 1 524 70 — * 222 31 1/41/4 — — 356 603/43/4 — — 101 9 1/41/4 — — 1 289 31 1/41/4 — — 1 289 31 1/41/4 На межевание земель С государственных крестьян всех наименований 1 347 67 1/21/2 2 783 * 11 25 1/41/4 46 81 1/21/2 57 90 1/41/4 80 16 3/43/4 221 41 3/43/4 2 200 8 1/41/4 1 079 60 3/43/4 549 66 1/21/2 1 629 27 1/41/4 — прочих податных сословий 45 621/21/2 253 * — — — 101/21/2 — 81 — 58 — 801/21/2 247 67 44 1 4 96 48 97 На пожарные случаи. С государственных крестьян всех наименований 1 832 95 3/43/4 3 710 80 14 14 62 40 83 80 1/21/2 85 36 126 86 2 977 72 1 636 43 1/41/4 710 12 2 346 55 1/41/4 — прочих податных сословий 131 291/21/2 117 96 — 241/21/2 — 20 1 86 2 46 24 671/41/4 63 793/43/4 105 3/43/4 51 901/41/4 156 91 Экономической суммы. С поселенцев полного и половинного оклада 9 657 351/21/2 1 936 75 2 100 471/21/2 790 191/21/2 2 270 271/21/2 604 411/21/2 500 411/41/4 443 91/21/2 8 987 141/41/4 1 679 381/21/2 10 666 523/43/4 5. Земских сборов. На государственные повинности. а. с торговых свидетельств — — 2 823 25 — — 2 184 50 — — 2 823 25 — — 2 184 50 — — — — — — и б. — податных лиц 60 083 81/21/2 79 239 22 5 526 121/21/2 2 559 401/21/2 6 282 61/21/2 9 209 27 9 202 921/21/2 51 380 461/41/4 50 124 22 21 208 891/41/4 71 373 111/41/4 На губернския повинности. а. с торговых свидетельств — — 1 972 80 — — 1 443 30 — — 1 972 80 — — 1 443 30 — — — — — — и б. — податных лиц 83 315 883/43/4 107 961 44 6 540 421/41/4 3 442 613/43/4 7 803 841/41/4 5 426 1/21/2 16 701 771/21/2 76 698 92 65 350 691/41/4 29 279 131/41/4 94 629 821/21/2 На содержание сельской врачебной части. С податных лиц 5 908 163/43/4 9 638 24 255 5 435 661/21/2 351 51/21/2 2 873 343/43/4 1 246 891/21/2 4 175 691/41/4 4 565 263/43/4 3 024 861/21/2 7 590 131/41/4 Итого 477 827 691/21/2 614 971 661/21/2 55 196 441/41/4 48 566 413/43/4 63 581 141/41/4 43 559 751/21/2 99 216 691/21/2 448 339 451/21/2 370 226 293/43/4 171 638 871/41/4 531 865 17 II. Других разных взысканий: По ведомствам: Министерства государственных имуществ. 15 970 88 — — 10 118 73/43/4 — — 2 787 64 — — 4 871 55 — — 18 429 763/43/4 — — 18 429 763/43/4 Министерства финансов: Департамента государственного казначейства. 130 082 88 — — 21 642 53/43/4 — — 6 572 961/41/4 — — 7 137 11/41/4 — — 138 014 901/21/2 — — 138 014 901/21/2 —————— неокладных сборов. 52 398 343/43/4 — — 14 341 563/43/4 — — 12 369 87 — — 9 868 173/43/4 — — 44 501 863/43/4 — — 44 501 863/43/4 —————— горного. — — — — 22 50 — — — — — — — — — — 22 50 — — 22 50 По кредитной части 200 847 891/21/2 — — 14 600 18 — — 9 16 — — 105 84 — — 215 333 71/21/2 — — 215 333 71/21/2 Итого 399 299 941/21/2 — — 60 724 381/41/4 — — 21 739 631/41/4 — — 21 982 58 — — 416 302 111/21/2 — — 416 302 111/21/2 В сем числе взысканий на ответственности губернского начальства. По ведомствам: Министерства государственных имуществ. 15 970 88 — — 6 068 151/41/4 — — 2 787 64 — — 4 871 55 — — 14 379 841/41/4 — — 14 379 841/41/4 Министерства финансов: Департамента государственного казначейства. 130 082 821/41/4 — — 21 642 53/43/4 — — 6 572 961/41/4 — — 7 137 11/41/4 — — 138 014 901/21/2 — — 138 014 901/21/2 —————— неокладных сборов. 23 746 73 — — 14 341 563/43/4 — — 12 369 87 — — 9 868 173/43/4 — — 15 850 25 — — 15 850 25 —————— горного. — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — По кредитной части 99 406 83 — — — — — — — — — — — — — — 99 406 83 — — 99 406 83 Итого 269 207 261/41/4 — — 42 051 741/41/4 — — 21 730 471/41/4 — — 21 876 74 — — 267 651 823/43/4 — — 267 651 823/43/4 Верно: Гражданский Губернатор Лохвицкий Скрепил исправляющий должность Секретаря Статистического Комитета Лов*</p>
      <pb n="62" />
      <p>62 ВЕДОМОСТЬ О РАСПРЕДЕЛЕНИИ НЕДОИМОК УЕЗДАМ И ГОРОДАМ ЗА 1871 ГОД Города и уезды НЕД ОИМОК По оборонным податям По подушной подати *** По общественным сборам По сбору на продовольствие По земским сборам По выкупным платежам По налогу с недвижимых имуществ По рассрочке недоимок По разным взысканиям Всего Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Город » » » » Уезды » » » » <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярск</placeName>
        <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейск</placeName>
        <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канск</placeName>
        <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинск</placeName>
        <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинск</placeName>
        <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярский</placeName>
        <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейский</placeName>
        <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канский</placeName>
        <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинский</placeName>
        <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинский</placeName> — — — — — 72895 20773 61 401 53 050 40991 — — — — — 661/4 251/4 63 23 761/4 6 275 4862 2 690 5790 3 376 22 246 4563 14971 14227 19 471 303/4 101/2 711/4 93 131/2 79 941/2 381/2 463/4 283/4 — — — — — * * * * * — — — — — * * * * * — — — — — 1 131 178 565 565 729 — — — — — 26 57 141/4 371/4 483/4 — 49 — — — 591 351 928 455 295 — 891/2 — — — 51/4 523/4 381/2 96 23 4325 3 460 727 1 121 289 42 722 12625 30453 38903 31 333 513/4 11/2 21/2 793/4 693/4 61 733/4 381/2 473/4 661/2 — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — 10600 8372 3 417 6 912 3 665 147 805 40028 113 110 111 857 96 093 821/2 11/2 733/4 723/4 831/4 893/4 801/4 11/4 65 67 Верно: Гражданский Губернатор Лохвицкий Скрепил исправляющий должность Секретаря Статистического Комитета Лов*</p>
      <pb n="63" />
      <p>63 ВЕДОМОСТЬ О РАСПРЕДЕЛЕНИИ НЕДОИМОК УЕЗДАМ И ГОРОДАМ ЗА 1871 ГОД Города и уезды НЕД ОИМОК По оборонным податям По подушной подати *** По общественным сборам По сбору на продовольствие По земским сборам По выкупным платежам По налогу с недвижимых имуществ По рассрочке недоимок По разным взысканиям Всего Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Руб. Коп. Город » » » » Уезды » » » » <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярск</placeName>
        <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейск</placeName>
        <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канск</placeName>
        <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинск</placeName>
        <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинск</placeName>
        <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярский</placeName>
        <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейский</placeName>
        <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канский</placeName>
        <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинский</placeName>
        <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинский</placeName> — — — — — 72 895 20773 61 401 53 050 40991 — — — — — 661/4 251/4 63 23 761/4 6 275 4862 2690 5790 3 376 22246 4563 14971 14227 19 471 303/4 101/2 711/4 93 131/2 79 941/2 381/2 463/4 283/4 — — — — — * * * * * — — — — — * * * * * — — — — — 1 131 178 565 565 729 — — — — — 26 57 141/4 371/4 483/4 — 49 — — — 591 351 928 455 295 — 891/2 — — — 51/4 523/4 381/2 96 23 4325 3 460 727 1 121 289 42 722 12 625 30453 38903 31 333 513/4 11/2 21/2 793/4 693/4 61 733/4 381/2 473/4 661/2 — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — 10600 8372 3 417 6 912 3 665 147 805 40028 113 110 111 857 96 093 821/2 11/2 733/4 723/4 831/4 893/4 801/4 11/4 65 67 Верно: Гражданский Губернатор Лохвицкий Скрепил исправляющий должность Секретаря Статистического Комитета Лов*</p>
      <pb n="64" />
      <pb n="65" />
      <p>65 ВЕДОМОСТЬ № 5 О ЧИСЛЕ И РОДЕ ПРЕСТУПЛЕНИЙ В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1871 ГОД (С ПРИЛОЖЕНИЕМ О КОЛИЧЕСТВЕ АРЕСТАНТОВ)</p>
      <pb n="66" />
      <p>РОД ПРЕСТУПЛЕНИЙ В том числе Возраст преступнников *** Дворян потомственных Дворян личных Почетных граждан и купцов Мещан Крестьян Военнаго сословiя Инородцев Поселенцев Ссыльнокаторжных Н и ж е Свыше 60 17— 17-20 21—30 31—40 41—50 51—60 м. ж. м. ж. м. ж м ж м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. Отделение I Об отступлении от веры и постановлений церкви, ст. 200—234 (Улож. 1866 г ст. 184—209 и уст. о нак. ст. 38, 63, 64, 48 и 107. * 15 — — — — — — — 1 18 14 — — — — 1 — — — — 2 3 2 8 4 5 4 3 2 — 1 — — О святотатстве, ст. 253—269 (Улож. <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 219—235 и уст. о нак. ст. 170 п. 1.). * — — — — — — — — — 1 — — — — — — — — — — — — — 1 — — — — — — — — По преступлениям, исчисленным во II отделении, дел в рассмотрении не было. Отделение III О самовольном присвоении власти и о составлении подложных указов от Правительства бумаг, ст. 329—341 (Улож. <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 289—301 и уст о нак. ст 34.). * 2 — — 1 1 1 — 1 — 2 1 — — — — — — — — — — 1 2 1 — 1 — 1 — 1 — — — О похищении бумаг или вещей из присутственных мест и уничтожение поставленных или приложенных по распоряжению правительства знаков, ст. 343—347 (Улож. <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 303—307 и уст. о нак. ст. 32.). * — — — — — — — 1 — 2 — — — — — — — — — — — — — 1 — 1 — 1 — — — — — О взломе тюрем, уводе и побеге находящихся под стражею или надзором, ст. 348—395 (улож. <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 308— 317 и уст. о нак. ст. 63.). * — — — — — — — — — 2 — — — 1 — 3 — — — — — — — 1 — 2 — 3 — — — — — Отделение IV О преступлениях и проступках по службе Государственной и общественной, ст. 371—549, 782—795, 959—975, 1022—1031, 1068—1072, 1361—1364, 1396—1406, 1410—1414 и 1429 (улож. <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> Ст. 329—504, 533—539, 707— 714, 805—821, 822—830, 854, 855, 1004—1007, 1058—1065, 1068—1072 и уст. о нак. ст. 65, 66, 102, 154-168). * — 1 — 8 — 1 — 21 — 5 — — — — — 1 — — — — — — — 11 — 16 — 5 — 4 — 1 — По преступлениям, исчисленным в V отделении, дел в рассмотрении не было. Отделение VI О нарушении уставов монетных, ст. 608—630 (Улож. ст. 556—578.). * 3 — — — — 5 — 17 2 21 1 2 — — — 14 — — — 4 — 3 — 15 2 14 1 16 — 4 — 3 — О нарушении постановлений по питейному сбору и акцизу, ст. 718—795 (Улож. <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date>ст. 665—717.). * — — — — — 2 — 2 — 1 — — — — — 1 — — — — — — — 1 — 2 — 2 — 1 — — — Отделение VII О преступлениях и проступках против постановлений, ограждающих народное здравие, ст. 1044—1150 (Улож. <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 831—900 и уст. о нак. ст. 55, 56, 102, 104—109, 112—116 и 173). * — — — — — — — — — 1 — — — — — — — — — 1 — — — — — — — — — — — О расспространении вредных слухов, ст. 1196—1198 (Улож. <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 932 и уст. о нак. налагаем. мир. суд. ст. 37). — — — — — — — — — — 1 — — — — — — — — — — — — — — — 1 — — — — — — — О возбуждении к начатию и продолжению противузаконных исков, тяжб, о лживых доносах, лжесвидетельстве и ложных показаниях на повальных обысках, ст. 1205—1212 (Улож. <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 939—946.). * — — — — — — — — — 1 — — — 1 — — — — — — — — — — — 1 — 1 — — — — — О бродяжестве, укрывательстве беглых и нарушений постановлений о паспортах, ст. 1216—1272 Улож. <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> 950—983 и уст. о нак. ст. 29, 58, 60, 61, 62 77.). * — — — 2 — — — 7 — 24 — — — 11 — 8 — — — — — — — 20 — 18 — 8 — 6 — — — О противузаконном выделывании и хранении оружия или пороха и нарушении других правил осторожности, ст. 1295—1328 (Улож. <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 986—989 и уст. о нак. ст. 29, 32 117—126, 129 и 987.). * — — — — — — — 2 — 1 — — — — — — — — — — — — — 1 — 2 — — — — — — — О преступлениях против общественной нравственности, ст. 19336—1360 (Улож. <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> Ст. и уст. о нак. ст. 42—45.). * 1 — — — — — — 3 — 2 1 — — 4 — 2 — — — — — — — 2 1 6 — 1 — 2 — — — О нарушении правил осторожности от пожаров, ст. 1429—1473 (Улож. <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1076 и 1077 и уст. о нак. ст. 29, 66, 88, 89, 90, 91, 93—98 и 117.). * 1 — — — — — — 2 — 5 1 — — 3 — 2 — — — 1 — 2 1 2 — 3 — 1 — 1 — 2 — По преступлениям, исчисленным в VIII отделении, дел в рассмотрении не было. Отделение IX О смертоубийстве, ст. 1998—2020 (Улож. <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> Ст. 1449—1471.). * 22 — — — — — — 30 6 50 11 1 — 4 3 21 2 2 — — — 20 5 32 9 26 4 28 4 1 — 1 — О самоубийстве, ст. 2021—2025 (Улож. <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1472—1476.). * — — — — — — — 1 — 2 — — — 2 — 1 — — — — — — — 2 — 3 — 1 — — — — — О внесении увечья, ран и других повреждений, ст. 2026—2047 (Улож. <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1477—1496 и уст. о нак. ст. 129). * 6 — — — — — — 27 — 45 4 — — 1 1 13 1 — — — — 9 3 26 1 22 2 20 — 8 — 1 — О произвольном оставлении человека в опасности и неоказании помощи погибающему ст. 2064—2075 (Улож. <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> Ст. 1513—1522 и уст. о нак. налагаем. мир гудьями ст. 144). * 1 — — — — — — 1 1 1 — — — — — — — — — — — — — — 1 2 — — — — — — — О преступленииях против чести и целомудрия женщин, ст. 2076—2085 (Улож. <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> 1523—1532). * — — — — — — — 4 — 5 — — — — — — — — — — — 4 — 2 — 2 — 1 — — — — — О личных оскорблениях, ст. 2086—2094 (Улож. <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1533 и 1534 и уст. о нак. ст. 130—135). * 2 — — 2 — 2 — 5 1 2 1 — — 1 — 1 — — — — — — — 3 1 6 1 3 — 1 — — — О противузаконном задержании и заключении, ст. 2103—2108 (Улож. <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> Ст. 1540—1544 и уст. о нак. ст. 142). * — — — — — 1 — 1 — 1 — — — — — — — — — — — — — 1 — 1 — — — 1 — — — О нападении с насилием, ст. 2109—2112 (и уст. о нак. налагаем. мир. судьями ст. 142). * 1 — — 1 — — — 8 — 7 1 1 — — — 2 — — — — — — — 5 1 7 — 5 — 2 — — — Об угрозах, ст. 2113—2117 (Улож. <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1545—1548 и уст. о нак. ст. 139 и 140). * — — — — — — — 1 — 1 — — — — — — — — — — — — — — 1 — — — 1 — — — Отделение Х О преступлениях против союза брачного ст. 2118—2156 (Улож. <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1549—1585.). * 3 — — — — — — 3 1 3 2 2 — 1 — 1 — — — 2 — 2 — 4 — 2 1 — 1 — — 1 О преступлении детей против родителей, ст. 2162—2165 (Улож. <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1591 и 1692 и уст. о нак. ст. 132 и 143).* — — — — — — — 4 — 3 — 1 — — — 2 — — — — — 2 — 3 — 4 — 1 — — — — — Отделение ХI О насильственном завладении чужим недвижимым имуществом и о истреблении граничных меж и знаков, ст. 2173—2184 (Улож. <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1601—1605 и уст о нак. ст 142, 144, 145, 147—149, 152 и 155. * — — — — — — — 1 — 1 — — — — — — — — — — — — — — — 1 — 1 — — — — — О зажигательстве, ст. 2185—2195 (Улож. <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1606—1615 и уст. о нак. ст. 98.). * 2 — — — — — — 3 — 7 2 — — 4 — 4 — — — — — 1 — 2 2 5 — 7 — 3 — — — О разбое, ст. 2208—2217 (Улож. <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1627—1636). * — — — — — — 3 — 4 — — — — — 1 — — — — — — — 3 — 3 — 2 — — — — — О грабеже, ст. 2218—2224 (Улож <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1637—1643.). * 1 — — — — — — 9 — 18 1 1 — — — 8 — 1 — — — 11 — 16 1 8 — 2 — — — — О воровстве-краже, ст. 2225—2251 (Улож <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1644—1664 и уст. о нак. ст. 169 и 170). * 16 — — — — — — 47 1 136 13 5 — 5 — 98 2 — — 6 1 23 2 55 5 59 5 132 3 8 — 8 — О воровстве мошенничестве, ст. 2252—2267 (Улож. <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1665—1676 и уст. о нак. ст. 173—175.). * — — — — — 1 — 1 — 1 — — — — — 1 — — — — — — — 1 — 1 — 1 — 1 — — — О присвоении вверенного чужого движимого имущества, ст. 2272 (Улож. <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1681, 1682 и уст. о нак. ст. 177). * — — — — — 1 — 2 — 1 — 1 — — — 2 — — — — — 1 — 3 — 2 — 1 — — — — — О преступлениях и проступках по договорам и другим обязательствам, ст. 2278—2304 (Улож. <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1686—1711 и уст. о нак. ст. 174 и 180.) * 1 — — 1 — — — 8 1 5 — — — — — 2 — — — — — — — 6 1 5 — 3 — 2 — — — По происшествиям нечаянным: по неосторожности и другим случаям, не отнесенным к вышеприведенным родам и видам. * — — — — — — — — — 3 — — — 1 — 1 — — — — — — — 2 — 2 — 1 — — — — — Итого — * 77 1 — 15 1 14 — 215 14 383 53 14 — 39 4 190 5 3 — 13 3 83 15 230 29 234 18 251 10 47 1 16 1 Примечание. От <date when="1871" type="auto" subtype="regex-fallback">1871 г.</date> осталось арестантов: 11 м., 3 ж., об. пола 14; в <date when="1871" type="auto" subtype="regex-fallback">1871 г.</date>, поступило: 269 м., 2 ж., об. пола 291; в <date when="1871" type="auto" subtype="regex-fallback">1871 г.</date> выбыло: 273 м., 24 ж., об. пола 279. Затем к <date when="1872" type="auto" subtype="regex-fallback">1872 г.</date> осталось 7 м., 1 ж., об. пола 8. Верно: Гражданский Губернатор Лохвицкий Скрепил исправляющий должность СекретаряСтатистического Комитета Лов*</p>
      <pb n="67" />
      <p>РОД ПРЕСТУПЛЕНИЙ В том числе Возраст преступнников *** Дворян потомственных Дворян личных Почетных граждан и купцов Мещан Крестьян Военнаго сословiя Инородцев Поселенцев Ссыльнокаторжных Н и ж е Свыше 60 17— 17-20 21—30 31—40 41—50 51—60 м. ж. м. ж. м. ж м ж м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. Отделение I Об отступлении от веры и постановлений церкви, ст. 200—234 (Улож. 1866 г ст. 184—209 и уст. о нак. ст. 38, 63, 64, 48 и 107. * 15 — — — — — — — 1 18 14 — — — — 1 — — — — 2 3 2 8 4 5 4 3 2 — 1 — — О святотатстве, ст. 253—269 (Улож. <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 219—235 и уст. о нак. ст. 170 п. 1.). * — — — — — — — — — 1 — — — — — — — — — — — — — 1 — — — — — — — — По преступлениям, исчисленным во II отделении, дел в рассмотрении не было. Отделение III О самовольном присвоении власти и о составлении подложных указов от Правительства бумаг, ст. 329—341 (Улож. <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 289—301 и уст о нак. ст 34.). * 2 — — 1 1 1 — 1 — 2 1 — — — — — — — — — — 1 2 1 — 1 — 1 — 1 — — — О похищении бумаг или вещей из присутственных мест и уничтожение поставленных или приложенных по распоряжению правительства знаков, ст. 343—347 (Улож. <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 303—307 и уст. о нак. ст. 32.). * — — — — — — — 1 — 2 — — — — — — — — — — — — — 1 — 1 — 1 — — — — — О взломе тюрем, уводе и побеге находящихся под стражею или надзором, ст. 348—395 (улож. <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 308— 317 и уст. о нак. ст. 63.). * — — — — — — — — — 2 — — — 1 — 3 — — — — — — — 1 — 2 — 3 — — — — — Отделение IV О преступлениях и проступках по службе Государственной и общественной, ст. 371—549, 782—795, 959—975, 1022—1031, 1068—1072, 1361—1364, 1396—1406, 1410—1414 и 1429 (улож. <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> Ст. 329—504, 533—539, 707— 714, 805—821, 822—830, 854, 855, 1004—1007, 1058—1065, 1068—1072 и уст. о нак. ст. 65, 66, 102, 154-168). * — 1 — 8 — 1 — 21 — 5 — — — — — 1 — — — — — — — 11 — 16 — 5 — 4 — 1 — По преступлениям, исчисленным в V отделении, дел в рассмотрении не было. Отделение VI О нарушении уставов монетных, ст. 608—630 (Улож. ст. 556—578.). * 3 — — — — 5 — 17 2 21 1 2 — — — 14 — — — 4 — 3 — 15 2 14 1 16 — 4 — 3 — О нарушении постановлений по питейному сбору и акцизу, ст. 718—795 (Улож. <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date>ст. 665—717.). * — — — — — 2 — 2 — 1 — — — — — 1 — — — — — — — 1 — 2 — 2 — 1 — — — Отделение VII О преступлениях и проступках против постановлений, ограждающих народное здравие, ст. 1044—1150 (Улож. <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 831—900 и уст. о нак. ст. 55, 56, 102, 104—109, 112—116 и 173). * — — — — — — — — — 1 — — — — — — — — — 1 — — — — — — — — — — — О расспространении вредных слухов, ст. 1196—1198 (Улож. <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 932 и уст. о нак. налагаем. мир. суд. ст. 37). — — — — — — — — — — 1 — — — — — — — — — — — — — — — 1 — — — — — — — О возбуждении к начатию и продолжению противузаконных исков, тяжб, о лживых доносах, лжесвидетельстве и ложных показаниях на повальных обысках, ст. 1205—1212 (Улож. <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 939—946.). * — — — — — — — — — 1 — — — 1 — — — — — — — — — — — 1 — 1 — — — — — О бродяжестве, укрывательстве беглых и нарушений постановлений о паспортах, ст. 1216—1272 Улож. <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> 950—983 и уст. о нак. ст. 29, 58, 60, 61, 62 77.). * — — — 2 — — — 7 — 24 — — — 11 — 8 — — — — — — — 20 — 18 — 8 — 6 — — — О противузаконном выделывании и хранении оружия или пороха и нарушении других правил осторожности, ст. 1295—1328 (Улож. <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 986—989 и уст. о нак. ст. 29, 32 117—126, 129 и 987.). * — — — — — — — 2 — 1 — — — — — — — — — — — — — 1 — 2 — — — — — — — О преступлениях против общественной нравственности, ст. 19336—1360 (Улож. <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> Ст. и уст. о нак. ст. 42—45.). * 1 — — — — — — 3 — 2 1 — — 4 — 2 — — — — — — — 2 1 6 — 1 — 2 — — — О нарушении правил осторожности от пожаров, ст. 1429—1473 (Улож. <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1076 и 1077 и уст. о нак. ст. 29, 66, 88, 89, 90, 91, 93—98 и 117.). * 1 — — — — — — 2 — 5 1 — — 3 — 2 — — — 1 — 2 1 2 — 3 — 1 — 1 — 2 — По преступлениям, исчисленным в VIII отделении, дел в рассмотрении не было. Отделение IX О смертоубийстве, ст. 1998—2020 (Улож. <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> Ст. 1449—1471.). * 22 — — — — — — 30 6 50 11 1 — 4 3 21 2 2 — — — 20 5 32 9 26 4 28 4 1 — 1 — О самоубийстве, ст. 2021—2025 (Улож. <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1472—1476.). * — — — — — — — 1 — 2 — — — 2 — 1 — — — — — — — 2 — 3 — 1 — — — — — О внесении увечья, ран и других повреждений, ст. 2026—2047 (Улож. <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1477—1496 и уст. о нак. ст. 129). * 6 — — — — — — 27 — 45 4 — — 1 1 13 1 — — — — 9 3 26 1 22 2 20 — 8 — 1 — О произвольном оставлении человека в опасности и неоказании помощи погибающему ст. 2064—2075 (Улож. <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> Ст. 1513—1522 и уст. о нак. налагаем. мир гудьями ст. 144). * 1 — — — — — — 1 1 1 — — — — — — — — — — — — — — 1 2 — — — — — — — О преступленииях против чести и целомудрия женщин, ст. 2076—2085 (Улож. <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> 1523—1532). * — — — — — — — 4 — 5 — — — — — — — — — — — 4 — 2 — 2 — 1 — — — — — О личных оскорблениях, ст. 2086—2094 (Улож. <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1533 и 1534 и уст. о нак. ст. 130—135). * 2 — — 2 — 2 — 5 1 2 1 — — 1 — 1 — — — — — — — 3 1 6 1 3 — 1 — — — О противузаконном задержании и заключении, ст. 2103—2108 (Улож. <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> Ст. 1540—1544 и уст. о нак. ст. 142). * — — — — — 1 — 1 — 1 — — — — — — — — — — — — — 1 — 1 — — — 1 — — — О нападении с насилием, ст. 2109—2112 (и уст. о нак. налагаем. мир. судьями ст. 142). * 1 — — 1 — — — 8 — 7 1 1 — — — 2 — — — — — — — 5 1 7 — 5 — 2 — — — Об угрозах, ст. 2113—2117 (Улож. <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1545—1548 и уст. о нак. ст. 139 и 140). * — — — — — — — 1 — 1 — — — — — — — — — — — — — — 1 — — — 1 — — — Отделение Х О преступлениях против союза брачного ст. 2118—2156 (Улож. <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1549—1585.). * 3 — — — — — — 3 1 3 2 2 — 1 — 1 — — — 2 — 2 — 4 — 2 1 — 1 — — 1 О преступлении детей против родителей, ст. 2162—2165 (Улож. <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1591 и 1692 и уст. о нак. ст. 132 и 143).* — — — — — — — 4 — 3 — 1 — — — 2 — — — — — 2 — 3 — 4 — 1 — — — — — Отделение ХI О насильственном завладении чужим недвижимым имуществом и о истреблении граничных меж и знаков, ст. 2173—2184 (Улож. <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1601—1605 и уст о нак. ст 142, 144, 145, 147—149, 152 и 155. * — — — — — — — 1 — 1 — — — — — — — — — — — — — — — 1 — 1 — — — — — О зажигательстве, ст. 2185—2195 (Улож. <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1606—1615 и уст. о нак. ст. 98.). * 2 — — — — — — 3 — 7 2 — — 4 — 4 — — — — — 1 — 2 2 5 — 7 — 3 — — — О разбое, ст. 2208—2217 (Улож. <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1627—1636). * — — — — — — 3 — 4 — — — — — 1 — — — — — — — 3 — 3 — 2 — — — — — О грабеже, ст. 2218—2224 (Улож <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1637—1643.). * 1 — — — — — — 9 — 18 1 1 — — — 8 — 1 — — — 11 — 16 1 8 — 2 — — — — О воровстве-краже, ст. 2225—2251 (Улож <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1644—1664 и уст. о нак. ст. 169 и 170). * 16 — — — — — — 47 1 136 13 5 — 5 — 98 2 — — 6 1 23 2 55 5 59 5 132 3 8 — 8 — О воровстве мошенничестве, ст. 2252—2267 (Улож. <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1665—1676 и уст. о нак. ст. 173—175.). * — — — — — 1 — 1 — 1 — — — — — 1 — — — — — — — 1 — 1 — 1 — 1 — — — О присвоении вверенного чужого движимого имущества, ст. 2272 (Улож. <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1681, 1682 и уст. о нак. ст. 177). * — — — — — 1 — 2 — 1 — 1 — — — 2 — — — — — 1 — 3 — 2 — 1 — — — — — О преступлениях и проступках по договорам и другим обязательствам, ст. 2278—2304 (Улож. <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1686—1711 и уст. о нак. ст. 174 и 180.) * 1 — — 1 — — — 8 1 5 — — — — — 2 — — — — — — — 6 1 5 — 3 — 2 — — — По происшествиям нечаянным: по неосторожности и другим случаям, не отнесенным к вышеприведенным родам и видам. * — — — — — — — — — 3 — — — 1 — 1 — — — — — — — 2 — 2 — 1 — — — — — Итого — * 77 1 — 15 1 14 — 215 14 383 53 14 — 39 4 190 5 3 — 13 3 83 15 230 29 234 18 251 10 47 1 16 1 Примечание. От <date when="1871" type="auto" subtype="regex-fallback">1871 г.</date> осталось арестантов: 11 м., 3 ж., об. пола 14; в <date when="1871" type="auto" subtype="regex-fallback">1871 г.</date>, поступило: 269 м., 2 ж., об. пола 291; в <date when="1871" type="auto" subtype="regex-fallback">1871 г.</date> выбыло: 273 м., 24 ж., об. пола 279. Затем к <date when="1872" type="auto" subtype="regex-fallback">1872 г.</date> осталось 7 м., 1 ж., об. пола 8. Верно: Гражданский Губернатор Лохвицкий Скрепил исправляющий должность СекретаряСтатистического Комитета Лов*</p>
      <pb n="68" />
      <pb n="69" />
      <p>69 ВЕДОМОСТЬ № 6 О ПОЖАРАХ В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1871 ГОД (С ПРИЛОЖЕНИЕМ ОБ УСТРОЙСТВЕ ПОЖАРНОЙ ЧАСТИ)</p>
      <pb n="70" />
      <p>Города и уезды Города и уезды В зимние месяцы В *** месяцы В летние месяцы В осенние месяцы Всего в году Причина пожаров Число пожаров Число погоревших дворов Сумма убытков Число пожаров *** Сумма убытков Число пожаров Число погоревших дворов Сумма убытков Число пожаров Число погоревших дворов Сумма убытков Число пожаров Число погоревших дворов Сумма убытков От молнии От дурного устройства печей и труб От неосторожности От поджога От других причин В городе <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName> » Округе оного » Городе <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> » Округе оного » Городе <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> » Округе оного » Городе <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> » Округе оного » Городе <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> » Округе оного 1 8</p>
      <p>— 5 — 2 — 1 — 8 1 11 — 3 — 2 — — — 4 30 1 277-90 — 659-50 — 409 — 45 — 6 683-85 — 4 — 1 — — — 1 — 4 * * * * * * * * * * — *39 — *50 — — — *8 — *6-80 — 1 1 — — 2 2 1 — 4 — 1 1 — — 2 — — — 3 — 50 1 600 — — 1 550 100 200 — 1 273-50 — 5 1 8 — 2 2 5 — 8 — 7 1 4 — 2 — 4 — 7 — 893-35 400 975 — 1 085-40 155 1 245-20 — 1 338-99 1 18 2 14 — 6 4 8 — 24 1 23 2 8 — 6 — 4 — 19 30 2 360-25 2 000 1 884-50 — 3 044-40 255 1 578-20 — 10 763-14 — — — — — — — — — — — 3 — 1 — — — 1 — 4 1 14 1 6 — 4 1 5 — 3 — 1 1 1 — 2 — — — 9 — — — 6 — — 3 2 — 8 Всего в губернии . . . . . . . . . . . . . 25 21 9 105-25 10 * *3-80 11 7 4 773-50 31 25 6 092-94 77 63 21 915-49 — 9 35 14 19 Примечание. Во время пожаров в <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском округе</placeName>, кроме показанных 8 дворов, горели: в ***сяцы: 1 овин и в осенние месяцы — сено и хлеб в кладях, 1 овин, 1 мельница и 1 баня. В зимние, летние и осенние месяцы в <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском округе</placeName> не показано сгоревших дворов, потому ***ели гумна с хлебом и одна мукомольная мельница.</p>
      <pb n="71" />
      <p>Города и уезды Города и уезды В зимние месяцы В *** месяцы В летние месяцы В осенние месяцы Всего в году Причина пожаров Число пожаров Число погоревших дворов Сумма убытков Число пожаров *** Сумма убытков Число пожаров Число погоревших дворов Сумма убытков Число пожаров Число погоревших дворов Сумма убытков Число пожаров Число погоревших дворов Сумма убытков От молнии От дурного устройства печей и труб От неосторожности От поджога От других причин В городе <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName> » Округе оного » Городе <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> » Округе оного » Городе <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> » Округе оного » Городе <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> » Округе оного » Городе <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> » Округе оного 1 8</p>
      <p>— 5 — 2 — 1 — 8 1 11 — 3 — 2 — — — 4 30 1 277-90 — 659-50 — 409 — 45 — 6 683-85 — 4 — 1 — — — 1 — 4 * * * * * * * * * * — *39 — *50 — — — *8 — *6-80 — 1 1 — — 2 2 1 — 4 — 1 1 — — 2 — — — 3 — 50 1 600 — — 1 550 100 200 — 1 273-50 — 5 1 8 — 2 2 5 — 8 — 7 1 4 — 2 — 4 — 7 — 893-35 400 975 — 1 085-40 155 1 245-20 — 1 338-99 1 18 2 14 — 6 4 8 — 24 1 23 2 8 — 6 — 4 — 19 30 2 360-25 2 000 1 884-50 — 3 044-40 255 1 578-20 — 10 763-14 — — — — — — — — — — — 3 — 1 — — — 1 — 4 1 14 1 6 — 4 1 5 — 3 — 1 1 1 — 2 — — — 9 — — — 6 — — 3 2 — 8 Всего в губернии . . . . . . . . . . . . . 25 21 9 105-25 10 * *3-80 11 7 4 773-50 31 25 6 092-94 77 63 21 915-49 — 9 35 14 19 Верно: Гражданский Губернатор Лохвицкий Скрепил исправляющий должность Секретаря Статистического Комитета Лов*</p>
      <pb n="72" />
      <p>72 ТАБЕЛЬ О СОСТОЯНИИ ПОЖАРНОЙ ЧАСТИ ЗА 1871 ГОД В городах Брантмейстеров Рабочих Лошадей Труб дрог Бочек Чанов Щитов Ведер Лестниц Багров Топоров Что стоит содержание в год Летних Зимних Руб. Коп. В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName> — <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> — <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> — <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> — <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> 1 1 — — 1 25 11 7 8 8 23 14 7 10 7 5 5 3 2 3 15 10 7 5 7 13 10 7 5 3 7 4 3 2 3 2 — — — — 12 — 5 — 4 21 10 10 4 3 8 5 4 3 1 16 14 6 7 9 21 7 6 4 — 4 341 2 325 1 952 1 859 680 83 68 423/43/4 15 — Итого 3 59 61 18 44 38 19 2 21 48 21 52 38 11 159 83/43/4 Верно: Гражданский Губернатор Лохвицкий Скрепил исправляющий должность Секретаря Статистического Комитета Лов*</p>
      <pb n="73" />
      <p>73 ВЕДОМОСТЬ № 7 О НАСИЛЬСТВЕННЫХ И СЛУЧАЙНЫХ СМЕРТЯХ В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1871 ГОД</p>
      <pb n="74" />
      <p>74 Лица, умершие насильствен и случайным образом Города и округа Число случаев смертоубийства Же*** Самоубийцы Скоропостижно умершие Найденные мертвые тела Жертвы случайной смерти Всего умерло от насилия и случайности Детоубийство новорожденных Смертоубийство Итого Детоубийство *** От болезней От пьянства От неизвестных причин Итого Убито громом Задавлено и упало с высот Сгорело и убито на пожарах Умерло от угара Замерзло Утонуло Укушено до смерти зверями Умерло от других случайности Всего умерло м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. В городе <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName> — 2 2 — * * — — — 1 1 2 — 4 — 7 1 2 — — — — — — — 1 — 1 — 4 — — — 4 1 10 1 21 2 » Округе оного 1 32 33 — * * 15 4 — 12 1 13 1 18 4 43 6 18 2 3 1 1 1 — — 2 — 4 — 5 1 — — 7 — 22 3 105 26 » Городе <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> — 6 6 — * * — — — 6 — 7 3 1 1 14 4 5 — 1 — — — — — — — 1 — 1 — — — 1 — 4 — 29 4 » Округе оного — 12 12 — * * 5 1 1 8 — 7 1 12 3 27 4 7 1 — — 2 1 1 — — — 3 — 8 2 — 2 11 2 25 7 67 18 » Городе <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> — 6 6 — * * — 2 — — — 1 — — — 1 — 2 — — — — — — — — — — — 2 — — — — 4 2 4 13 4 » Округе оного 1 30 31 1 * * 4 4 1 14 — 7 3 16 1 37 4 21 5 — — 3 — — — — — — — 8 — — — 9 — 20 — 109 14 » Городе <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> — — — — * * — — — 1 — — — 1 1 2 1 — — — — — — — — — — — — — — — — 2 — 2 — 4 1 » Округе оного — 14 14 — * * 1 — 1 6 3 2 1 16 9 24 13 6 — — — 1 — 1 — — — — — 5 1 — — 11 4 18 5 61 20 » Городе <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> — 2 2 — * * — — — 1 — — — — — 1 — — — — — — — 1 — — — — — — — — — — — 1 — 4 — » Округе оного — 7 7 — * * 1 2 1 6 2 7 — 13 2 26 4 5 1 3 — 3 — 1 — — — 2 1 20 2 — — 16 — 45 3 84 10 Итого в губернии 2 111 113 1 * * 26 13 4 55 7 46 9 81 21 182 37 66 9 7 1 10 2 4 — 3 — 11 1 53 6 — 2 61 11 149 23 497 99 Верно: Гражданский Губернатор Лохвицкий Скрепил исправляющий должность Секретаря Статистического Комитета Лов*</p>
      <pb n="75" />
      <p>75 Лица, умершие насильствен и случайным образом Города и округа Число случаев смертоубийства Же*** Самоубийцы Скоропостижно умершие Найденные мертвые тела Жертвы случайной смерти Всего умерло от насилия и случайности Детоубийство новорожденных Смертоубийство Итого Детоубийство *** От болезней От пьянства От неизвестных причин Итого Убито громом Задавлено и упало с высот Сгорело и убито на пожарах Умерло от угара Замерзло Утонуло Укушено до смерти зверями Умерло от других случайности Всего умерло м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. В городе <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName> — 2 2 — * * — — — 1 1 2 — 4 — 7 1 2 — — — — — — — 1 — 1 — 4 — — — 4 1 10 1 21 2 » Округе оного 1 32 33 — * * 15 4 — 12 1 13 1 18 4 43 6 18 2 3 1 1 1 — — 2 — 4 — 5 1 — — 7 — 22 3 105 26 » Городе <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> — 6 6 — * * — — — 6 — 7 3 1 1 14 4 5 — 1 — — — — — — — 1 — 1 — — — 1 — 4 — 29 4 » Округе оного — 12 12 — * * 5 1 1 8 — 7 1 12 3 27 4 7 1 — — 2 1 1 — — — 3 — 8 2 — 2 11 2 25 7 67 18 » Городе <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> — 6 6 — * * — 2 — — — 1 — — — 1 — 2 — — — — — — — — — — — 2 — — — — 4 2 4 13 4 » Округе оного 1 30 31 1 * * 4 4 1 14 — 7 3 16 1 37 4 21 5 — — 3 — — — — — — — 8 — — — 9 — 20 — 109 14 » Городе <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> — — — — * * — — — 1 — — — 1 1 2 1 — — — — — — — — — — — — — — — — 2 — 2 — 4 1 » Округе оного — 14 14 — * * 1 — 1 6 3 2 1 16 9 24 13 6 — — — 1 — 1 — — — — — 5 1 — — 11 4 18 5 61 20 » Городе <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> — 2 2 — * * — — — 1 — — — — — 1 — — — — — — — 1 — — — — — — — — — — — 1 — 4 — » Округе оного — 7 7 — * * 1 2 1 6 2 7 — 13 2 26 4 5 1 3 — 3 — 1 — — — 2 1 20 2 — — 16 — 45 3 84 10 Итого в губернии 2 111 113 1 * * 26 13 4 55 7 46 9 81 21 182 37 66 9 7 1 10 2 4 — 3 — 11 1 53 6 — 2 61 11 149 23 497 99 Верно: Гражданский Губернатор Лохвицкий Скрепил исправляющий должность Секретаря Статистического Комитета Лов*</p>
      <pb n="76" />
      <pb n="77" />
      <p>77 ВЕДОМОСТЬ № 8 О ЧИСЛЕ УЧЕБНЫХ ЗАВЕДЕНИЙ И УЧАЩИХСЯ В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1871 ГОД</p>
      <pb n="78" />
      <p>78 Название учебных заведений В губернском го* В уездных и заштатных городах В округах Всего в губернии Число учебных заведений Число учащ* Число учебных заведений Число учащихся Число учебных заведений Число учащихся Число учебных заведений Число учащихся М. п. Ж. п. М. п. Ж. п. Обоего пола.М. п. Ж. п. М. п. Ж. п. <orgName ref="#org_мужская_классическая_гимназия" type="auto" subtype="org-fallback">Мужская классическая гимназия</orgName> Женская прогимназия Уездных училищ для мужского пола Приходских училищ для обоего пола Приютов для обоего пола Духовное училище 1 1 3 — 1 148 — 195 — 12</p>
      <p>* * * * * * — — — 7 — — — — — 340 — — — — — 21 — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — 1 1 3 7 1 148 — 195 340 12 154 — 77 — 21 75 — 148 77 195 361 87 Народные училища При церквах и домах священно и церковнослужителей и при волостных правлениях для обоего пола — — * — — — 91 563 106 91 563 106 669 Казачьего ведомства 1 10 * — — — 13 360 — 14 310 — 310 Итого 8 519 * 7 340 21 104 863 106 119 1722 279 2001 Верно: Гражданский Губернатор Лохвицкий Скрепил исправляющий должность Секретаря Статистического Комитета Лов*</p>
      <pb n="79" />
      <p>79 Название учебных заведений В губернском го* В уездных и заштатных городах В округах Всего в губернии Число учебных заведений Число учащ* Число учебных заведений Число учащихся Число учебных заведений Число учащихся Число учебных заведений Число учащихся М. п. Ж. п. М. п. Ж. п. Обоего пола.М. п. Ж. п. М. п. Ж. п. <orgName ref="#org_мужская_классическая_гимназия" type="auto" subtype="org-fallback">Мужская классическая гимназия</orgName> Женская прогимназия Уездных училищ для мужского пола Приходских училищ для обоего пола Приютов для обоего пола Духовное училище 1 1 3 — 1 148 — 195 — 12</p>
      <p>* * * * * * — — — 7 — — — — — 340 — — — — — 21 — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — 1 1 3 7 1 148 — 195 340 12 154 — 77 — 21 75 — 148 77 195 361 87 Народные училища При церквах и домах священно и церковнослужителей и при волостных правлениях для обоего пола — — * — — — 91 563 106 91 563 106 669 Казачьего ведомства 1 10 * — — — 13 360 — 14 310 — 310 Итого 8 519 * 7 340 21 104 863 106 119 1722 279 2001 Верно: Гражданский Губернатор Лохвицкий Скрепил исправляющий должность Секретаря Статистического Комитета Лов*</p>
      <pb n="80" />
      <pb n="81" />
      <p>81 ВЕДОМОСТЬ О ДОХОДАХ И РАСХОДАХ ГОРОДОВ ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1871 ГОД</p>
      <pb n="82" />
      <p>82 Название городов Приход за <date when="1871" type="auto" subtype="regex-fallback">1871 год</date> Расход за <date when="1871" type="auto" subtype="regex-fallback">1871 год</date> Остаток+ и передержка – против годовалого дохода В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName> — <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> — <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> — <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> — <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> — <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханске</placeName> заштатном 27 444—87 17 376—851/41/4 8 408—721/21/2 15 572—511/41/4 9 191—711/41/4 90—40 27 444—87 13 445—673/43/4 8 050—993/43/4 15 216—981/41/4 9 007—891/21/2 90—40 — +3 931—171/21/2 +357—723/43/4 +355—53 +183—813/43/4 — Итого 78 085—71/41/4 73 256—821/41/4 +4828—25 Верно: Гражданский Губернатор Лохвицкий Скрепил исправляющий должность Секретаря Статистического Комитета Лов*</p>
      <pb n="83" />
      <p>83 ВЕДОМОСТЬ О ЧИСЛЕ ПРИНЯТЫХ РЕКРУТОВ ПО СОСЛОВИЯМ ЗА 1871 ГОД</p>
      <pb n="84" />
      <p>84 *** В то число Всего собрано рекрутов Осталось в недоимке Было представлено в рекрутские присутствия Принято натурою Зачтено по квитанциямОкончательно На испытание 1. Мещан 2. Государственных крестьян Сверх сего за Вятскую и <placeName ref="#place_самарскую" type="auto" subtype="context-place-fallback">Самарскую</placeName> губернии * * * 53 710 2 30 331 2 — 2 — 3 100 — 33 433 2 — — — Итого 765 363 2 103 468 — Примечание. Бывшие на испытании также приняты. Верно: Гражданский Губернатор Лохвицкий Скрепил исправляющий должность Секретаря Статистического Комитета Лов*</p>
      <pb n="85" />
      <p>85 *** В то число Всего собрано рекрутов Осталось в недоимке Было представлено в рекрутские присутствия Принято натурою Зачтено по квитанциямОкончательно На испытание 1. Мещан 2. Государственных крестьян Сверх сего за Вятскую и <placeName ref="#place_самарскую" type="auto" subtype="context-place-fallback">Самарскую</placeName> губернии * * * 53 710 2 30 331 2 — 2 — 3 100 — 33 433 2 — — — Итого 765 363 2 103 468 — Примечание. Бывшие на испытании также приняты. Верно: Гражданский Губернатор Лохвицкий Скрепил исправляющий должность Секретаря Статистического Комитета Лов* В сем деле пронумерованных пятьдесят один (51) лист. Верно: За Столоначальника</p>
      <pb n="86" />
      <p>86 СОДЕРЖАНИЕ ВСЕПОДДАННЕЙШИЙ ОТЧЕТ НАЧАЛЬНИКА ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1871 ГОД ........... 3 ОБЗОР ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1871 ГОД ..... 8</p>
    </body>
  </text>
  <standOff>
    <listPerson>
      <person xml:id="person_лохвицкий">
        <persName>Лохвицкий</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_титова">
        <persName>Титова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_степанове">
        <persName>Степанове</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_коновалова">
        <persName>Коновалова</persName>
      </person>
    </listPerson>
    <listPlace>
      <place xml:id="place_krasnoyarsk">
        <placeName>Красноярск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_eniseysk">
        <placeName>Енисейск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_kansk">
        <placeName>Канск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_achinsk">
        <placeName>Ачинск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_minusinsk">
        <placeName>Минусинск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_turukhansk">
        <placeName>Туруханск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_enisei_province">
        <placeName>Енисейская губерния</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_tomsk_province">
        <placeName>Томская губерния</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_irkutsk_province">
        <placeName>Иркутская губерния</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_eastern_siberia">
        <placeName>Восточная Сибирь</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_turukhansk_region">
        <placeName>Туруханский край</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_enisei_okrug">
        <placeName>Енисейский округ</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_krasnoyarsk_okrug">
        <placeName>Красноярский округ</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_kansk_okrug">
        <placeName>Канский округ</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_achinsk_okrug">
        <placeName>Ачинский округ</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_minusinsk_okrug">
        <placeName>Минусинский округ</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_enisey_river">
        <placeName>Енисей</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_chulym_river">
        <placeName>Чулым</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_ket_river">
        <placeName>Кеть</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_rybinskoe">
        <placeName>Рыбинское</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_tesinskaya_volost">
        <placeName>Тесинская волость</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_antsyrskaya_volost">
        <placeName>Анцырская волость</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_балахтинской">
        <placeName>Балахтинской</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_яланской">
        <placeName>Яланской</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_новоселовской">
        <placeName>Новоселовской</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_новоселовская">
        <placeName>Новоселовская</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_еловская">
        <placeName>Еловская</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_назаровской">
        <placeName>Назаровской</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_черноречинской">
        <placeName>Черноречинской</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_погорельской">
        <placeName>Погорельской</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_частоостровской">
        <placeName>Частоостровской</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_казачинской">
        <placeName>Казачинской</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_киренского">
        <placeName>Киренского</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_самарскую">
        <placeName>Самарскую</placeName>
      </place>
    </listPlace>
    <listOrg>
      <org xml:id="org_gubernskoe_pravlenie">
        <orgName>Губернское правление</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_prikaz_public_welfare">
        <orgName>Приказ общественного призрения</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_troitsk_salt_works">
        <orgName>Троицкий солеваренный завод</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_главное_управление">
        <orgName>Главное управление</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_особенным_усердием_отличался_губернский_суд">
        <orgName>Особенным усердием отличался Губернский суд</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_недоимки_эти_казенная_палата">
        <orgName>Недоимки эти казенная палата</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_красноярская_же_городовая_больница">
        <orgName>Красноярская же городовая больница</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_названном_году_библиотека">
        <orgName>названном году библиотека</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_организовано_управление">
        <orgName>организовано управление</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_что_библиотека">
        <orgName>что библиотека</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_мужская_классическая_гимназия">
        <orgName>Мужская классическая гимназия</orgName>
      </org>
    </listOrg>
  </standOff>
</TEI>