<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="ru">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1875 Отчет енисейского гражданского губернатора</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Prepared locally from OCR-layer PDF for TEI conversion.</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1875 Отчет енисейского гражданского губернатора</title>
          <idno type="report-id">33</idno>
          <idno type="portal-url">https://govreport.sfu-kras.ru/availableReports/report/33</idno>
          <idno type="portal-base">https://govreport.sfu-kras.ru</idno>
          <ref target="https://govreport.sfu-kras.ru/uploads/GO_1875_sovremennyj_af447c1e5b.pdf" type="pdf">https://govreport.sfu-kras.ru/uploads/GO_1875_sovremennyj_af447c1e5b.pdf</ref>
          <ref target="https://govreport.sfu-kras.ru/uploads/GO_1875_doreformennyj_168d2febc5.pdf" type="pdf-original">https://govreport.sfu-kras.ru/uploads/GO_1875_doreformennyj_168d2febc5.pdf</ref>
          <note type="archive">ГАИО. Ф. 24. Оп. 9. Д. 228. Л. 57</note>
          <note type="source">Исторический архив Иркутской области</note>
          <note type="text-type">Рукописный</note>
          <extent>117 pages</extent>
          <note type="portal-metadata">Metadata fields were copied from the report page at govreport.sfu-kras.ru.</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>OCR text was first extracted from PDF into plain text with explicit [[PAGE_BREAK:N]] markers. TEI was then built from the intermediate text with rule-based markup for persons, places, organizations, and years in the range 1800-1917. Tables were reconstructed from line structure and repeated row patterns in the plain text layer. Named-entity mode: rule-based fallback only.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru">Russian</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change>Initial rule-based TEI conversion from OCR text.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1" />
      <p>1 <orgName ref="#org_главное_управление" type="auto" subtype="org-fallback">Главное управление</orgName>
        <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName> ОТЧЕТ ЕНИСЕЙСКОГО ГРАЖДАНСКОГО ГУБЕРНАТОРА ЗА 1875 ГОД 21.07.1876 на 58 листах ОЦ № 720 ОГКУ ГАИО Ф.№ Опись № Ед.хр Картон ОГКУ ГАИО Ф.№ Опись № Ед.хр Картон</p>
      <pb n="2" />
      <p>2 <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярск</placeName> М. В. Д. НАЧАЛЬНИКА ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ПО ГУБЕРНСКОМУ Статистическому Комитету Июля 7 дня <date when="1876" type="auto" subtype="regex-fallback">1876 года</date> № 260 21 ноября Господину Генерал-Губернатору <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName> При сем имею честь представить на благоусмотрение Вашего Высокопревосходительства копию с Всеподданнейшего отчета его Императорскому Величеству Государю Императору и печатный экземпляр обзора <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской</placeName> Губернии за <date when="1875" type="auto" subtype="regex-fallback">1875 год</date> с приложениями к оному. Гражданский Губернатор Тайный Советник <persName ref="#person_лохвицкий" type="auto" subtype="context-person-fallback">Лохвицкий</persName>
      </p>
      <pb n="3" />
      <p>Копия ВСЕПОДДАННЕЙШИЙ ОТЧЕТ НАЧАЛЬНИКА ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1875 ГОД</p>
      <pb n="4" />
      <p>4 Жителей всех сословий считалось в отчетном году 409 803 душ обоего пола. Народонаселение увеличилось на 8 047 человек от естественного нарождения на 5 474 и от ссылки людей разных сословий по судебным приговорам и административным распоряжениям на 2 573. Перевес родившихся над умершими был более такового же в <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date> на 3 736 человек. Такой значительный прирост народонаселения следует отнести к благоприятным условиям, при которых развивалось народонаселение в течение нескольких сряду урожайных годов, и отсутствию в отчетном году эпидемий, эпизоотий и других народных бедствий. Урожай хлебов в Губернии был хоро ший, обеспечивший не только все нужды жителей, но и давший избыток в количестве 230 181 четверти. На продовольствие жителей, на посевы, на пополнение экономических магазинов, на винокурение и на другия нужды потребно было хлеба 170 0430 четвертей, родилось же 1 930 611 четвертей. Вышепоказанный избыток с 324 922 четвертями хлеба, хранящегося в казенных и сельских запасных магазинах, а равно остатки хлеба от урожаев предшествовавших лет дают уверенность, что народное продовольствие, в случае плохого урожая настоящего года, будет обеспечено и не потребуется принятия со стороны администрации каких-либо чрезвычайных мер. Общественные хлебные запасы превышают более чем вдвое количество, которое следовало бы иметь по существующим законоположениям. Полагая 1/2 четверти на душу, высшая норма запасов не должна бы превышать по числу приписанных к магазинам 96 027 душ 144 040 четвертей, в действительности</p>
      <pb n="5" />
      <p>5 же к <date when="1876-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1876 г.</date> состояло налицо 324 992 четверти и в недоимке 69 127 четв ертей. Произошло это вследствие распоряжений главного начальства <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName>, кото рое признало необходимым по местным усло виям удвоить запасы. Денежные средства губернии на случай неурожая заключаются в продовольствен ном капитале — 65 994 р. 6 к. и запасном хлебном капитале — 2 811 р. 3 к. Долгу за инородцами <placeName ref="#place_turukhansk_region" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханского края</placeName> в запасный хлебный капитал в течение полустолетия накопилось 267 973 р. 30 к. и только незначительная часть оного — 58 000 р. — предполагается благонадежною ко взыска нию , остальные считаются за лицами, умерши ми и не оставившими после себя ни имущества , ни наследников, за лицами, обедневшими и выбывшими из <placeName ref="#place_turukhansk_region" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханского края</placeName>, настоящее местопребывание которых определить нет возможности. Приведение в порядок счетов этого долга чрез чиновника, командированного в <placeName ref="#place_turukhansk_region" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханский край</placeName> в отчетном году, и личное ознакомление его с положением инородцев указало: 1) число представителей их постепен но и значительно уменьшается от развитого между ними сифилиса и периодически повторяющихся повальных болезней — оспы и горячки, так что некоторые роды, состояв шие в 30-х гг. из нескольких сот лиц, теперь едва насчитывают десятки; 2) обеднение инородцев объясняется давно замечаемым постепенным уменьшением звериного промысла и за последнее время повальною болезнею на оленей, от кото рой у многих инородцев, имевших до появления этой болезни по нескольку тысяч оленей, в настоящее время едва остались сотни, и 3) большинство инородцев не имеет никакого хозяйства и что</p>
      <pb n="6" />
      <p>6 добы вают промыслом, должны отдавать промышленникам-торговцам, чтобы обеспечить себе дальнейшее существование, так как торговцы снабжают их в счет будущих уловов зверей и рыбы орудиями охоты, свинцом и порохом. Все эти причины, существовавшия в течение долгого периода времени, влияли на постепенное увеличение недоимки в хлебный капитал и довели оную в 50 лет до таких размеров, что настоящее наличное население края не способно к уплате этого долга. Податей и сборов с недоимками преж них лет ожидалось к поступлению по сче там казенной палаты 1 323 514 р. 701/2 к. Из этой суммы: исключено 132 700 р. 121/2 к. взыскано 583 662 р. 373/4 к. и считается в недоимке 607 152 р. 201/2 к. Но из этой цифры испрашиваются к сложению и должны быть сложены со счетов 292 473 р., а потому в действительности следует считать недоимки к <date when="1876-01-17" type="auto" subtype="regex-fallback">17 января 1876 г.</date> 314 679 р. 20 к. Принимая во внимание, что в счет этой суммы в льготный срок — две недели настоящего года — поступило и исключено еще 21 265 р. 29 3/4 к., недоборов на жителях губернии состоит 293 413 р. 901/4 к., менее, чем к началу отчетного года, на 28 298 р. 49 3/4 к. В общей сложности недоимка уменьши лась от успешного с крестьян поступле ния оклада отчетного года и недоимки прошлых лет — постоянное уменьшение недоборов с этого сословия замечается с <date when="1869" type="auto" subtype="regex-fallback">1869 г.</date>; в частности же, она увеличилась, хотя и незначительно, на 10 735 р. 74 1/2 к. на ссыльно поселенцах и на мещанах.</p>
      <pb n="7" />
      <p>7 Увеличение недоимки на мещанах вообще зависит от упадка промыслов, и, кроме того, мещане городов <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейска</placeName> и <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинска</placeName> еще не оправились от бывших больших пожаров в 1869 и 1874 гг. Что же касается до сословия ссыльно поселенцев, то накопление недоимки на оном объясняется неудовлетворительным экономи ческим положением их, в особенности в первые годы по прибытии в Сибирь, и главным образом тем, <orgName ref="#org_что_казенная_палата" type="auto" subtype="org-fallback">что казенная палата</orgName> поставлена самым законом в необходи мость исчислять на ссыльно поселенцах денежных поступлений больше, чем должно взыскаться с них в действительности, по той причине, что ко времени исчисления окладов и недоимок не могут быть собраны все нужные по закону документы, свидетельствующие о числе ссыльных, не подлежащих обложению. Исправление же этих счетов, исключение из окладов и недоимок, неправильно зачисленных, идет крайне медленно, так как собрание нужных справок продолжается два года и более. За все это время ссыльно поселенцы облагаются податями. Включая в число всех доходов, полученных в <date when="1875" type="auto" subtype="regex-fallback">1875 г.</date> с губернии, остатки от которых обращаются в дохо ды государственного казначейства, вышеупомянутую цифру поступивших податей и сборов, оказывается таковых получено было 2 025 886 р. 81 к., расходов же по всем министерствам произведено 1 308 057 р. 48 3/4 коп. и, следовательно, в остатке к <date when="1876-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1876 г.</date> 717 829 р. 321/4 к. В отчетном году были произведены торги на содержание почтовых и обывательских лошадей на трехлетие с 1876 по <date when="1879" type="auto" subtype="regex-fallback">1879 г.</date>, причем противу цен, платимых казною в минувшее трехлетие, на 39 станциях цены сбавлены на 108 779 р. 28 к., что вместе с сбережениями, сделанными с <date when="1870" type="auto" subtype="regex-fallback">1870 г.</date> — 147 456 р. 25 к., составит</p>
      <pb n="8" />
      <p>8 для казны сбережений по этому предмету в 256 235 р. 53 к. Кроме того, вследствие введения новой увеличенной таксы за проезд на почтовых лошадях уменьшился разгон их, что дало возможность уменьшить комплект лошадей и тем сохранить для казны по <date when="1878-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1878 г.</date> еще 22 103 р. 90 к. Всего же 278 339 р. 43 к. Народное образование в училищах шло удовлетворительно, за исключением сельских школ, в которых крайне неудовлетворитель ное обучение обусловливается недостаточ ностью средств. В отчетном году на 49 школ обществами было израсходовано всего 13 351 р. 82 к., средним числом на каждую школу по 272 р., причем в эту цифру, кроме жалованья учителям, вошел расход на наем помещений, на отопление и проч. Незначительность средств и льготные условия губернии: недостаток в людях для всех родов службы, легкость отыскания занятий, большая материальная обеспечен ность всех других профессий сравнительно с учительской и невозможность для настоящего личного состава чиновников Ми нистерства народного просвещения при разбросанности школ иметь надзор за ними — объясняют вполне отсутствие хотя сколько-нибудь подготовленных учителей, неудо влетворительность обучения в школах и, как последствие этого, недоверие крестьянского населения к училищам и нерасположение его к ассигнованию более достаточных сумм на училища. На изменение настоящего положения народного обучения в губернии в скором времени рассчитывать нельзя, постепенное же улучшение обучения должно последовать: от ежегодных выпусков педагогически подготовленных учителей из учительской семина рии , начиная с настоящего года; от заботливости земского начальства, находящагося в непосредственном сношении с</p>
      <pb n="9" />
      <p>9 крестьянами, об улучшении положения учителей, для удержания их в одних и тех же селах, что поведет за собою привычку к ним крестьян и, как последствие этой привычки, нравственное влияние учителей на крестьянскую среду и от распространения на <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскую губернию</placeName> положения о народных инспекторах. Учащихся во всех училищах в отчетном году было 2 174, более предыдущего года на 337. Такого значительного увеличения чис ла учащихся не замечалось еще в <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName>, и оно должно быть объяснено влиянием положения о всеобщей воинской повинности, дающим льготы по образованию. Судебная часть в губернии находится в весьма удовлетворительном состоянии и деятельность судебных чиновников, получающих недостаточное содержание, заслуживает поощрения тем более, что она становится год от года затруднительнее : от увеличе ния числа дел вследствие увеличения народонаселения, при чем канцелярския средства крайне недостаточные остаются одни и те же и от исполнения окружными судьями и секретарями окружных судов, кроме пря мых обязанностей, председательства и делопроизводства по окружным воинским присутствиям , по тюремным отделениям и больничным советам. Нужды <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName>, вытекающия из объясненного в настоящем и в отчетах прежних лет положения населения, суть следующия : 1) Относительно сбора податей и повинностей: а) утверждение уже представленных по принадлежности предположений губернского совета об изменении порядка обло жения податями ссыльно поселенцев и исключения их из окладов и б) привлечение ссыльно поселенцев к участию в расходах остально го населения в больших размерах, чем в настоящее время, что не было</p>
      <pb n="10" />
      <p>10 бы несправедли во, так как коренное население, городское и в особенности сельское несет на себе большие расходы, вызываемые самими ссыльными: на устройство волостных правлений, большая половина дел которых есть дела о ссыльных, на содержание сельских тюрем, на развозку арестантов, на содержание караулов и другия нужды. 2) Относительно быта ссыльных: устройство лучшей организации помощи поселенцам, не способным к работам по дряхлости , болезням и увечью, на ссыльно посе ленческий капитал, простирающийся в настоящее время до 600/т., взамен выда ваемого ныне из оного денежного пособия — 19 р. 13 к. в год, крайне недостаточного на содержание. 3) Относительно народного здравия и благосостояния: а) устройство лучшей врачебной помощи для инородцев <placeName ref="#place_turukhansk_region" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханского края</placeName>, страдающих от развитого между ними сифилиса и часто повторяющихся повальных болезней — горячек и оспы, назначением в оный другого врача и присвоением лицам, решившимся посвятить свою деятельность в этом крае: двойного оклада противу врачей других округов и со кращенного срока службы на добавочное жалованье и пенсию, ибо врач <placeName ref="#place_turukhansk_region" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханского края</placeName> поставлен в несравненно менее выгодные условия, чем другие врачи в губер нии ; б) назначение в губернию еще одного ветеринара и нескольких ветеринарных учеников и в) устройство карантинов на границах с <placeName ref="#place_tomsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Томской</placeName> и <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Иркутской</placeName> губерниями и на торговом пункте с китайцами в предупреждение перехода в <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскую губернию</placeName> чумы рогатого скота, подорвавшей в 1870 и 1871 гг. благосостояние населения. 4) Относительно народного образова ния : распространение на <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскую губернию</placeName> положения об инспекторах народ ных училищ и</p>
      <pb n="11" />
      <p>11 5) Относительно административных и судебных учреждений: а) скореейшее утвер ждение в законодательном порядке расхо дов на волостные, сельския и инородческия управления в размере, предположенном местным начальством, и б) распространение на <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскую губернию</placeName> судебной реформы по соображении с местными усло виями и до введения этой реформы — увеличение содержания чинов судебного ведомства и канце лярских средств и введение судебных следователей. Верно: Гражданский Губернатор Тайный Советник <persName ref="#person_лохвицкий" type="auto" subtype="context-person-fallback">Лохвицкий</persName>
      </p>
      <pb n="12" />
      <pb n="13" />
      <p>13 Ход произрастания хлебов в лете <date when="1875" type="auto" subtype="regex-fallback">1875 г.</date> был нижеследующий. Посев яровых хлебов начался в <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском округе</placeName> в половине апреля, в других же округах — в конце этого месяца, при сухой, холодной и ветренной погоде, отчего на возвышенных местах <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского</placeName>, <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName> и <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> округов озимые хлеба выдуло, а местами они и вымерзли; от холода в особенности пострадали хлеба двух волостей последнего округа — Кежемской и Пинчугской. Но такая погода продержалась не долго, с первых чисел мая под влиянием наступившего тепла произрастание хлебов, как озимых, так и яровых, пошло быстро, и к июню месяцу они почти по всей губернии представляли вид удовлетворительный, подававший надежду на повсеместный очен ь хоро ший уроОБЗОР ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1875 ГОД 1) ЕСТЕСТВЕННЫЕ И ПРОИЗВОДИТЕЛЬНЫЕ СИЛЫ ГУБЕРНИИ И ЭКОНОМИЧЕСКАЯ ДЕЯТЕЛЬНОСТЬ ЕЁ НАСЕЛЕНИЯ а) Земледелие и б) обеспечение народного продовольствия</p>
      <pb n="14" />
      <p>14 Количество собранного хлеба было: ПО ОКРУГАМ От засухи От градобитий От морозов и иниев От снурка, кобылки и червя От нерослых семян ВСЕГО НА ДЕСЯТИНАХ <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскому</placeName>. . 682 375 107 128 20 1312 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскому</placeName>. . . 295 174 337 36 − 842 <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канскому</placeName>. . . . . . 1454 812 2055 78 303 4702 <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинскому</placeName>. . . . . − 157 4994 28 − 5179 <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинскому</placeName>. . 100 341 1899 855 47 3242 ИТОГО 2531 1859 9392 1125 370 15277 жай. Виды на такой урожай в июне и июле несколько изменились по причине постоянных жаров — от чего рост хлебов задержался, они поредели и стали желтеть, частых градобитий и вследствие появления в большом количестве снурка , кобылки и червя, в особенности в <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName> и <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском</placeName> округах. Уборка хлебов началась в конце июля, продолжалась и окончилась успешно, хотя в <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском округе</placeName> несколько мешали дожди, от которых хлеба в суслонах начали проростать , а в <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName>, <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName> и <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName> хлеба позябли от ранних морозов. Несмотря на эти неблагоприятные условия, сбор хлебов по губернии оказался вполне удовлетворительным, лучшим предыдущего года. Травы тоже были хороши и собраны в изобилии. Недостатка в рабочих руках, как при посевах, так и при уборке хлеба, нигде не встречалось. В тех местах, где крестьяне нуждались в семенах для обсеменения полей, им выдавались таковые из запасных экономических магазинов. По всей губернии окончательно погибло хлеба:</p>
      <pb n="15" />
      <p>15 ПО ОКРУГАМ Озимого Ярового Картофеля Ч Е Т В Е Р Т Е Й <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскому</placeName> . . . . . . . . . . . 42531 374869 16670 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскому</placeName>. . . . . . . . . . . . . 68486 116824 40130 <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канскому</placeName> . . . . . . . . . . . . . . 129078 180062 50466 <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинскому</placeName>. . . . . . . . . . . . 31431 553766 37173 <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинскому</placeName>. . . . . . . . . . . . . . 72091 261473 22369 ИТОГО 343617 1486994 166808 1830611 По сравнению урожая настоящего года с предшествовавшим оказывается более + или менее − ПО ОКРУГАМ Озимого Ярового Картофеля Ч Е Т В Е Р Т Е Й <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскому</placeName>. . . . . . . . . . . . +9786 +89915 −5924 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскому</placeName>. . . . . . . . . . . . . +17984 +12389 +25393 <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канскому</placeName> . . . . . . . . . . . . . . −6615 +26093 +184 <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинскому</placeName>. . . . . . . . . . . . +1590 +112677 +6522 <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинскому</placeName>. . . . . . . . . . . . . . −3211 +56112 −995 ИТОГО +19534 +307186 +25180 +326720 Снятым хлебом удовлетворились все нужды, как видно из нижеследующего расчета: 1) на продовольствие 401 756 жителей, считавшихся к <date when="1875-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1875 г.</date>, полагая на каждого человека по две четверти четыре четверика хлеба и по 4 четверика картофеля, нужно было: хлеба — 1 004 390 четв., картофеля — 200 878 четв.; 2) на посевы и пополнение экономических магазинов, по примеру предшествовавшего года: хлеба — 541 399 четв . и картофеля — 23 315 четв .; 3) на винокурение, на продовольствие</p>
      <pb n="16" />
      <p>16 Противу цифры предыдущего года хлеба налицо более на 12 296 четв. и недоимки на 283 четв. Большая часть хлеба, вышепоказанного в недоимке, взыскана в течение первых трех месяцев настоящего года, и, следовательно, сравнительно с <date when="1873" type="auto" subtype="regex-fallback">1873 г.</date> хлебные запасы губернии находятся в более удовлетворительном состоянии. В пяти городских запасных магазинах состояло налицо хлеба ПО ОКРУГАМ Число магазинов НАЛИЦО В НЕДОИМКЕ Озимого Ярового Озимого Ярового <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскому</placeName>. . . . . 74 16956 72126 149 4185 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскому</placeName>. . . . . . 78 34433 15917 16370 5619 <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинскому</placeName>. . . . . . . 22 33719 9865 7817 11788 <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канскому</placeName>. . . . . . . . 78 46991 13052 14318 6705 <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинскому</placeName>. . . . . 54 56323 25540 655 1521 ИТОГО 306 188422 136500 39309 29818 324922 69127 рабочих на золотых промыслах, приходящих из других губерний, и на прокормление арестантов, содержащихся в тюрьмах, по трехлетней сложности — хлеба 154 641 четв . и картофеля 4 117 четв. Всего хлеба 1 700 430 четв. и картофеля 228 310 четв. За вычетом этого числа четвертей из количества снятого хлеба на <date when="1876" type="auto" subtype="regex-fallback">1876 г.</date> осталось в избытке 230 181 четв. При избытке хлеба недостаток 59 502 четв. картофеля не может отозваться невыгодно на продовольствие жителей. В 306 сельских запасных магазинах к <date when="1876-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1876 г.</date> находилось хлеба налицо: озимого — 188 422 четв. и ярового — 136 500 четв., в ссуде и недоимке числилось озимого — 39 309 четв . и ярового — 29 818 четв., а именно:</p>
      <pb n="17" />
      <p>17 * Здесь и далее * — текст неразборчив. озимого и ярового к отчетному году 4 092 четв., в ссуде и недоимке 679 четв. и хлебного капиталу — 9 671 р. 333/4 к. Кроме того, для обеспечения продовольствием жителей <placeName ref="#place_turukhansk_region" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханского края</placeName> в находящихся там казенных магазинах состоит налицо хлеба — 10 617 пудов на сумму 16 869 р. 68 к. и в сельских магазинах <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского округа</placeName> казенного хлеба — 11 952 п. на сумму 12 694 р. 81 к. Продовольственный капитал губернии простирается до 65 994 р. 61/4 к. Запасного хлебного капитала считается к 1 января отчетного года: налицо — 2 811 р. 3 3/4 к. и в долгах 267 973 р. 30 1/4 к. Долг этот накопился в течение 50 лет преимущественно на инородцах и, как показало исследование чиновника, посланного в <date when="1875" type="auto" subtype="regex-fallback">1875 г.</date> в <placeName ref="#place_turukhansk_region" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханский край</placeName> для приведения на месте в порядок счетов этого капитала, из оного может быть взыскана весьма незначительная часть, именно 58 007 р. 631/4 к., и то не иначе как в течение примерно 10 лет. Что же касается до остальной суммы — 205 779 р. 97*/2* к., то, как видно из списков должников, таковая должна быть признана совершенно безнадежною ко взысканию, ибо считается или за лицами, давно уже умершими и не оставившими после себя ни имущества, ни наследников, или на лицах обедневших, старых и дряхлых, не способных к работам, или за лицами, выбывшими из <placeName ref="#place_turukhansk_region" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханского края</placeName> в другие места и настоящее местопребывание которых нет возможности определить. Из документов, собранных чиновником, из личного знакомства с краем и распросов инородцев выяснилось, что число представителей их постепенно и значительно уменьшается, так что некоторые роды, состоявшие в 30-х гг. из нескольких сот лиц, теперь едва насчитывают десятки их, а иногда и менее. Большая смертность между ними вызывается периодически повторяющимися повальными болезня -</p>
      <pb n="18" />
      <p>18 ми — оспою и горячками, а также сифилисом. Последняя оспенная эпидемия <date when="1873" type="auto" subtype="regex-fallback">1873 г.</date> значительно уменьшила население, в особенности по реке Таз, как вследствие жертв болезни, так и потому, что многие инородцы предпочли заражению удаление за пределы губернии, а появившаяся сперва на западе от <placeName ref="#place_enisey_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">р. Енисей</placeName> в <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date> и затем перешедшая на восток повальная болезнь на оленей надолго подорвала благосостояние инородцев — у некоторых инородцев, имевших до появления эпизоотии по нескольку тысяч оленей, едва остались сотни. Относительно положения русских жителей <placeName ref="#place_turukhansk_region" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханского края</placeName> нужно сказать, что они мало способны к перенесению условий тамошней жизни. Являясь в край большею частью без средств обстановиться хозяйством и без уменья заняться промыслами, они не долго остаются там на жительстве — или переселяются в другия места с разрешения начальства, или же бегут; остающиеся же если и оставляют потомство, то также мало способное к борьбе с суровыми условиями жизни. К этому нужно прибавить, что большинство инородцев <placeName ref="#place_turukhansk_region" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханского края</placeName> не имеют никакого хозяйства и все, что добудут промыслом, должны отдавать промышленникам, торговцам в уплату старого долга, иначе они остались бы без средств к дальнейшему существованию, так как торговцы снабжают их в счет будущих уловов зверей и рыбы хлебом, орудиями охоты, свинцом и порохом. Все эти причины, существовавшия в течение долгого периода времени, необходимо должны были влиять на увеличение недоимки в запасный хлебный капитал и довести оную в 50 лет до таких размеров, что в настоящее время нынешнее население <placeName ref="#place_turukhansk_region" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханского края</placeName> не способно к уплате этого долга. Капитал общественной запашки, предназначенный на удовлетворение хозяйственных нужд сельского населения <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского</placeName> и <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского</placeName> округов, простирается до 141 151 р. 37 к.</p>
      <pb n="19" />
      <p>19 Движение этого капитала в отчетном году было следующее: К <date when="1875-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1875 г.</date> оставалось наличными . . . . . . . 2 434 р. 5 к. В течение года поступило: 1) в уплату долга. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 43 363 р. 69 к. 2) % на капитал, обращающ . в банках. . . . . . . . . . . 406 р. 941/* к. 3) % за ссуду. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 2 773 р. 38 к. 4) % за просрочку взноса ссуды . . . . . . . . . . . . . . . 765 р. 761/* к. 5) взято из банка . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 2100 р. » ИТОГО . 51 843 р. 83 к. В течение года израсходовано: 1) выдано в ссуду . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 46 223 р. » 2) выдано в жалованье и на заведение книг . . . . . . . . 720 р. » 3) выдано в жалованье переводчику монгольского и манжур ского языков . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 222 р. 75 к. 4) канцелярский расход . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 16 р. 5 к. 5) внесено в банк . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .2 000 р. » ИТОГО . 49 181 р. 80 к. В остатке к <date when="1876-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1876 г.</date> . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .2 662 р. 3 к. Кроме того: в ссуде за крестьянами . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .76 489 р. 34 к. в Государственном банке . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 53 000 р. » в <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName> городском банке . . . . . . . . . . . . . . . 9 000 р. » А всего капитала к <date when="1876-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1876 г.</date> 141 151 р. 37 к. Винокуренные заводы в отчетном году потребили хлеба 465 126 пуд., менее предыдущего на 154 408 пуд. Сокращение потребности в хлебе для винокурения замечается уже два года. При неимении сбыта много лишнего хлеба остается непроданным, что влечет за собою упадок в ценах на оный.</p>
      <pb n="20" />
      <p>20 в) Промыслы сельского и городского населения и г) промышленность заводская и фабричная В промыслах городского населения в течение отчетного года существенных изменений не произошло и новых не возникло, равно как не последовало значительного усиления заводской и фабричной деятельности, которое бы могло иметь серьезное влияние на увеличение благосостояния населения. Открытый в прошлом году в <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском округе</placeName> на землях инородцев опытный медноплавильный завод в отчетном году усилил свои действия, выплавив и очистив штыковой красной меди более на 1 184 п. 24 ф. В течение года в двух печах проплавлено руд . 70 550 п. Употреблено флюса-известняка . . . . . . . . . . . . 20 950 п. Получено чистой меди . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1 635 п. 20 ф. Выплавленная медь сбывалась в <placeName ref="#place_tomsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Томск</placeName> и <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярск</placeName>, от 9 до 10 р. за пуд, всего продано на 15 467 р. 25 к. Добычею руд, производством плавки и работ подготовительных занималось 128 чел., из коих 40 чел. были крестьяне и мещане, а остальные 88 чел. — поселенцы. Служащих на заводе 9 человек. Винокуренных заводов существует в губернии 11; из них действовало восемь. Два — Спасский и Владимирский в <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском округе</placeName> — закрылись в <date when="1873" type="auto" subtype="regex-fallback">1873 г.</date> по случаю выезда владельцев их — евреев, не имеющих права проживать в этом округе, и один завод — Мариинский в <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском округе</placeName> — остановил свои действия в отчетном году вследствие меньшего сбыта вина в соседния губернии — <placeName ref="#place_tomsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Томскую</placeName> и <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Иркутскую</placeName>. Уменьшение выкурки вина зависит также и от того, что на <date when="1875" type="auto" subtype="regex-fallback">1875 г.</date> поступили значительные остатки вина от предыдущего периода винокурений. В последний период винокурения сравнительно с периодами 1874/75 добыто менее: % безводного спирта на 6 370 829 р. 33 к. и ведр вина в полугаре (40%) на 159 271 р. 59 1/4 к.</p>
      <pb n="21" />
      <p>21 Название заводов по округам Перекурено в вино муки: ржаной, пшеничной, овсяной и солоду % безводного спирта В полугаре ведер 40% Среднее число пудов, употребленных в суточный затор Среднее число получения вина в полугаре из суточного затора Сколько суток в период действовал завод <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского округа</placeName>: Сидоровский 246352 10262294 33 256557.36 692 720 66 178 Мариинский. . . . Не дей ство вал Александровский . . 14729 582038 33 14550 96 134 141 27 103 <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского округа</placeName>: Ильинский. . . . . 32832 1389082 69 3472706 256 20 271 30 128 Ривенский. . . . . 16810 628073 48 1570 83 205 191 48 82 <persName ref="#person_ивановский" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Ивановский</persName>. . . . . 16992 749559 57 18728 093/4 236 218 03 72 <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского</placeName>: Спасский. . . . . . Не дей ство вал иВладимирский. . . . Казанский. . . . . 37254 1620456 62 40511 42 443 10 482 273/4 84 Александровский . . 75487 3329129 42 83228 23 551 607 503/4 137 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName>: <placeName ref="#place_kamensky_plant" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Каменский</placeName>. . . . . 24610 992440 56 24811 01 214 215 74 115 ИТОГО 465126 19553075 00 488825.963/4 − − 894 Количество перекуренных каждым заводом припасов и выкуренного вина видно из следующей ведомости:</p>
      <pb n="22" />
      <p>22 Абаканский железоделательный, чугуно плавильный, чугуно литейный и стальной завод принадлежит отставному чиновнику Пермикину и находится в <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском округе</placeName>. От казны имеет пособие в землях и лесах в количестве 118 995 дес . 2 398 саж . и 3 рудников. На работах находилось средним числом занимавшихся собственно горнозаводскими работами: При доменном цехе . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 24 » ваграночном . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 38 » кричном . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 6 » пудлинговом . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 42 » сварочном . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 46 » кузнечном . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .96 » механическом . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 40 Занимавшихся вспомогательными работами: При добыче руды . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 31 » рубке дров . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 80 » жжении угля . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 79 » разных работах . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 318 ВСЕГО . 800 К заводу принадлежит железных рудников: Действующих . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 2 Недействующих . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1 3 В заводе находится печей: Доменная . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1 Отражательная . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1 Ваграночная . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1 Сталетомительная . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1 Пудлинговых . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 3 Сварочных . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 2</p>
      <pb n="23" />
      <p>23 Калильная двойная . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1 Листоотделательная . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1 Кричных горнов . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1 Кузнечных . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 33 ИТОГО . 45 Движущих машин паровых: Прокатных в 60 сил . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1 » » » 30 » . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .1 Воздуходувных по 25 сил . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 2 Паровая машина при мельнице . . . . . . . . . . . . . . 1 Молотов паровых . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 3 8 Устройство мастерских: Механическая . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .1 Столярная . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .1 С <date when="1875-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1875 г.</date> по <date when="1876-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1876 г.</date> приготов лено руд железных . . . . . . . . . . . . . . . . . . 212 289 пуд. С <date when="1875-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1875 г.</date> по <date when="1876-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1876 г.</date> выделано железа и изделий, а именно: Кричного дельного .. ... .. 1 544 пуд. на 3 088 р. Шинного .. ... ... ... ... .. 44 803 — — 89 606 — 55 к. Полосового .... ... ... ... .. . .2 619 — — 4 977 — 84 Узкополосного .... ... ... .. . .3 203 — — 6 727 — 503/4 Тачешного .. . .. . .. . .. . .. . . .1 779 — — 4 270 — 50 Подрезного .... ... ... ... .. . . .548 — — 1 151 — 80 Резного .... ... ... ... ... .. . 9 064 — — 18 129 — 80 Круглого .. ... ... ... ... .. . 2 776 — — 22 096 — 461/4 Широкополосного .... ... .. . . . 45 — — 86 — 921/2 Кубового и котельного . .. . . 5 511 — — 17 359 — 65 Тонко-котельного .. . .. . .. . . 1 267 — — 4 183 — 323/4</p>
      <pb n="24" />
      <p>24 Листового кровельного . .. . . . . 577 — — 2 136 — 56 Лопаточного .. ... ... ... .. . .4 202 — — 12 606 — » Сошничного ... ... ... ... .. . . . 819 — — 1 802 — 90 Каретного. .. . .. . .. . .. . .. . . . . 831 — — 1 746 — 15 Железных изделий . .. . .. . 13 668 — — 47 839 — 75 Литья продажного ... ... .. . .8 551 — — 17 102 — 10 Выплавлено чугуна в штыках и крохах, получае мых при отливе .. . 137 398 — — 68 963 — 64 В отливах. .. . .. . .. . .. . .. . . 33 390 — — 12 452 — 801/2 Итого на сумму 336 329 р. На ежегодную потребность заготовляется: Дров квартирных. . . . . . . . . . . . . 4 500 саж . Угля древесного. . . . . . . . . . . . . . 4 000 куб. саж. В отчетном году завод выработал чугуна, железа и разных изделий более, чем в предыдущем году, на 73 726 р. 501/4 к. Казенный <orgName ref="#org_troitsk_salt_works" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Троицкий солеваренный завод</orgName>, находящийся в <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском округе</placeName>, выварил соли 60 183 п. 15 ф., стоимостью на 35 828 р. 361/2 к. Прибыли от действия завода ожидалось 7 217 р. 5 к., судя по удовлетворительным продажным ценам. Кроме того, на двух частных солеваренных заводах в <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском округе</placeName> выварено соли на 31 200 руб. Золотой промысел дал работу 12 868 чел., более предыдущего года на 1 204. Золота добыто 413 п. 5 ф. 23 з. 18 д., более <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date> на 6 п. 37 ф. 84 з. 19 д. Способ добычи золота небольшими партиями рабочих, на собственном продовольствии, причем за каждый золотник добытого золота расчет производится тотчас по предъявлении золота, продолжает развиваться, будучи выгодным и для владельцев приисков, ибо они при таких условиях не затрачивают капитала на обстановку работ на приисках.</p>
      <pb n="25" />
      <p>25 В <date when="1875" type="auto" subtype="regex-fallback">1875 г.</date> производились работы, заработки и разведки на приисках: 1-й системы Северной <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName>. . . . . . .119 2-й — Южной округа . . . . . . . . . .128 3-й — <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского округа</placeName>. . . . . . . . . . . . 23 4-й — <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского округа</placeName> . . . . . . . . .40 5-й — Бирюсинской <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского</placeName> и Нижнеудинского округов. . . . . 27 Всего . 337 Вынуто песку кубических саженей на приисках: 1-й системы . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 96 661 2-й — . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 108 707 3-й — . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 16 7751/2 4-й — . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .44 844 5-й — . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .11 4291/4 На всех . 278 4163/4 Промыто песков на приисках: 1-й системы . . . . . . . . . . . . . . . . . . .115 994 200 2-й — . . . . . . . . . . . . . . . . . . .130 449 210 3-й — . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 20 130 700 4-й — . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 33 682 230 5-й — . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 13 715 157 313 971 497 Добыто шлихового золота: 1-й системы . . . . . . . 158 п. 8 ф. 9 з. 55 д. 2-й — . . . . . . . 182 п. 30 ф. 5 з. 35 д. 3-й — . . . . . . . . 15 — 8 — 93 — 82 — 4-й — . . . . . . . . 34 — » — 76 — 56 —</p>
      <pb n="26" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>5-й — . . . . . . . . 22 — 37 — 29 — 78 —</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Всего . 413 — 5 — 23 — 18 —</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Сложное содержание в ста пудах песку было на приисках:</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>1-й системы . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 497/8 д.</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>2-й — . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 511/2 —</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>3-й — . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 277/8 —</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>4-й — . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 373/8 —</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>5-й — . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 611/3 —</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>453/5 —</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>В <date when="1875" type="auto" subtype="regex-fallback">1875 г.</date> на приисках находилось:</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Рабоч . Служ . Жен. и детей.</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>1-й системы. . . . . . . . . . . . 5 255 — 243 — 694</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>2-й — . . . . . . . . . . . . 5 232 — 374 — 488</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>3-й — . . . . . . . . . . . . . . 320 — 28 — 59</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>4-й — . . . . . . . . . . . . 1 133 — 64 — 76</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>5-й — . . . . . . . . . . . . . . 928 — 32 — 73</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>12 868 — 741 — В общем числе рабочих находилось: Великороссийских мещан и крестьян . . . . . . . 749</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>390</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Сибирских мещан и крестьян . . . . . . . . . . . .</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>824</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Ссыльно поселенцев . . . . . . . . . . . . . . . . Бессрочно-отпускных и отставных солдат . . . . . 43 Иностранцев. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 2 Инородцев . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . » Казаков. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . » Разночинцев. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . »</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>250</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Всего .</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>868</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="27" />
      <p>27 На каждого рабочего промыто песку на приисках: 1-й системы . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 22 073 2-й — . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 24 741 3-й — . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 62 908 4-й — . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 29 728 5-й — . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 14 779 На каждого рабочего получено золота на приисках: 1-й системы . . . . . . . . . . . . . . . 1 ф. 19 з. 57 д. 2-й — . . . . . . . . . . . . . . . 1 — 38 — 9 — 3-й — . . . . . . . . . . . . . . . 1 — 86 — 66 — 4-й — . . . . . . . . . . . . . . . 1 — 19 — 29 — 5-й — . . . . . . . . . . . . . . . » — 94 — 85 — Военная стража промыслов состояла из казаков <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> казачьего конного полка и Забайкальского казачьего войска, распределенных на приисках: Обер-офиц . Урядн . Казак. 1-й системы . . . . . . . . . . . . . . . . . 1 4 48 2-й — . . . . . . . . . . . . . . . . . 1 3 65 3-й — . . . . . . . . . . . . . . . . . » 1 9 4-й — . . . . . . . . . . . . . . . . . » 1 20 5-й — . . . . . . . . . . . . . . . . . » 2 10 2 11 152 Из числа нанятых людей: Не явилось БежаПоймана работы ло но 1-й системы . . . . . . . . . . . . . . . . . . 42 178 18 2-й — . . . . . . . . . . . . . . . . . . 49 392 42 3-й — . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1 4 » 4-й — . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 27 33 20 5-й — . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 18 10 » 137 61 80</p>
      <pb n="28" />
      <p>28 В продолжении летних работ было на приисках: Из них: Больных Выздоровело Умерло 1-й системы . . . . . . . . . . . . 1 856 1 827 27 2-й — . . . . . . . . . . . . . 2 115 2 088 27 3-й — . . . . . . . . . . . . . . 122 115 6 4-й — . . . . . . . . . . . . . . 222 205 16 5-й — . . . . . . . . . . . . . . 96 96 » 4 411 4 331 76 Случаев скоропостижной и неестественной смерти было: 1-й системы . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 3 2-й — . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 15 3-й — . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . » 4-й — . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 4 5-й — . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . » Итого . 22 В том числе: Скоропостижно умерших . . . . . . . . . . . . . . . . . . 6 Найдено мертвых тел . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . » Задавлено . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 3 Насильственною смертью . . . . . . . . . . . . . . . . . 13 Итого . 22 Осталось на приисках в больницах после 11 сентября: 1-й системы . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 2 2-й — . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 16 3-й — . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1 4-й — . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1 5-й — . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . » Итого . 20</p>
      <pb n="29" />
      <p>29 Больные рабочие пользуются в приисковых больницах, устроенных почти на всех приисках и содержимых на счет золотопромышленников. Лечением больных занимаются вольнонаемные фельдшера, под руководством двух врачей. В <date when="1875" type="auto" subtype="regex-fallback">1875 г.</date> из 12 868 рабочих заболело 4 411 чел., или 34,2%. Процент заболевания остался почти тот же, каков был в последнее пятилетие. В <date when="1875" type="auto" subtype="regex-fallback">1875 г.</date> из 4 411 больных умерло 76 чел., или 1,7%. Процент смертности несколько понизился сравнительно с таковым же за последнее пятилетие. В <date when="1875" type="auto" subtype="regex-fallback">1875 г.</date> из 12 868 чел. не явилось 137, или 1,06%, бежало 617, или 4,7%. Процент рабочих, не явившихся к работам и бежавших с работ, почти не изменяется в последния 5 лет. Причина неявок и побегов одна и та же : желание избавиться от тяжелой работы и воспользоваться задатком. Бегут обыкновенно те рабочие, которые, заручившись большим задатком и забрав в счет будущих заработков разные вещи, придут к убеждению, что ни только ничего не выработают к концу операции, но и не заработают долга. Значительно меньший процент возвращенных с побегов рабочих за последние два года, сравнительно с предшествовавшими годами, совпадает с отменою распоряжения о высылке пойманных рабочих по этапам на казенный счет. Золотопромышленникам приходится в настоящее время затрачивать вторично деньги на высылку рабочих и на одежду для них без уверенности, что возвращенный снова не убежит, почему они и предпочитают оставлять побеги без преследования. В предупреждение беспорядков при выходе рабочих с приисков они, согласно правилам, выработанным путем опыта с <date when="1848" type="auto" subtype="regex-fallback">1848 г.</date>, сопровождаются до жилых мест казаками под наблюдением горной полиции, а по жилым местам следуют небольшими партиями под</p>
      <pb n="30" />
      <p>30 присмотром земской полиции. Настойчивое применение этих правил, в особенности в последние 5 лет, хотя и удерживало рабочих до некоторой степени от проматывания денег и вообще влияло на соблюдение большего порядка между рабочими и населением деревень, чрез которые они проходили до мест жительства, но не настолько, чтоб губернское начальство не было озабочено этим предметом; тем более, что самый характер золотопромышленности с течением времени изменился и сделал помянутые правила применимыми не ко всей массе рабочих. Такое соображение, а равно давно замечаемый вред от больших задатков, получаемых рабочими при наемке на прииски, привлекло к мысли о необходимости пересмотра правил. В отчетном году сделан систематический свод правилам о сопровождении рабочих с приисков, до сего времени существовавшим, проэктированы новые параграфы, и свод этот с дополнениями представлен на рассмотрение Главного управления. Для осенних и зимних работ осталось рабочих на приисках: 1-й системы . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 872 2-й — . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 2 000 3-й — . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 86 4-й — . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 145 5-й — . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 42 Итого . 3 145 К этой статье следует ведомость № 2. д) Торговля В отчетном году за свидетельства и билеты поступило 50 527 р., противу <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date> более на 4 074 р. Свидетельств было взято 3 845 и билетов 1 431; первых более на 570 и вторых на 291 по всей губернии, по округам же:</p>
      <pb n="31" />
      <p>31 <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскому</placeName> свидетельств более на 324 и билетов более на 185 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскому</placeName> — — — 73 — менее 22 <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канскому</placeName> — — — 33 — более 31 <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинскому</placeName> — — — 134 — — 70 <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинскому</placeName> — — менее 14 — — 27 Из сравнения числа выбранных торговых свидетельств в отчетном году с таковым же прошлых лет видно, что хотя торговля и оживилась противу <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date>, но далеко не настолько, чтобы достигнуть размеров <date when="1873" type="auto" subtype="regex-fallback">1873 г.</date> К числу благоприятных условий, влиявших на торговлю, нужно отнести лучшие заработки на золотых промыслах и более обильный урожай хлебов; к числу же неблагоприятных — меньший сбыт хлеба и более низкия цены на оный вследствие сокращения винокуренного производства, о причинах которого объяснено выше. Обороты городских банков были следующие: В <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName> банке, открытом в <date when="1873" type="auto" subtype="regex-fallback">1873 г.</date> С основным капиталом . . . . . . . . . . . . . .10 000 р. Общий оборот простирался до . . . . . . . .229 224 р. 27 к. Чистой прибыли получено . . . . . . . . . . . . 3 866 р. 58 к. А с открытия банка . . . . . . . . . . . . . . . . 29 596 р. 951/4 к. В <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName>, открытом в <date when="1863" type="auto" subtype="regex-fallback">1863 г.</date> С основным капиталом в . . . . . . . . . . . . .70 000 р. Общий оборот простирался до . . . . . . . . 298 678 р. 86 к. Чистой прибыли получено . . . . . . . . . . . . . 5 414 р. 701/2 к. А с открытия банка . . . . . . . . . . . . . . . . 29 200 р. 101/2 к. В <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName> банке, открытом в <date when="1867" type="auto" subtype="regex-fallback">1867 г.</date> С основным капиталом в . . . . . . . . . . . . 10 000 р. Общий оборот простирался до . . . . . . . . 270 848 р. 851/4 к. Чистой прибыли получено . . . . . . . . . . . . 5 409 р. 373/4 к. А с открытия банка . . . . . . . . . . . . . . . 28 099 р. 861/4 к.</p>
      <pb n="32" />
      <p>32 Г. ПОДАТИ И ПОВИННОСТИ а) Окладные с боры К <date when="1875" type="auto" subtype="regex-fallback">1875 г.</date> осталось в недоимке: 1) Окладных сборов . . . . . . . . . . . . . . . 489 638 р. 643/4 к. 2) Причиталось на отчетный год оклада . 484 892 р. 92 к. Итого . 974 531 р. 563/4 к. Вновь причислено: Недоимок . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 31 025 р. 191/2 к. Оклада . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 20 443 р. 851/2 к. Итого . 51 469 р. 5 к. А всего следовало поступить . . . . . . . . 1 026 000 р. 613/4 к. Из этого количества действительно взыскано: Недоимок . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 67 738 р. 76 к. Оклада . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 378 474 р. 951/2 к. Итого . 446 213 р. 711/2 к. Исключено: Недоимок . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 77 845 р. 503/4 к. Оклада . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 30 958 р. 61 к. Итого . 108 804 р. 113/4 к. За тем к <date when="1876-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1876 г.</date> осталось невзысканных: Недоимок . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 375 079 р. 571/2 к. Оклада . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .95 903 р. 21 к. А всего от отчетного года податной недоимки . 470 982 р. 781/2 к.</p>
      <pb n="33" />
      <p>33 б) Государственные и губернские сборы К <date when="1875" type="auto" subtype="regex-fallback">1875 г.</date> осталось недоимки земских сборов на повинности: Губернския Частные 103 972 р. 1/4 к. 8 479 р. 20 к. 112 451 р. 201/4 к. На отчетный год причиталось оклада: 118 586 р. 81 к. 9 983 р. 80 к. 128 570 р. 61 к. Вновь причислено: Недоимок: 2 177 р. 96 к. 14 254 р. 66 к. 16 432 р. 62 к. Оклада: 14 722 р. 421/4 к. 25 337 р. 231/4 к. 40 059 р. 651/2 к. А всего следовало поступить в отчетном году: 239 459 р. 191/2 к. 58 054 р. 891/4 к. 297 514 р. 83/4 к. Из этого числа действительно взыскано: Недоимок: 15 428 р. 25 к. 1 131 р. 483/4 к. 16 560 р. 233/4 к. Оклада: 99 855 р. 92 к. 21 032 р. 501/2 к. 120 888 р. 421/2 к.</p>
      <pb n="34" />
      <p>34 Исключено: Недоимок: 13 752 р. 801/2 к. 1 488 р. 221/4 к. 15 241 р. 23/4 к. Оклада: 8 152 р. 401/2 к. 502 р. 571/2 к. 8 654 р. 98 к. За тем к <date when="1876-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1876 г.</date> осталось невзысканных: Недоимок: 76 968 р. 903/4 к. 20 113 р. 65 к. 97 082 р. 553/4 к. Оклада: 25 300 р. 903/4 к. 13 785 р. 951/4 к. 39 086 р. 86 к. Всего от отчетного года земской недоимки: 102 269 р. 811/2 к. 33 899 р. 601/4 к. 136 169 р. 413/4 к. Вообще же по губернии в отчетном году следовало поступить податей и сборов по счетам казенной палаты 1 323 514 р. 701/2 к. Действительно взыскано . . . . . . . . . . . . 583 662 р. 373/4 к. Исключено . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 132 700 р. 121/2 к. Осталось недоимки к <date when="1876-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1876 г.</date> . . 607 152 р. 201/2 к. Более <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date> на . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 5 062 р. 351/2 к.</p>
      <pb n="35" />
      <p>35 Из показанной недоимки считается: На крестьянах и инородцах 274 394 р. 22 к., менее <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date> на 5 673 р. 391/4 к . » поселенцах . . . . . . . . . . . . . . .289 463 р. 101/4 к., более — — 1 999 р. 773/4 к . » мещанах . . . . . . . . . . . . . . . . . 43 294 р. 88 к., более — — 8 735 р. 963/4 к . 6 0 7 1 5 2 р . 2 01/2 к., более — — 5 062 р. 351/2 к . Действительно же подлежит ко взысканию 314 679 р. 20 к., так как 292 473 р. 1/4 к. из 607 152 р. 201/4 к. должны быть исключены, о чем объяснено дальше. На крестьянах недоимка постепенно уменьшается с <date when="1869" type="auto" subtype="regex-fallback">1869 г.</date>, когда они стали оправляться от неурожаев 1866 и 1867 гг., несмотря на то, что три года сряду (с 1870 по <date when="1873" type="auto" subtype="regex-fallback">1873 г.</date>) крестьяне несли большие убытки от сильных падежей скота. К этому нужно прибавить, что из 274 394 р. 22 к., показанных на крестьянах, значительная часть считается: 1) на крестьянах из переселенцев, которые, прибыв в губернию по доброй воле, не воспользовались никакими льготами и не получили денежного пособия от казны, почему, обзаводясь на новом месте хозяйством, затрудняются сполна уплачивать все сборы, и 2) на крестьянах из поселенцев, недоимка на которых возрастает по тем же причинам, по каким она возрастает и на поселенцах (что объяснено ниже). Увеличение недоимки на мещанах вообще зависит от упадка промыслов, в частности же, по городам <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейску</placeName> и <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинску</placeName> от обеднения жителей вследствие больших пожаров, бывших в 1869 и 1874 гг. Большая часть недоимки считается за лицами, причисленными в мещанское сословие без согласия общества. Главная причина возрастания недоимки на ссыльно поселенцах кроется в положении казенной палаты, поставленной самим законом в необходимость облагать податями и таких поселенцев, которые давно уже умерли, или нахо дятся в бегах, или больны и стары и по закону же не подлежат никаким сборам; между тем как рядом с этим</p>
      <pb n="36" />
      <p>36 исключение поселенцев из окладов и сложение с них недоимки идет крайне медленно по следующим причинам: 1) Умершие поселенцы не могут быть исключены из списков до получения метрической выписки из духовной консистории. Консистория же, не разрешая местным священникам самим выдавать таковые, что сократило бы время, высылает выписки через год, когда у ней соберутся метрическия книги от всех священников. 2) Бежавшие поселенцы розыскиваются чрез публикацию по округу, что продолжается нередко год, затем делается распоряжение о повсеместном розыскании их чрез припечатание в губернских ведомостях, и только по прошествии годичного срока со дня припечатания (уже другого со дня розысков) бежавшие представляются к исключению из наличных. За помянутые два года недоимка насчитывается на них. 3) Поселенцы, достигшие 60- летнего возраста, своевременно не исключаются из числа подлежащих обложению по той причине, <orgName ref="#org_что_казенная_палата" type="auto" subtype="org-fallback">что казенная палата</orgName>, встречая часто уменьшение лет в статейных списках, тем не менее принимает за основание исчисления окладов эти списки, а не наружный осмотр врачами престаревших и исключает таковых из списков только тогда, когда путем продолжительной переписки выяснится ошибка в списке. За все это время престаревшие облагаются податями. <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейским</placeName> губернским советом рассмотрены недостатки обложения податьми и исключения недоимок и предположены некоторые меры к устранению их. Ожидается утверждение их. Влияние существующего порядка обложения податями поселенцев и исключения с них недоимки на счет недоимки вообще по губернии выражается в увеличении оной вдвое против действительности, что видно из подробного разбора счетов казенной палаты за несколько лет, сделанного в отчете за <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date>, и из нижеследующих цифр: по счетам казенной палаты считается в недоимке 607 152 р. 20 1/2 к., но из оной подлежит к сложению</p>
      <pb n="37" />
      <p>37 184 786 р. 46 к. по документам, уже представленным по принадлежности, и 107 686 р. 54 1/4 к. по документам составляемым, всего — 292 473 р. 1/4 к., за вычетом этой цифры из вышепоказанной недоимки действительно следует считать в недоимке к <date when="1876-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1876 г.</date> 314 679 р. 20 к. Сравнивая эту цифру с таковою же, остававшеюся к <date when="1875-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1875 г.</date>, окажется, что недоимка уменьшилась на 7 033 р. 20 к., а принимая во внимание льготный срок — две недели настоящего года, в который поступило в счет недоимки отчетного года и исключено 21 265 р. 29 3/4 к., — недоимка уменьшилась на 28 298 р. 493/4 к. Что касается неокладных сборов 499 268 р. 85 к., числящихся по всем министерствам к <date when="1876-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1876 г.</date>, то из них: 99 737 р. 42 1/2 к. как позаимствованные из общих государственных доходов на счет хлебного запасного капитала для заготовления хлеба в обеспечение жителей <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> в неурожайные годы подлежат возврату в общие государственные доходы из общего продовольственного капитала империи, о пополнении коих производится переписка с министрами финансов и внутренних дел; 1 325 руб. считаются по военному ведомству, о сложении коих также представлено генерал-губернатору; 15 169 р. 56 к. числятся в недоимке по соляной части, взыскание их зависит от окончания дел о неисправных поставщиках соли и растрате оной. Остальные за тем 383 036 р. 86 1/2 к. составляют разные взыскания, как-то: за оброчные статьи, с казенных земель и мельниц, в оброке состоящих, выданные крестьянам и инородцам в ссуду на покупку скота вследствие существовавшего у них падежа, за негербовую бумагу, прогонные и поверстные, выданные на счет виновных по разным делам, третное жалованье чиновникам при определении их на должности, взыскание за одежду и продовольствие арестантов во время пересылки их из одного места в другое, — взыскание коих сопряжено частию с разрешением дел судебными местами. Из общей</p>
      <pb n="38" />
      <p>38 суммы неокладной недоимки 499 268 р. 85 к. считается на ответственности губернского начальства 398 206 р. 421/2 к. К этой статье следует ведомость № 4 о поступлении сборов. в) Акцизные сборы Акцизных сборов с вина, спирта и пива поступило в отчетном году 902 775 р. 381/4 к., менее предыдущего года 114 017 р. 893/4 к.; за табако -акцизные свидетельства и табачные марки 3 257 р. 73 к., более на 112 р. 23 к. Патентного сбора поступило 161 175 р. Патентов было выдано: на винокуренные заводы 8, на пивоваренные заводы 3, на водочные заводы 15, на оптовые склады 56, ренсковые погреба 28, на пивные и портерные лавки 6, на питейные дома 1 028, на буфеты 9, на трактирные заведения 30. К <date when="1876-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1876 г.</date> в губернии находилось: пивных заводов 3, пивных и портерных лавок 6, водочных заводов 16, трактиров 30, оптовых складов 57, ренсковых погребов 28, буфетов 10 и питейных продаж 1 017. Распределение их по городам и округам было следующее. Пивных зав. лав. Опт. скл. Вод. зав. Ренск. погреб Трактиров Буфетов Временн. выстав. Пит. дом. В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName> 2 4 3 3 5 10 5 » 50 » округе » » 4 » » » » » 186 » <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> » » 4 3 4 8 1 » 53 » округе » » 10 » » » 3 » 104 » <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> » » 3 2 5 2 1 » 34 » округе » » 15 » 7 1 » » 263 » <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> » » 4 2 1 5 » » 21 » округе » » 5 » » 2 » » 133 » <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> 1 2 4 2 2 2 » » 24 » округе » » 4 4 4 » » » 167 » <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханске</placeName> » » » » » » » » 2 Число питейных домов уменьшилось противу <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date> на 50.</p>
      <pb n="39" />
      <p>39 е) Отправление натуральных повинностей Обывателями <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> в <date when="1875" type="auto" subtype="regex-fallback">1875 г.</date> отправлены натурою следующия повинности. 1) Исправление мостов, дорог, гатей, бичевников , перил, столбов и приготовление для оных леса: Число людей, занятых отправлением этой повинности . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 18 598 чел. Число подвод . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 14 288 лош . Время занятий до . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1 мес. 2) Отправление обывательской междудворной гоньбы : Число людей . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 30 083 чел. Число подвод . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 75 548 Время занятий до . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1 года 3) Содержание перевозов чрез реки: Число людей . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 200 чел. Время занятий до . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 7 мес. 4) Караул при церквах и сельских экономических магазинах, употребление людей при волостных правлениях и проч. местах в десятники и рассыльные: Число людей . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 3 009 чел. Время занятий до . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1 года 5) Приготовление леса для общественных строений и дров для этих зданий, тюрем и церквей: Число людей . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1 379 чел. Числов подвод . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1 504 Время занятий до . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1 года 6) Поправка общественных зданий, магазинов, ледников, караулок и проч.: Число людей . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 2 931 чел. Число подвод . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 688 Время занятий до . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1 года</p>
      <pb n="40" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>7) Содержание кардонов , поимка беглых, препровождение и пе -</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ресылка партий:</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число людей . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 4 401 чел.</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Число подвод . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . Время занятий до . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1 года 8) Прекращение лесных пожаров: Число людей . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 508 чел. Числов подвод . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 250 Время занятий до . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1 мес. 9) Работы при межевании: Число людей . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 850 чел. Число подвод . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 254 Время занятий до . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 4 мес. 10) Препровождение воинских партий: Число людей . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 3 127 чел.</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>237</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Число подвод . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . Время занятий до . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1 года 11) Провоз каравана с серебром: Число людей . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 35 чел. Число подвод . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 105 Время занятий . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1 день Кроме сего, отправлено натурою же по примерной оцен ке на . . . . . . . . . . . . . . . 23 895 р. 88 к. В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName>: На квартирное довольствие воинским чинам . . 1 273 р. 1 к. По <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскому округу</placeName>: Отвод для войск квартир с отоплением и осве щением . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 3 021 р. 56 к. В <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейске</placeName> : На устройство и исправление тулупов и кенег для воин ских чинов . . . . . . . . . . . . . . . 99 р. 25 к.</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>127</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="41" />
      <p>41 На ремонт казарменного дома . . . . . . . . . . . 300 р. 25 к. » наем квартир для проезжающих Штаб- и обер-офицеров . . . . . . . . . . . . . . . . 629 р. 161/2 к. В г. <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName>: Постройка и исправление зимних тулупов, кенег и летних шинелей для караульных постов . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 332 р. 75 к. Отопление и освещение кардегардии при остроге . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 30 р. 5 к. Отопление и освещение караульного дома при провиантском магазине . . . . . . . . . . . . . . 19 р. 24 к. Отопление лазарета при воинской команде и наем под помещение его дома . . . . . . . . . . . 112 р. 69 к. Квартира вахтеру провиантского магазина . . . 100 р. Две квартиры для проезжающих штаби обер-офицеров и временно пребывающих в городе по делам службы . . . . . . . . . . . . . . 200 р. Квартира для проходящих нижних чинов 8 000 чел. по 5 коп. в сутки . . . . . . . . . . . . . 400 р. Одна квартира для штаб- и обер-офицеров военно-топографического ведомства . . . . . . . . . 60 р. По <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канскому округу</placeName>: Безвозмездное отнесение разных повинностей для войск . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 10 825 р. В г. <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName>: Отвод квартир для войск, отпуск свеч и дров . . 1 707 р. 93 к. По <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинскому округу</placeName>: Отвод квартир для воинских чинов и партии рекрутов . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1 119 р. 80 к. На подводы для воинских чинов . . . . . . . . . . 1 157 р. 20 к.</p>
      <pb n="42" />
      <p>42 В г. <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName>: Отопление и освещение караулок, состоящих при ма газинах , казначействе и пороховом подвале . . . . . . . . . . . . . . . . . . 46 р. 893/4 к. Ремонт караульного дома . . . . . . . . . . . . . . . 46 р. Поправка постовых шинелей . . . . . . . . . . . . . 56 р. 40 к. Исправление постовых тулупов . . . . . . . . . . . 10 р. 80 к. Исправление 10 пар кенег . . . . . . . . . . . . . . . 29 р. Нанят от общества дом для помещения нижних чинов . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 489 р. 773/4 к. Отопление и освещение . . . . . . . . . . . . . . . . 156 р. 41 к. Выдано на наем квартир для нижних чинов, не по мещающихся в казарме . . . . . . . . . . . 1 349 р. 20 к. Служителям провиантского магазина . . . . . . . 33 р. 50 к. Шести жандармам . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 33 р. На наем квартиры с отоплением и освещением для жандармов . . . . . . . . . . . . . . . 100 р. Квартира для военной канцелярии . . . . . . . . 60 р. Швальни с отоплением и освещением . . . . . . 77 р. За тем произведено денежных сборов на исправление повинностей. Губернских: На дороги, мосты и перевозы , равно поверстные чи новникам строительной части . . . . 17 914 р. 113/4 к. Содержание подвод при полицейских управлениях для земских сообщений, на содержание воинских помеще ний в городах, выписку сенатских и губернских ведомостей . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 59 457 р. 87 1/2 к. На содержание в губернских местах столов по земским повинностям . . . . . . . . . . . . . . 8 755 р. 8 1/2 к. На содержание тюремных помещений . . . . 5 705 р. 663/4 к.</p>
      <pb n="43" />
      <p>43 На жалованье оспопрививателям по крестьянским и инородческим обществам . . . . . . . . . 1 946 р. 181/2 к. Частных: На содержание волостных правлений, степных дум, инородческих управ и IV Отделения Главного управления <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName> и служителей при <placeName ref="#place_архиерейском" type="auto" subtype="context-place-fallback">Архиерейском</placeName> доме . . . . 52 271 р. 271/2 к. На содержание городских полиций и другие городские расходы . . . . . . . . . . . 61 505 р. 941/2 к. Внутренних: На содержание по сельским инородческим обще ствам пожарной части, жалованье писарям сельским и при магазинах и проч. внутренних повинностей . . . . . . . . . . . . . 75 609 р. 481/2 к. На содержание разных казенных и общественных зданий и экономических магазинов . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 11 504 р. 593/4 к. На содержание учебных заведений . . . . . . 20 425 р. 341/4 к. Всего вышло в расход по <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 315 095 р. 571/2 к. По положению о всеобщей воинской повинности подлежало призыву по спискам . . . . . . . . . . . . 2 785 Из этого числа исключено из призывных списков по ра зным причинам . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 241 Подлежало вынутию жеребия . . . . . . . . . . . . . . . . . . 2 500 При осмотре и приеме: Освобождено от службы в войсках . . . . . . . . . . . . . . . . 137 Получили отсрочку . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 90 По разверстке назначено к поступлению на службу . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 670 Из этого числа принято . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 657</p>
      <pb n="44" />
      <p>44 Зачислено квитанций . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 13 Зачислено в ратники и ополчение. . . . . . . . . . . . . . . . 1 636 Освобождено от зачисления по неспособности носить оружие . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 74 Израсходовано казною по призыву: а) На путевое, квартирное и порционное довольствие военного члена, медиков и военного приемщика . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1 761 р. 90 к. б) На канцелярские и прочие расходы . . . . . . . 541 р. 2 302 р. 90 к. Из земских сборов: а) На путевое и квартирное довольствие председате ля и членов присутствия . . . . . . . . . 79 р. 391/2 к. б) На канцелярские расходы . . . . . . . . . . . 1 059 р. в) На наем помещения для присутствий , на меблиро вание , отопление и освещение их и на наем сторожей . . . . . . . . . . . . . . . . . 1 410 р. 2 548 р. 391/2 к. Всего израсходовано по рекрутской повинности в отчетном году . . . . . . . . . . . 4 851 р. 29 1/2 к. К этой статье следует ведомость о числе принятых рекрутов по сословиям. III. ОБЩЕСТВЕННОЕ УСТРОЙСТВО И БЛАГОСОСТОЯНИЕ а) Казенные и общественные здания В <date when="1875" type="auto" subtype="regex-fallback">1875 г.</date> произведены работы: 1.) На счет государственного земского сбора: а) Исправление печей в этапах <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского</placeName>, <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского</placeName> и <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName> округов.</p>
      <pb n="45" />
      <p>45 б) Постройка казармы при Ключевском этапе. 2.) На счет сумм Интендантского управления: а) Устройство ретирадных ящиков при <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском</placeName> губернском баталионе . 3.) На счет губернского земского сбора: а) Постройка моста чрез реку Черную в <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском округе</placeName>. б) Исправление карбазов и лодок на переправе чрез <placeName ref="#place_enisey_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">р. Енисей</placeName> в селе Абаканском <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского округа</placeName>. в) Исправление моста чрез р. Качу в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName>. 4.) На счет строительной суммы: а) Исправление повреждений в здании <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского</placeName> тюремного замка. б) Исправление пересыльной казармы в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName>. в) Исправление этапных помещений в <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском округе</placeName>. г) Исправление этапных помещений в <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском округе</placeName>. д) Исправление печей в <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName> тюремном замке. е) Исправление разных повреждений в том же замке. ж) Исправление здания, занимаемого <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскою</placeName> казенною палатою в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName>. з) Исправление здания, занимаемого <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейским</placeName> губернским и <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярским</placeName> окружным судами. и) Исправление здания, занимаемого <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейским</placeName> губернским правлением. Й) Постройка деревянной кладовой в г. <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханске</placeName> для склада рухляди, принимаемой в ясак . к) Постройка флигеля для квартиры смотрителя тюремного замка в г. <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName>. л) Исправление здания, занимаемого Губернскою почтовою конторою в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName>. м) Исправления здания присутственных мест в <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейске</placeName> . н) Исправление денежной кладовой в г. <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName>.</p>
      <pb n="46" />
      <p>46 5.) На счет сумм <orgName ref="#org_prikaz_public_welfare" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Приказа общественного призрения</orgName> . а) Постройка при <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинской</placeName> городовой больнице анатомического театра и проч. б) Исправление здания при <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> городовой больнице для помещения повивального училища и проч. в) Мелочные исправления <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> больницы и богадельни. г) Дома умалишенных. д) Исправление <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской</placeName> больницы. е) <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канской</placeName>. ж) <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинской</placeName>. з) <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинской</placeName>. б) Дороги, мосты, переправы и в) почты Почтовые дороги на протяжении 1 378 в. при постоянной поддержке находятся в удовлетворительном состоянии. Устроенные чрез топи гати и мосты при постоянной поддержке находятся в исправности. Перевозы , существующие в губернии и содержащиеся частию на счет земского сбора и частию городами, находятся в удовлетворительном состоянии. Почтовых станций в <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> 56, на которых содержалось до июля <date when="1875" type="auto" subtype="regex-fallback">1875 г.</date> 389 пар лошадей, а с этого времени, по случаю уменьшения проезда на почтовых лошадях от повышенной прогонной таксы, снято 42 пары, отчего получено сбережения по <date when="1876-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1876 г.</date> до 13 тыс. р. В течение <date when="1875" type="auto" subtype="regex-fallback">1875 г.</date> никаких существенных изменений в почтовых станциях не было. Жалоб на неправильные действия почтового начальства по отправлению почтовой гоньбы , заслуживающих удовлетворения, не поступало. г) Народная нравственность В течение отчетного года судебными местами рассмотрено 883 преступления, по которым осуждено: 1 860 чел., 1 678 муж. и 182 жен.;</p>
      <pb n="47" />
      <p>47 противу <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date> число осужденных более на 506 чел., а число преступлений менее на 439. Больше всего было совершено преступлений против имуществ и жизни, именно из числа всех преступлений совершено: воровства-краж 270, или 30,6%, и смертоубийств 115, или 13,0%, всего 386 случаев, и ли 43,6% общего числа преступлений. Затем следуют личные оскорбления — 8,0%, грабежи — 6,3%, нанесение ран и увечий — 4,6%, нарушения уставов монетных — 4,5%, бродяжества беглых и нарушения постановлений о паспортах — 4,3%, преступления и проступки по службе государственной и общественной — 4,1%, нарушения ос торожности от пожаров — 3,2%, нарушения постановлений по питейному сбору и акцизу — 2,6%, преступления детей против родителей — 2,1%, самовольное присвоение и составления подложных указов и других исходящих от правительства бумаг — 1,6%, преступления против чести и целомудрия женщин — 1,5% и преступления против союза брачного — 1,3%; остальные 24 рода преступлений, перечисленные в ведомости № 5, составляют только 12,3% общего числа преступлений. Число осужденных по каждому из преступлений к общему числу осужденных представляется в следующем процентном содержании: в краже осуж дено 26,4%, в смертоубийстве — 14,8%, в грабеже — 10,2%, по личным оскорблениям — 5,8%, в нарушении уставов монетных — 5,2%, в бродяжестве — 4,7%, в преступлениях по службе государственной и общественной — 4,6%, в нанесении ран и увечий — 3,6%, в нарушении правил осторожности от пожаров — 2,9%, в самовольном присвоении и составлении подложных указов и других исходящих от правительства бумаг — 1,8%, в нарушении уставов питейных — 1,7%, в сопротивлении распоряжениям правительства и в неповиновении законным властям — 1,7%, в преступлениях против союза брачного — 1,6%, в преступлениях против чести и целомудрия женщин — 1,2%.</p>
      <pb n="48" />
      <p>48 Осужденные по всем остальным преступлениям, упомянутым в ведомости № 5, составляют только 13,8%. Преступные женщины составляют 9,7% общего числа осужденных. По сословиям в числе осужденных было: дворян потомственных и личных — 1,7%, купцов и мещан — 19,3%, лиц духовного звания — 0,3%, крестьян — 41,4%, военного сословия — 1,4%, инородцев — 8,9%, поселенцев — 23,2% и ссыльно каторжных — 3,8%. Принимая во внимание, что в числе крестьян есть крестьяне из поселенцев, оказывается, что третья часть, по крайней мере, всех преступлений совершена уже раз осужденным в российских губерниях населением: поселенцами, каторжными и крестьянами из поселенцев. Из 503 человек поселенцев и ссыльно каторжных, осужденных за все преступления, обвинено: в краже — 131 чел., в грабеже — 90 чел., в убийстве — 75 чел., в бродяжестве — 47 чел., в нарушении уставов монетных — 34 чел., в нанесении увечий и ран — 12 чел. и в разбое — 9 чел., или 79,1%; следовательно, это пришлое население совершает самые тяжкия преступления. По возрастам самое большое число преступников приходится на возраст от 21 до 30 лет — 38,7%, затем от 31 до 40 лет — 29,9%, от 41—50 лет — 13,6%, от 17—20 лет — 11,9%, от 51—60 лет — 5,9%. К этой статье следует ведомость о числе и роде преступлений № 5. е) Арестанты, тюремные замки и этапы Арестантов всех категорий: подследственных, пересыльных и заключенных на сроки по судебным приговорам — содержалось во всех местах заключения 25 021 чел. — 21 228 муж. и 3 793 жен.; к <date when="1876-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1876 г.</date> осталось 1 310 чел. — 1 187 муж. и 123 жен. В губернском городе <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName> арестанты помещались в тюремном замке, в пересыльной казарме и при полиции. Здание тюремного замка относительно прочности вполне удовлетворительное, не соответствует однако числу содержащихся в нем</p>
      <pb n="49" />
      <p>49 арестантов, вследствие чего здание, построенное в <date when="1873" type="auto" subtype="regex-fallback">1873 г.</date> собственно для мастерских и тогда же отведенное под помещение больных арестантов по чрезмерному числу их, в 1874 и отчетном году служило по необходимости для той же цели. Тюремным комитетом ввиду ежегодного увеличения числа арестантов и более свободного размещения больных возбуждена переписка об оставлении помянутого здания в числе больничных помещений и о постройке новых мастерских, а равно новой пересыльной казармы взамен настоящей, находящейся среди города, ветхой и настолько тесной, что она во время движения больших партий не вмещает всех арестантов. Что касается тюремных помещений в окружных городах, то все они, за исключением <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName>, ветхи. В устранение тесноты в отчетном году при <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName> тюремном замке окончена постройка нового флигеля собственно для больницы, ибо таковая до сего времени находилась в том же здании, где помещались и здоровые арестанты, что влекло за собой большия неудобства; для той же цели предположены некоторые пристройки при тюремном помещении г. <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинска</placeName>. <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейская</placeName> тюрьма сделана более удобною вследствие устройства при ней особой прачешной , сушильной и катальной, а неудобства <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинской</placeName> тюрьмы устранены в <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date> постройкою нового двухэтажного флигеля на 102 чел. Этапных помещений в губернии 18, из коих 10 для ночлега арестантских партий. Все они при ежегодной поддержке исправлениями находятся в удовлетворительном состоянии, кроме одного Козульского этапа, взамен кото рого по ветхости его предположено построить новый, на что составлены уже проект и смета. Больные арестанты в г. <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> и <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> пользовались в городских больницах, в остальных же городах — в тюремных больницах. В отчетном году было больных арестантов в больницах при тюремных замках:</p>
      <pb n="50" />
      <p>50 <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском</placeName> . . . . . . . . . . . . . . . . 1 579 муж. 350 жен. <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName> . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 469 — 124 — <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName> . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 616 — 147 — и в городских больницах: <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской</placeName> . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 198 — 42 — <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинской</placeName> . . . . . . . . . . . . . . . . . 123 — 40 — Всего 2 985 муж. 703 жен. В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> больнице неудобство относительно тесноты устранилось отчасти размещением в здании для мастерских, а в <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канской</placeName> — переводом больных женщин во вновь остроенной флигель. На сколько здание <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> больницы не соответствует числу больных, видно из следующих цифр: она устроена на 80 чел., а во второй половине отчетного года число больных доходило до 250 чел. и более. Ежегодно заносимые в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярский</placeName> тюремный замок пересыльными арестантами болезни тиф и тифоидальные горячки преобладали над другими болезнями и в отчетном году. Всех больных этими болезнями было 451 чел., из числа их умерло 50 чел., или 11,0%. За ними по числу больных следовали болезни: ревматизм и ломота — 227 чел., лихорадки — 211 чел. и острый катарр дыхательных путей — 196 чел., всего 1 085 чел. Из общего числа больных 1 929 чел. на остальные 70 родов болезней приходилось больных 844 чел. Всего умерших в течение года было 81 чел., или 4,1%. Незначительную смертность в тюремной больнице следует приписать заботливости тюремного комитета: с увеличением числа больных был увеличен комплект врачей, фельдшеров и служителей и вообще в течение всего года постоянно обращалось внимание на снабжение больных лучшей пищей и достаточным количеством белья. В течение отчетного года получено было из казны денег на продовольствие арестантов всех категорий 53 835 р. 44 к.; из экономий</p>
      <pb n="51" />
      <p>51 от этой суммы и других сумм, полученных от директоров, от казны за медикаменты, употреблено: на жалованье смотрителю, священнику, врачам, фельдшерам, надзирателям, на содержание канцелярии и прислуги 8 008 р. 18 к.; на постельные принадлежности подсудимым арестантам, починку и стирку белья и проч. 233 р. 81 к.; на постройки в тюрьмах, исправление повреждений, снабжение необходимыми вещами, посудою и проч. 3 467 р. 71 к.; на содержание больниц, покупку медикаментов, комиссариатских припасов, инструментов, снабжение бельем и проч. 4 459 р. 751/2 к. и на прочия нужды 226 р. 87 к., всего же 16 396 р. 321/2 к. Экономического капитала, составившагося со времени учреждения тюремного комитета и отделений оного и имеющего назначение улучшения положения арестантов, к <date when="1876-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1876 г.</date> состояло 36 195 р. Кроме вышеперечисленных мер, принятых к облегчению больных арестантов в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName> и <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName>, деятельность тюремного комитета относительно арестантов всех категорий выразилась в следующем: 1) обращено внимание на неудовлетворительное лечение арестантов в <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской</placeName> городовой больнице по тесноте помещения и предположено устроить при тамошнем остроге отдельную тюремную больницу, под помещение которой приспособить на счет экономических сумм комитета флигель, занимаемый смотрителем острога, и произвести к нему пристройки, завести больничные принадлежности и проч. 2) <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскому</placeName> отделению по неимению им собственных экономических сумм отпущено из экономии комитета 300 р. на предмет закупа съестных припасов в более удобное время и в большем количестве, с тем чтобы сбережения, могущия получиться от этой меры, шли на улучшение пищи арестантов. 3) Взамен закупа хозяйственным способом продовольственных припасов для арестантов всех категорий в тюрьмах <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярска</placeName>: мяса, муки, круп и проч. — введен подрядный способ. Такая мера рекомендована и тюремным отделениям. 4) Пересельным арестантам не всем в оди -</p>
      <pb n="52" />
      <p>52 наковом размере отпускаются казною кормовые деньги, вследствие чего до сего времени для них приготовлялась при остановках в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName> разная пища. Со второй половины отчетного года пища приготовляется в общем котле с употреблением для всех одинакового количества припасов и остающия ся от этой меры в экономии деньги у арестантов, получающих по 10 к. в сутки, обращаются на покупку кирпичного чаю, который и выдается им при отправлении в дальнейший путь. Мера эта принята потому, что на всем пути до <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Иркутска</placeName>, в продолжение почти двух месяцев, арестанты оставались без горячей пищи, которую может заменить для них теперь, до некоторой степени, кирпичный чай. В устройстве быта ссыльно поселенцев в отчетном году никаких изменений не произошло. Движение поселенческого капитала было следующее: К <date when="1875-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1875 г.</date> оставалось . . . . . . . . . . . . *571 443 р. 303/4 к. В течение года поступило: 1) С поселенцев 15 к. сбора . . . . . . . . . . . . . . . . . 4 110 р. 76 1/2 к. 2) — золотопромышленников за поселенцев, уволенных на золотые промысла, по 2 р. 50 к. с каждого . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 11 505 р. 541/4 к. 3) За билеты и виды, выдаваемые поселенцам . . . . 2 002 р. 903/4 к. 4) — проданное имущество, оставшееся после смерти посе ленцев . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1 283 р. 47 к. 5) Оставшихся не выданными в пособие поселенцам за смертию их . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 2 079 р. 45 к. 6) Взысканных с поселенцев в возврат уплаченных за лечение их в больнице . . . . . . . . . . . . . . . 361 р. 391/2 к. 7) Перечисленных из депозита <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской</placeName> экспедиции о ссыльных в экономический капитал, принадлежавших в выдачу разным поселенцам, но оставшихся невыданными за неявкою их</p>
      <pb n="53" />
      <p>53 для получения в течение 10- летней давности . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 4 051 р. 211/4 к. 8) Разных сумм, подлежащих в экономический поселенческий капитал . . . . . . . . . . . . . . . . . 4 274 р. 401/4 к. 9) Из отделения <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> государственного банка процентов по кредитным бумагам на капи тал 563 644 р. 783/4 к. . . . . . . . . . . . . . . . . 39 659 р. 931/2 к. 640 772 р. 383/4 к. В течение года израсходовано: 1) Уплачено за содержание и лечение ссыльных <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> Приказам общественного призрения и другим местам . . . . . . . . . . . . . . 29 097 р. 611/2 к. 2) Выдано в пособие ссыльным, подлежащим призрению в богадельнях, с разрешения г. генерал- губерна тора <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName> . . . . . 13 518 р. 43 к. 3) Отослано в разные места и выдано разным лицам . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 316 р. 793/4 к. 4) Перечислено в общие государственные доходы . . . . 102 р. 871/2 к. Итого в расходе . 43 035 р. 713/4 к. За тем к <date when="1876-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1876 г.</date> остатком поступило . . . . 597 736 р. 67 к. Капитал сравнительно с <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date> увеличился на . . . . 26 293 р. 361/4 к. ж) Пожары Пожарных случаев в течение <date when="1875" type="auto" subtype="regex-fallback">1875 г.</date> было 117, менее предыдущего года на 17. Пострадавшими от пожара понесено убытков 68 182 р. 19 к., менее <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date> на 119 640 р. 11 к. Значительных пожаров вовсе не было. В отчетном году средства для тушения пожаров в городах и селениях не увеличились. Взаимное земское страхование от огня на основании положения, Высочайше утвержденного <date when="1868-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1868 г.</date>, еще не разрешено мини-</p>
      <pb n="54" />
      <p>54 стерством, хотя о введении оного в губернии с некоторыми отступлениями, по местным условиям, <orgName ref="#org_от_нормального_устава_ходатайствовал_губернский_совет" type="auto" subtype="org-fallback">от нормального устава ходатайствовал Губернский совет</orgName> в <date when="1869" type="auto" subtype="regex-fallback">1869 г.</date> К этой статье следует ведомость № 6. IV. НАРОДНОЕ ЗДРАВИЕ И ОБЩЕСТВЕННОЕ ПРИЗРЕНИЕ а) Врачи Всех врачей по <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> в <date when="1875" type="auto" subtype="regex-fallback">1875 г.</date> состояло 22, из коих на государственной службе 20. В том числе в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName> 9, в окружных городах 9, на частных золотых промыслах 2 и вольнопрактикующих 2. Не доставало врачей против штатного их назначения 6 , а именно: 5 окружных сельских врачей и канского городового врача. С введением в действие в отчетном году Высочайше утвержденных <date when="1874-11-11" type="auto" subtype="regex-fallback">11 ноября 1874 г.</date> штатов, усиливших содержание некоторых врачей по <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName>, а именно: всех окружных, красноярского и енисейского городовых врачей, можно надеяться, что должности эти всегда будут замещены, хотя в ущерб другим медицинским должностям, не вошедшим в упомянутые выше штаты. Было бы желательно о сравнении окладов содержания должностей: всех окружных сельских врачей, врача <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской</placeName> городовой больницы и канского, минусинского и ачинского городовых врачей, не вошедших в новые штаты, с прочими врачами, воспользовавшимися увеличением содержания, о чем уже и сделано представление. Должность туруханского окружного врача, поставленная несравненно в менее выгодные условия относительно других должностей, сравнена по окладу содержания с сими последними, и потому, вероятно, что она не будет замещена до тех пор, пока ей не будут присвоены: двойной оклад противу врачей других округов и сокращенный срок на добавочное жалованье и пенсию. Вакантные должности всех окружных сельских врачей исправ-</p>
      <pb n="55" />
      <p>55 ляются местными окружными врачами, как равно и должность канского городового врача, с производством содержания, этим должностям просвоенного . В <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> имеются три вольные аптеки в городах: <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName>, <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> и <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName>. В остальных же городах, а именно: в <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> и <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName>, производится вольная продажа медикаментов от <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> приказа общественного призрения , из местных городовых больниц. Ввиду более успешного прививания в губернии предохранительной оспы, <orgName ref="#org_medical_board" type="auto" subtype="org-fallback">врачебная управа</orgName> еще в <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date> ходатайствовала о введении в городе <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName> телячьей оспы, с тою целью, чтобы была возможность иметь постоянно свежую и доброкачественную лимфу, для снабжения таковою всех врачей и оспопрививателей , но предпринятые тогда опыты, по недостатку хорошей оспы, не увенчались успехом. Преследуя ту же цель и в отчетном году, <orgName ref="#org_врачебная_управа_просила_правление" type="auto" subtype="org-fallback">врачебная управа просила правление</orgName> Императорского С.-Петербургского воспитательного дома о высылке ей настоящей коровьей оспы, по получении которой в мае месяце тотчас же она была привита успешно телятам, и полученная таким образом свежая телячья оспа распространена по губернии. Кроме того, до <orgName ref="#org_получения_коровьей_оспы_из_воспитательного_дома_врачебная_уп" type="auto" subtype="org-fallback">получения коровьей оспы из воспитательного дома врачебная управа</orgName> ввиду того, что коровья и телячья оспа признается более чистою и действительною, чем так называемая гуманизированная , предписывала всем подведомственным ей врачам о розыскании всеми мерами натуральной коровьей оспы, с тем, чтобы таковою как самою лучшею и действительною пользовались для прививания людям. В то <orgName ref="#org_же_время_для_наибольшего_распространения_этой_оспы_управа" type="auto" subtype="org-fallback">же время для наибольшего распространения этой оспы управа</orgName> обязывала врачей доносить о каждом случае найденной коровьей оспы, чтобы иметь возможность снабжать ею тех врачей, где таковой оспы не окажется, и для более верного успеха в отыскании её подробно описала признаки натуральной коровьей оспы, течение её, способ собирания и хранения. Несмотря, однакож ,</p>
      <pb n="56" />
      <p>56 на то, что врачами употреблялись все зависящия меры к отысканию натуральной коровьей оспы, таковой в губернии не найдено, и только благодаря присылке этой оспы из воспитательного дома имелась в течение отчетного года свежая и действительная телячья оспа. С <orgName ref="#org_тою_же_заботливостью_врачебная_управа" type="auto" subtype="org-fallback">тою же заботливостью врачебная управа</orgName> относилась к тому, чтобы оспа прививалась наибольшему числу детей, напоминая о том врачам, когда из ведомостей усматривала неуспешность . Но все-таки оспопрививание при невежестве самого населения, а отчасти и по неблагонадежности оспопрививателей не достигает желаемых результатов. В отношении невежества и враждебного воззрения на оспопрививание выдаются более <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинский</placeName> и <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинский округа</placeName>, населенные большим числом, чем другие, староверов и иных сектаторов , считающих прививание оспы « антихристовой печатью» и уклоняющихся всеми мерами от привития, не пренебрегая даже и таким средством, как заражение своих детей натуральной оспой, лишь бы только избавить их « антихристовой печати». При таких условиях все принимаемые меры к успешному прививанию оспы оказываются малодействительными, тем более что и сами оспопрививатели , избираемые из тех же обществ, разделяют те же убеждения и поэтому равнодушно относятся к своим обязанностям, получая при том же весьма скудное жалованье. По официальным сведениям привита оспа в отчетном году 9 430 младенцам, всех же родившихся было 19 891. Значительное развитие по <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> проституции, в особенности тайной, ускользающей от всякого врачебного надзора, дает громадный процент сифилистиков . Незначительная часть больных этого рода, падающая на долю людей бесприютных, какими обыкновенно бывают поселенцы, попадает в больничные заведения для пользования, а большинство лечится дома у шарлатанов и знахарей. Поэтому официальные сведения о числе сифилистиков, пользованных в городовых больницах, не выражают степени распространения этой заразы в народе. Можно сказать не ошибаясь,</p>
      <pb n="57" />
      <p>57 что действительное число сифилистиков в десять раз более числа таких, пользованных в больницах. Жертвами этой болезни не редко делаются целые семейства, и поражаются преемственно отдаленные поколения. Несмотря на такое гибельное влияние этой болезни на современное и даже последующее народное здравие, к искоренению и предупреждению зла не представляется никакой возможности: так как исполнение предписанных законом мер против распространения любострастие болезни в практическом применении представляет непреодолимые затруднения. Полиция, обремененная множеством разнородных дел, признаваемых ею более важными, не в состоянии исполнять требований в этом отношении врачебных начальств . Дома терпимости, существующие только в городах <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName> и <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> , подвергаются повременному освидетельствованию аккуратно, а от поступаю щих в больницы мужчин, зараженных сифилисом, отбираются показания, от кого заразились, и эти последние привлекаются к лечению. Большинство поступающих в больницы сифилистиков являются туда уже с вторичными и третичными формами болезни и весьма редко с первичными. А потому лечение таких больных не всегда бывает успешно. В течение отчетного года больных вообще венерическою болезнию во всех больницах по <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> было 348 чел., из которых выздоровело 302, умерло 4 и осталось 42. б) Больницы В губернском городе <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName> и во всех окружных городах <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> существуют городовые больницы для пользования разного звания лиц, на определенное для каждой штатное число кроватей. Общее состояние этих больниц отличается теснотой и неудобством помещений. <orgName ref="#org_только_красноярская_городовая_больница" type="auto" subtype="org-fallback">Только Красноярская городовая больница</orgName> составляет в этом отношении исключение и удовлетворяет главным условиям своего назначения. Имеющийся же при этой последней дом для умалишенных ветх и лишен специального устройства для</p>
      <pb n="58" />
      <p>58 этого рода больных, почему и представляет неудобства и тесноту. Впрочем, с постройкой нового здания под помещение <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> городовой больницы с домом для умалишенных, имеющего осуществиться, вероятно, чрез несколько лет, все неудобства устранятся. Отсутствие в настоящее время при <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> городовой больнице хронического отделения обусловливает весьма много неудобств, из коих главное заключается в том, что больные этой категории после некоторого лечения и прекращения острых припадков на основании устава выписываются из больниц и предоставляются самим себе, без всякого врачебного наблюдения и пособия. Так как число таких больных по <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> довольно значительно, то учреждение здесь хронического отделения сделалось крайнею необходимостью. Результатом ходатайства об этом было разрешение на устройство помянутого отделения, и необходимая сумма внесена в смету расходов на постройку новой больницы. Кроме того, в <orgName ref="#org_отчетном_году_врачебная_управа" type="auto" subtype="org-fallback">отчетном году врачебная управа</orgName> возбудила переписку о выписке для больниц медикаментов и припасов не по нормальному каталогу, приложенному к уставу лечебных заведений, не соответствую щему уже новейшим научным требованиям и местным условиям каждой больницы, а по требованиям врачей, заведывающих больницами, с тем условием, чтобы в последнем случае медикаменты отпускались на ту же сумму, какая расходуется теперь при выписке медикаментов по нормальному каталогу. Невзирая на несомненную пользу этого нового порядка выписки медикаментов, при котором возможно только рациональное и успешное лечение, проэкт врачебной управы не мог осуществиться потому, что на поставку медикаментов по нормальным каталогам заключены с содержателями красноярской и енисейской вольных аптек контракты по <date when="1879" type="auto" subtype="regex-fallback">1879 г.</date>, почему проэкт этот и оставлен до истечения срока упомянутых контрактов. Для подания первоначального медицинского пособия сельскому населению в каждом округе существуют по три сельских фельдшера,</p>
      <pb n="59" />
      <p>59 3 443 а в тех местах, где назначено для них местопребывание, учреждены большею частию приемные покои с необходимыми принадлежностями. Общий надзор за ними, за отсутствием сельских врачей, вверен окружным врачам. Каждый из фельдшеров снабжается медикаментами по указанию врачей на 50 р. в год. В течение отчетного года содержалось больных в больницах: <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> . 1 475 м. 198 ж. на них израсходовано 18 428 р. 29 к. <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской</placeName> . . . . . 512 — 74 — — — — 10 525 р. 341/4 к. <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинской</placeName> . . . . . . . 363 — 32 — — — — 3 558 р. 43 к. <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канской</placeName> . . . . . . . 322 — 41 — — — — 5 171 р. 12 к. <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинской</placeName> . . . . 361 — 65 — — — — 3 911 р. 11/2 к. ИТОГО . 3 033 — 410 — — — — 41 574 р. 193/4 к. в) Эпидемии и эпизоотии Отчетный год в отношении эпидемических и эпизоотических болезней был одним из наиболее благоприятных. Появлявшияся местами горячки, лихорадки, натуральная оспа, кровавый понос и другия болезни имели характер местный, не распространялись далее мест их появления и ограничивались самым незначительным числом жертв. На лошадях и рогатом скоте тоже в отчетном году не появлялось заразительных болезней, кроме сибирской язвы в селе Тасеевском (<placeName ref="#place_kansk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского округа</placeName>) на рогатом скоте и свиньях, похитившей всего 40 жертв. Сверх того, существовала сибирская язва на лошадях и повальное воспаление легких рогатого скота в <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском округе</placeName>, прекратившияся вслед за принятием надлежащих мер и не распространяясь далее мест их появления. г) Насильственные смерти Всех смертных случаев от насилия и случайных причин было 328, менее противу <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date> на 43; в том числе мужчин умерло 275</p>
      <pb n="60" />
      <p>60 и женщин 53. Жертв смертоубийств было 93, более <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date> на 27; самоубийц 15, менее на 2; скоропостижноумерших 137, более на 13; мертвых тел найдено 20; от случайной смерти умерло 63, в том числе было более всего утонувших, именно 17. К этой статье следует ведомость № 7, о насильственных и случайных смертях. д) Богадельни В заведывании приказа общественного призрения находилось две богадельни; одна из них для лиц разного звания, а другая собственно для инвалидов. В первой из них призревалось 17 поселенцев, 1 чиновник, 3 мещанина, 6 военного звания и 1 крестьянин; во второй — 3 человека военного звания. Содержание всех означенных лиц обошлось 1 335 р. 88 к. Кроме сего, находятся богадельни в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName>, <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName>, <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> и <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName>. Заведывают ими городския управления. Щеголевская богадельня в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName> открыта в <date when="1875" type="auto" subtype="regex-fallback">1875 г.</date> на 40 кроватей; содержится на % с капитала 76 тыс. руб., пожертвованного купчихой Щеголевой . В <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейске</placeName> богадельня построена в <date when="1860" type="auto" subtype="regex-fallback">1860 г.</date>, енисейским 2-й гильдии купцом Марамыгиным на собственный его счет, на 50 чел. Содержится на городские доходы и добровольные пожертвования частных лиц. Основного капитала не имеет. В <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> богадельня построена на пожертвования разных лиц в <date when="1854" type="auto" subtype="regex-fallback">1854 г.</date>; состоит в ведении городской ратуши, от которой получает ежегодно только на отопление и освещение 64 р. 30 к.; содержатся же призреваемые обоего пола на собственные свои средства и добровольные пожертвования частных лиц. В г. <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> учреждена при Спасском соборе в <date when="1869" type="auto" subtype="regex-fallback">1869 г.</date>; комплекта нет, а призревалось три чел.; богадельне принадлежит пожертвованный разными лицами капитал — 145 р.; нужды богадельщиков удовлетворялись благотворителями. Сельских богаделен восемь, именно: 1) в селе Казачинском <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского округа</placeName> богадельня устроена в <date when="1861" type="auto" subtype="regex-fallback">1861 г.</date> крестьянином того же</p>
      <pb n="61" />
      <p>61 села Иваном Серебряковым на его счет; комплекта призреваемых не определено. Попечителем богадельни в течение 5 лет был сам Серебряков , а потом вследствие его отказа с <date when="1867" type="auto" subtype="regex-fallback">1867 г.</date> богадельня остается без всякого содержания, призреваемые пользовались одним только приютом, а содержание получали от частных лиц. 2) В с. Абаканском <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского округа</placeName> богадельня устроена в <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> крестьянином Тарховым на собственный его счет; находится она под надзором сельского старшины и попечительством крестьянина <persName ref="#person_тархова" type="auto" subtype="context-person-fallback">Тархова</persName> ; в ней положено иметь призреваемых обоего пола 18 чел., из них трое на счет попечителя, а 15 — на средства сельского общества, по приговору коего назначено к сбору 318 р. 79 к. 3) В селе <placeName ref="#place_tesinskaya_volost" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Тесинском</placeName> , <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского округа</placeName>, богадельня построена в <date when="1864" type="auto" subtype="regex-fallback">1864 г.</date> на добровольные пожертвования; комплекта призреваемых не определено; содержание, одежду и обувь призреваемые имели от добровольных пожертвований частных лиц, а на отопление и освещение отпускается из сумм волостного правления ежегодно до 60 руб. 4) В селе Шушенском , <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского округа</placeName>, богадельня устроена в <date when="1868" type="auto" subtype="regex-fallback">1868 г.</date> на добровольные пожертвования, для помещения 8 чел.; состоит в заведывании волостного правления и обеспечивается, на основании устава, утвержденного г. министром внутренних дел <date when="1873-05-16" type="auto" subtype="regex-fallback">16 мая 1873 г.</date>, сбором с крестьян <placeName ref="#place_шушенской" type="auto" subtype="context-place-fallback">Шушенской</placeName> волости по 5 коп. с каждой души; в богадельне этой призревалось 15 чел. 5) В селе Назаровском <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского округа</placeName> Комисаровская богадельня устроена в <date when="1868" type="auto" subtype="regex-fallback">1868 г.</date> на пожертвования разных лиц для помещения 20 чел. мужчин; богадельня эта имеет основный капитал 7 260 р., которые обращаются ныне в Скопинском общественном банке из 7%. Ежегодно получается 508 р. 20 к. Богадельня управляется на основании утвержденного бывшим начальником губернии Замятиным положения <date when="1868-03-28" type="auto" subtype="regex-fallback">28 марта 1868 г.</date> и состоит в заведывании сельского комитета. 6) В с. Балахтинском <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского округа</placeName> богадельня учреждена в <date when="1846" type="auto" subtype="regex-fallback">1846 г.</date> на 12 кроватей, призревалось же в ней 9 чел.; на освещение и отопление отпускается волостным правлением по 20 р.</p>
      <pb n="62" />
      <p>62 в год, пищу и одежду призреваемые получают от частных лиц. 7) В селе Курбатовом <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского округа</placeName> богадельня учреждена в <date when="1873" type="auto" subtype="regex-fallback">1873 г.</date>, призревалось в ней 2 чел.; отопление и освещение богадельне доставляет крестьянин <persName ref="#person_елизарьев" type="auto" subtype="context-person-fallback">Елизарьев</persName>; содержатся призреваемые на свой счет и 8) В <placeName ref="#place_rybinskoe" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">селе Рыбинском</placeName>
        <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского округа</placeName> богадельня существует с <date when="1857" type="auto" subtype="regex-fallback">1857 г.</date>; отопление и освещение доставляется обществом натурою, а одежду и пищу доставляют благотворители. Все перечисленные богадельни, за исключением богаделен в с. Шушенском и Назаровском, особых уставов не имеют и находятся в ближайшем заведывании волостных и сельских начальников. НАРОДНОЕ ПРОСВЕЩЕНИЕ Хотя в ведомости о числе учебных заведений показано 114 училищ, но это число номинальное, действительно учение производилось только в 66 , именно: в мужской гимназии, в двух женских прогимназиях , в 10 уездных училищах и приходских, в духовном училище, в приюте, ремесленном училище и 49 сельских школах. Не производилось учения в 48 сельских школах по неимению учителей, вследствие недостаточности сумм, ассигнованных обществом на оные. Во всех училищах, за исключением народных школ, учение шло более или менее удовлетворительно. Что же касается названных школ, то причина дурного состояния их есть недостаточность средств, как видно из следующего: во всей губернии только четыре школы из 49, на которые в отчетном году израсходовано от 600 до 700 р., годовой же расход 11 школ простирался от 40 до 100 р. Всего в отчетном году на 49 школ, в которых производилось учение, было израсходовано 13 351 р. 82 к., и средним числом на каждую из них приходится только по 272 р. в год; к этому нужно прибавить, что в означенную выше цифру входит, кроме жалованья учителям, расход на наем помещений для некоторых школ, на отопление их, на покупку учебных пособий и проч.</p>
      <pb n="63" />
      <p>63 Незначительность этих средств вполне объясняет отсутствие в школах учителей, сколько-нибудь подготовленных к этой деятельности, в особенности если принять во внимание местные условия губернии: недостаток в людях для всех родов службы, легкость отыскания занятий, большая материальная обеспеченность всех профессий сравнительно с профессией сельского учителя. Вследствие этих причин народное обучение находится в руках людей, случайно попавших на это занятие, не интересующихся им, которые при первом случае меняют таковое на более выгодное. Частые перемены учителей, перерывы в обучении, неуспешность учеников — все это порождает недоверие крестьянского населения к училищам и нерасположение оного к ассигнованию достаточных сумм на училища. Принимая во внимание, кроме вышеизложенного, еще и то, что школы разбросаны на огромном пространстве, почему надзор за ними почти совершенно невозможен для настоящего числа чиновников Министерства народного просвещения, занятых прямыми обязанностями, нужно сознаться, что изменения настоящего положения народного обучения к лучшему в скором времени ожидать нельзя. На постепенные же улучшения обучения из года в год можно расчитывать , имея в виду ежегодные выпуски народных учителей из учительской семинарии и заботливость административных лиц, часто сталкивающихся с крестьянами, об улучшении положения этих учителей в селах, чтобы тем самым удержать их на местах во время обязательной службы, а также и по прошествии этого срока, на учительских местах в тех же селах, что необходимо должно повести за собою привычку к ним крестьян и, как последствие этой привычки, нравственное влияние учителей на крестьянскую среду. В настоящее время в семинарии кончило курс с званием народных учителей 7 чел. Все они обязательно должны остаться в <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> на местах учителей в течение шести лет.</p>
      <pb n="64" />
      <p>64 Участие всех городских обществ в деле образования выразилось в отчетном году в употребленных на этот предмет 12 720 р. 793/4 к., и, кроме того, <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейское</placeName> общество, ходатайствуя об открытии в <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейске</placeName> на средства правительства мужской шестиклассной прогимназии , обязалось пожертвовать в случае уважения этого ходатайства каменный дом под помещение прогимназии . Всех учащихся в отчетном году было 2 174, из них 1 784 мал. и 390 дев ., более предыдущего года на 337. Такого значительного увеличения числа учащихся еще не замечалось в <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> и может быть объяснено только льготами по образованию, даваемыми положением о всеобщей воинской повинности. Число учащихся увеличилось главным образом в уездных и приходских училищах, а затем в сельских. Из общего числа учащихся было: детей дворян и чиновников — 228, детей духовенства — 166, детей городских сословий — 834 и сельских сословий — 946. Более предыдущего года первых на 39, вторых — на 11, третьих на — 166 и последних на — 121. К этой статье следует ведомость о числе учебных заведений и учащихся. Движение населения Браков в губернии было совершено в <date when="1875" type="auto" subtype="regex-fallback">1875 г.</date> 2 632, из них 276 в городах и 2 356 в округах. Из 100 браков в городах самое большое число, именно: 19,93%, падает на январь; остальные месяцы идут в следующем порядке: февраль — 17,0%, октябрь — 14,86%, ноябрь — 12,32%, апрель — 9,07%, июнь — 7,60%, май — 5,80%, июнь — 5,45%, сентябрь — 4,37%, август — 2,90%, декабрь — 0,70%, в марте браков не было. В округах самое большое число браков заключено тоже в январе. Из 100 браков приходится на этот месяц — 25,50%, на февраль — 23,60%, на ноябрь — 13,46%, на октябрь — 9,63%, на апрель — 6,90%, на июнь — 6,58%, на май — 5,43%, на июль —</p>
      <pb n="65" />
      <p>65 4,84%, на сентябрь — 2,03%, на август — 1,70%, на март — 0,21% и на декабрь — 0,12%. Средним числом приходится браков на каждый месяц в городах по 25 и в округах по 196. Что касается до распределения браков по возрастам, то почти 2/3 мужчин вступило в брак до 25 лет, остальная треть в возрасте от 26 до 60 лет. Женщин же, вышедших замуж старше 26 лет, было не много более 1/6 числа женщин, вступивших в брак от 16 до 26 лет. Более подробное распределение видно из нижеследующей таблицы. ИЗ 100 ЛИЦ ВСТУПИЛО В БРАК Моложе 20 л ет 21−25 26−30 31−35 36−40 41−45 46−50 51−60 м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. 28,46 47,99 32,86 34,77 16,83 8,59 9,12 4,21 5,62 2,32 3,42 1,21 1,90 0,57 1,79 0,34 Из 100 пар, вступивших в брак, было браков: между холостыми и девицами — 76,90, между холостыми и вдовами — 4,75, между вдовцами и девицами — 12,62 и между вдовыми — 5,73. Родилось в губернии в отчетном году 19 891 млад.; из этого числа на города приходится 1553 и на округа — 18 338. В числе родившихся в городах было незаконнорожденных — 223; один незаконнорожденный приходится на 5,96 законнорожденных. Из 1 553 родившихся в городах было 811 мал . и 742 дев., что составляет из 100 родившихся 52,22 мал. и 47,78 дев. По числу рождений месяцы распределяются в следующем порядке: октябрь — 9,66%, январь — 9,47, февраль — 8,95, август, сентябрь и ноябрь по 8,63, июль — 8,18, июнь — 8,04, апрель и декабрь по 7,60, март — 7,53 и май — 7,08. Из 18 338 родившихся в округах было 9 268 мал . и 9 070 дев.; в числе родившихся незаконнорожденных было — 2 027; один незакон-</p>
      <pb n="66" />
      <p>66 норожденный приходится на 8,04 законнорожденных. Из ста родившихся приходится на мужской пол — 50,54 и на женский — 49,46. По числу родившихся месяцы распределяются в следующем порядке: июнь — 9,29, январь — 9,11, май — 8,90, август — 8,85, март — 8,84, июль — 8,69, ноябрь — 8,50, апрель — 8,21, октябрь — 8,01, февраль — 7,78, сентябрь — 7,44 и декабрь — 6,38. На каждый месяц средним числом приходится рождений по губернии почти 1 658. Из числа родившихся было двойней — 252 и 4 тройни. Эти ненормальные рождения дали 259 мал . и 257 дев . Умерших в губернии было 14 417; в том числе в городах — 1 526 и в округах — 12 891. Жителей мужского пола в городах умерло 899, женского — 627, т. е. из ста умерших приходится на мужской пол 58,91 и на женский — 41,09. Из ста умерших приходится на июль — 13,0, на июнь — 10,03, на август — 8,91, на январь — 8,78, на декабрь — 8,00, на сентябрь — 7,73, на май — 7,73, на март — 7,67, на октябрь — 7,60, на апрель — 7,47, на ноябрь — 6,62 и на февраль — 6,36. В четыре летних месяца умерло из 100 — 39,77%. В округах жителей мужеского пола умерло 6 926 и женского 5 965, т. е. из ста умерших приходится на мужской пол 53,72 и на женский — 46,28%. Из ста умерших в округах приходится на август 12,57, на июль — 12,40, на январь — 9,32, на март — 8,35, на июнь — 8,30, на апрель 8,07, на сентябрь — 8,01, на май — 7,80, на ноябрь — 6,62, на октябрь — 6,44, на февраль — 6,37 и на декабрь — 5,75. В округах также большая часть умерших приходится с мая по сентябрь, именно из 100 — 41,06%. Из ста умерших по губернии приходится на возрасты: до 1 года — 48,20, от 1 года до 5 лет — 11,17, от 5 до 15 лет — 4,10, от 15 до 45</p>
      <pb n="67" />
      <p>67 лет — 13,74, от 45 до 60 лет — 8,12, от 60 до 80 лет — 13,03, свыше 80 лет — 1,64. Из 6 949 младенцев, умерших до 1 года, умерло до 1 месяца — 1 951, от 1 до 3 месяцев — 2 163, от 3 до 6 месяцев — 1 479 и от 6 месяцев до 1 года — 1 356, или, выражая это в процентах, 1-х умерло 28,08, 2-х — 31,13, 3-х — 21,28 и 4-х — 19,51. Число родившихся по всей губернии превышает число умерших на 5 474 чел., именно родилось мужеского пола больше, чем умерло, на 2 254, а женского пола — на 3 220. Кроме того, поступило в губернии ссыльных всех разрядов 2 573 чел., всего населения в отчетном году увеличилось на 8 047 чел. Прибывшие ссыльные распределены следующим образом: в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName> — 18, в г. <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> — 12, в <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейске</placeName> — 11, в г. <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> — 19, в г. <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> — 6, в <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском округе</placeName> — 913, в <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском округе</placeName> — 446, в <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском округе</placeName> — 274, в <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском округе</placeName> — 415 и в <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском округе</placeName> — 459 чел. К этой статье следует ведомость № 3 о движении населения. Гражданский Губернатор Тайный Советник Лохвицкий Исправляющий должность Секретаря Статистического Комитета Летягин</p>
      <pb n="68" />
      <p>68 НА ЗЕМЛЯХ ЖИТЕЛЕЙ ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ П о с е я н о Озимой ржи и пшеницы Яровой ржи Яровой пшеницы Овса <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского округа</placeName> . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 5361 40064 23474 44898 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 11153 6807 4909 14408 <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского</placeName> . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 21321 26709 7339 18883 <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского</placeName> . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 7130 49940 32728 36564 <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName> . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 16683 20974 19248 27052 На землях городских . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 106 В с е х ИТОГО . . . . 61754 144494 87698 141812 О ПОСЕВЕ И УРОЖАЕ ХЛЕБА В Гражданский Тайный Исправляющий</p>
      <pb n="69" />
      <p>69 ч е т в е р т е й С н я т о ч е т в е р т е й Ячменя Гречухи Остальных яровых хлебов Картофеля Озимой ржи и пшеницы Яровой ржи Яровой пшеницы Овса Ячменя Гречухи Остальных яровых хлебов Картофеля 4186 3238 805 2599 42531 126081 54040 160413 12951 6735 1917 1641* 1719 93 − 1263 68486 19095 14507 77529 5230 463 − 40130 3435 442 651 7002 128988 39897 28672 90432 15095 1822 1573 50241 8944 1174 1854 6113 31431 199821 143303 138208 35351 6948 6991 35533 6862 348 95 3245 71351 76317 61287 94949 25597 1271 334 22315 я р о в ы х 7858 322 830 В с е х я р о в ы х 40115 2158 25146 5295 11263 20544 443617 461211 301809 561581 94224 17239 50930 166808 ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1875 ГОД Губернатор Советник Лохвицкий должность Секретаря Статистического Комитета Летягин Ведомость № 1-й</p>
      <pb n="70" />
      <pb n="71" />
      <p>О ФАБРИКАХ И ЗАВОДАХ В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1875 ГОД Ведомость № 2</p>
      <pb n="72" />
      <p>72 РОД ФАБРИК И ЗАВОДОВ Город <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярск</placeName> Округ <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярский</placeName> Город <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейск</placeName> Округ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейский</placeName> Число фабрик и заводов Сумма производительности Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производительности Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производительности Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производительности Число рабочих Число фабрик и заводов I. Обделывающие животные продукты Салотопенные . . . . . . . . . . . . . . . . . . 2 16000 9 - - - 1 3575 2 - - - 1 Мыловаренные . . . . . . . . . . . . . . . . . . 2 5800 7 - - - - - - - - - - Кожевенные . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 6 9400 18 1 90 1 5 15900 16 - - - 1 Воскобелильные . . . . . . . . . . . . . . . . . 1 14400 2 - - - 1 11520 3 - - - - II. Обделывающие растительные продукты Лесопильные . . . . . . . . . . . . . . . . . . . - - - - - - 1 - - - - - - Крупчатные . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . - - - - - - - - - - - - - Стеклоделательные . . . . . . . . . . . . . . . - - - 1 2500 21 - - - - - - - Маслобойные . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1 200 1 1 450 3 - - - - - - - Картофельно-паточные . . . . . . . . . . . . - - - 1 700 7 - - - - - - - Канатные . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . - - - - - - 2 450 3 - - - - Винокуренные и водочные . . . . . . . . . 2 28442 7 - - - 3 44129 5 1 99244 36Пивоваренные . . . . . . . . . . . . . . . . . . 2 8500 11 - - - 1 - - - - - - III. Обделывающие ископаемые продукты Железоделательные и чугунолитейные - - - - - - - - - - - - - Медноплавильные . . . . . . . . . . . . . . . - - - - - - - - - - - - - Колокольные . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1 1000 3 - - - - - - - - - - Кирпичные . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 7 7993 50 2 785 12 10 2840 26 - - - 3 Гончарные . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . - - - - - - - - - - - - - Солеваренные . . . . . . . . . . . . . . . . . . - - - - - - - - - - - - - IV. Смешанных продуктов Экипажные . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 2 7800 20 - - - 2 1000 4 - - - - Спичечные . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1 15000 36 - - - - - - - - - - ИТОГО 27 114535 164 6 4525 44 26 79414 59 1 99244 36 5 ПРИМЕЧАНИЕ: 1) Лесопильный завод и 3 винокуренных завода, не показанные в ведомости, не действовали. 2) рабочих не показано за недоставлением сведений. 3) Сумма производительности винокуренных Гражданский Губернатор Исправляющий должность</p>
      <pb n="73" />
      <p>73 Город <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канск</placeName> Округ <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канский</placeName> Город <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинск</placeName> Округ <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинский</placeName> Город <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинск</placeName> Округ <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинский</placeName> Всего по губернии Сумма производительности Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производительности Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производительности Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производительности Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производительности Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производительности Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производительности Число рабочих 5000 4 - - - - - - - - - 2 6020 10 - - - 6 30595 25 - - - - - 1 200 1 - - - 2 400 2 - - - 5 6400 10 16000 12 1 720 2 1 6000 3 7 7317 22 5 5900 12 10 19400 18 37 80727 104 - - - - - - - - - - - - - - - - - 2 25920 5 - - - - - - - - - - - - - - - - - 1 - - - - - - - - - - - - - - - - 3 95118 127 3 95118 148 - - - - - - - - - - - - - - 1 21150 2 23650 - - - - - 1 300 1 3 398 3 4 2400 6 - - - 10 3748 14 - - - - - - - - - - - - - - - - - 1 700 7 - - - - - - - - 2 900 8 1 275 2 - - - 5 1625 13 - - 3 276624 84 2 7250 10 2 1084432 143 - - - 2 494956 105 15 2035077 390 - - - - - - - - - - - - - - - - - 3 8500 11 - - - - - - - - - - - - - - 1 336329 640 1 336329 640 - - - - - - - - 1 15467 137 - - - - - - 1 15467 137 - - - - - - - - - - - - - - - - - 1 1000 3 1450 6 - - - 2 450 8 3 190 3 3 525 5 - - - 30 14233 110 - - - - - 2 200 2 2 270 8 4 220 4 - - - 8 690 14 - - 1 35828 79 - - - - - - - - - 2 31200 64 3 67028 143 - - - - - - - - - - - - - - - - - 4 8800 24 - - - - - - - - - - - - - - - - - 1 15000 36 22450 5 5 313172 165 9 14400 25 20 1108974 324 21 15740 41 19 998153 954 139 2770607 1834 Кроме показанных в ведомости водочных заводов, существовало еще 9, сумма производительности которых и число заводов получена чрез помножение числа ведр в полугаре на среднюю продажную цену за ведро. Тайный Советник Лохвицкий Секретаря Статистического Комитета Летягин</p>
      <pb n="74" />
      <pb n="75" />
      <p>Ведомость № 3 ДВИЖЕНИЕ НАСЕЛЕНИЯ В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1875 ГОД</p>
      <pb n="76" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ГОРОДА И ОКРУГА Число</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>браков</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Ч И С Л О</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Законно</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>м. ж. об. п.</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName> . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>120</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>228</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>214</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>442</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>» <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>53</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>164</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>122</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>286</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>» <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>18</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>82</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>77</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>159</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>» <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>22</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>54</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>71</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>125</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>» <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>59</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>139</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>147</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>286</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>» <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханске</placeName>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>15</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>17</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>32</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Итого в городах. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>276</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>682</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>648</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1330</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>В <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском округе</placeName>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>372</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1237</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1270</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2507</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>» <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>294</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>969</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>956</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1916</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>» <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>345</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1458</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1443</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2901</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>» <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>549</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2051</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1877</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3928</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>» <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>754</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2452</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2458</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4910</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>» <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханском</placeName>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>42</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>69</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>80</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>149</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Итого в округах. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2356</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8227</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8084</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>16311</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Всего в губернии. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . Гражданский Тайный Исправляющий</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2632</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8909</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8732</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>17641</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="77" />
      <p>77 Р О Д И В Ш И Х С Я Число умерших Прибыль или убыль Незаконно В С Е Г О м. ж. об. п. м. ж. об. п. м. ж. об. п. 43 35 78 271 249 520 400 232 632 − 112 50 36 86 214 158 372 148 132 280 + 92 14 8 22 96 85 181 127 89 216 − 35 6 6 12 60 77 137 51 60 111 + 26 15 9 24 154 156 310 168 111 279 + 31 1 − 1 16 17 33 5 3 8 + 25 129 94 223 811 742 1553 899 627 1526 + 27 158 142 300 1395 1412 2807 1160 998 2158 + 649 159 132 291 1119 1088 2207 851 714 1565 + 642 165 158 323 1623 1601 3224 1242 1082 2324 + 900 141 150 291 2192 2027 4219 1599 1375 2974 + 1245 385 372 757 2837 2830 5667 1899 1652 3551 +2116 33 32 65 102 112 214 175 144 319 − 105 1041 986 2027 9268 9070 18338 6926 5965 12891 + 5447 1170 1080 2250 10079 9812 19891 7825 6592 14417 + 5474 Губернатор Советник Лохвицкий должность Секретаря Статистического Комитета Летягин</p>
      <pb n="78" />
      <p>78 О ПОСТУПЛЕ В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕ (Лит. О П О Д А Т Я Х И Н Е Д О И М К А Х П О Е Н И С Е Й С Р О Д Ы П О Д А Т Е Й Следовало поступить Вновь причислено Недоимок Оклада Недоимок Оклада руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. I. Подати и окладные платежи: 1. Оброчной подати и дополнительного к ней сбора а) С государственных крестьян всех наименований . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 134812 843/4 260708 28 2703 16 3745 101/2 б) − поселенцев полного оклада . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 100106 71/2 21725 46 2463 323/4 2518 661/4 в) − − половинного оклада. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 57393 971/4 18473 10 3771 453/4 3633 281/2 г) − купцов и мещан, живущих в селениях. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 135 851/4 60 28 − − 2 74 д) оседлых инородцев. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 409 993/4 4419 62 − 1 5 48 е) − переселенцев. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 4429 681/2 1358 52 71 993/4 11 1 2. Подушной подати с сословий, состоящих на общих окладах а) С государственных крестьян всех наименований. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 45114 861/2 85634 10 823 50 1226 70 б) − бывших помещичьих крестьян. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 79 811/2 − − − − − − в) − крестьян, вышедших из крепостной зависимости. . . . . . . . . . . . . . . . . . 4 50 9 − − − − − г) − крестьян из казаков. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 21 50 164 25 − − − − д) − поселенцев полного оклада. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 30202 333/4 7136 10 809 651/4 826 88 е) − − половинного оклада. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 16183 441/4 6045 75 1299 8 1190 16 ж) − купцов и мещан, живущих в селениях. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 52 65 19 80 − − − 90 з) − оседлых инородцев. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 163 80 1451 70 − − 1 80 и) − мещан и цеховых. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 15337 683/4 1951 20 198 − 252 − 404449 23/4 409157 16 12140 181/4 13414 721/4 3. Податей с сословий, состоящих на особых окладах С кочевых и бродячих инородцев. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 25 39 1415 54 − − 164 121/2 ИТОГО 404474 413/4 410572 70 12140 181/2 13578 843/4 4. Подушного сбора взамен отмененной государственной земской повинности а) С государственных крестьян всех наименований. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 25632 59 44190 91 537 541/2 1472 41/2 б) − бывших помещичьих крестьян. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 102 551/2 − − − − − − в) − поселенцев полного оклада. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 26760 893/4 3728 35 472 171/4 467 60 г) − купцов и мещан, живущих в селениях. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 63 571/4 9 46 − − − 25 д) − оседлых инородцев. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 82 731/2 741 10 134 64 28 72 е) − кочевых инородцев. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 242 93 2793 40 − − − − з) − мещан. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 6399 911/4 3920 58 189 801/2 752 17 5. Налога с недвижимых имуществ в городах, посадах и местечках . . . . . . 1208 − − − 16762 381/2 − − 6. Общественного сбора а) С государственных крестьян всех наименований. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 2661 70 5674 2 61 75 119 921/2 б) − прочих податных лиц. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 23 84 506 46 − − − 18 7. Сбор на обеспечение народного продовольствия а) С государственных крестьян всех наименований. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1191 7 − − 14 85 − − б) − прочих податных лиц. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1306 38 − − 6 34 − − 8. За прописку по ревизии душ и неподачу в срок ревизских сказок . . . . . . . 1 80 − − − − − − 9. Сбора на межевание земель. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . а) С государственных крестьян всех наименований. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1792 411/2 2837 1 29 3/4 61 223/4 б) − прочих податных лиц. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 12 961/2 253 23 − − − 9 10. Сбора на пожарные случаи а) С государственных крестьян всех наименований. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 2227 53 3782 68 49 40 54 68 б) − прочих податных лиц. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 200 701/2 104 92 4 16 − 46 11. Сбора экономической суммы С поселенцев полного и половинного окладов. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 15249 13 1/4 3204 60 622 951/2 531 66 12. Добавочный казенный сбор с торговых свидетельств первой и второй гильдии − − 2573 50 − − 3376 − 13. Земских сборов На губернския повинности а) С торговых свидетельств. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . − − 1699 80 − − 2232 20 б) − податных лиц . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 103972 1/4 116887 1 2177 96 12490 221/4 14. На частныя повинности 42 1/4 коп. сбора С податных лиц. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 8479 20 9983 80 14254 66 25337 231/4 197611 931/4 202890 83 35317 63 46924 661/4 и 15. Однорублевого сбора с бывших помещичьих крестьян. . . . . . . . . . . . . . 3 50 − − − − − − ВСЕГО 602089 85 613463 53 47457 811/2 60501 51 II. Других взысканий По ведомствам: Министерства государственных имуществ. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 22498 303/4 − − 5099 231/2 − − Министерства финансов: Департамента государственного казначейства. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 255901 823/4 − − 38036 441/4 − − « « неокладных сборов. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 61889 931/2 − − 11001 321/2 − − « « горного . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 31418 573/4 − − 7854 60 − − « « торговли и мануфактур. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 4325 30 − − 1435 75 − −</p>
      <pb n="79" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>НИИ СБОРОВ</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>РНИИ В 1875 ГОДУ</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>А., Б.)</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>К О Й Г У Б Е Р Н И И З А 1 8 7 5 Г О Д</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Исключено Взыскано Осталось к <date when="1876-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1876 г.</date>
            </p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Недоимок Оклада Недоимок Оклада Недоимок Оклада ВСЕГО</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп.</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>22179</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>233/4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5254</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>653/4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>24730</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>943/4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>225836</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>581/4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>90605</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>821/4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>33362</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>141/2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>123967</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>963/4</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>16279</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>81/4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3044</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>23/4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4596</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>83</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5090</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>34</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>81693</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>39</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>16109</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>751/2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>97803</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>141/2</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>6559 − − 4 11 6 643/4 37 5 129 201/2 21 86 151 61/2 − − 16 921/2 387 131/4 4344 361/4 22 871/2 63 811/4 86 683/4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>33</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2771</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>491/2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6218</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>473/4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7177</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>313/4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>48387</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>621/4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12157</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>571/4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>60545</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>191/2</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>125</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>65</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>441</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>343/4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>430</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>331/4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>327</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>411/4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3945</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>70</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>600</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>77</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4546</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>47</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>7279 − − − − − − − − 79 811/2 − − 79 811/2 − − − − 4 50 9 − − − − − − − 2 351/2 17 16 − 353/4 106 31/2 18 783/4 41 51/2 59 841/4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>401/4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2105</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>501/4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8377</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>931/2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>74102</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>15</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>30281</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>23/4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>10653</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>143/4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>40934</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>171/2</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>5258</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>461/2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1007</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>48</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2984</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>271/2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2477</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>983/4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>22769</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>25</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4477</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>511/4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>27246</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>761/4</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>1868 − − 1 36 2 25 12 14 50 40 7 20 57 60 − − 138 60 127 80 1259 55 36 − 55 35 91 35</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>481/4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1056</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>603/4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2472</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>51/2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2485</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>57</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>13141</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>981/2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3693</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>731/4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>16835</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>713/4</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>308 59860 901/2 15960 71/4 53467 931/2 323950 421/4 303260 371/4* 82661 383/4 385921 76 − − − − 25 39 1415 54 − − 164 121/2 164 121/2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>80</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>100</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>80</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3128</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>391/2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>684</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>921/2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12098</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>491/4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1417</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>471/2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>13515</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>963/4</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>59860</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>901/2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>15960</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>71/4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>53493</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>321/2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>325365</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>961/4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>303260</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>371/4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>82825</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>511/4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>386085</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>881/2</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>5737 − − − − − − − − 102 551/2 − − 102 551/2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>213/4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9357</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>15</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1/4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3384</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>19</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>31809</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>663/4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>17048</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>723/4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4496</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>131/2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>21544</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>861/4</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>4222 − − 2 921/2 - 58 4 191/2 62 991/4 2 59 65 581/4 − − 165 48 177 853/4 577 723/4 39 513/4 26 611/4 66 13 − − 718 51 14 501/2 2074 89 228 421/2 − − 228 421/2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>431/4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1014</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>590</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>775</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>201/2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>22420</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>543/4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2406</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>711/2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>24827</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>261/4</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>50 4888 381/2 − − 5848 60 − − 7233 40 − − 7233 40</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>19</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>258</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>43</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1783</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>471/4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2685</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>633/4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4756</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>51/2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1728</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>681/4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6484</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>733/4</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>548 4 95 − 15 11 64 502 2 7 25 4 47 11 72 65 271/4 − − 190 76 − − 949 883/4 − − 949 883/4 85 121/4 − − 126 481/2 − − 1101 111/4 − − 1101 111/4 − − − − − − − − 1 80 − − 1 80</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>290</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>781/2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>401</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>581/2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4756</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>42</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1773</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>791/2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>746</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>74</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2520</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>531/2</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>278 2 − − 91/2 5 811/2 251 16 5 15 2 61/2 7 211/2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>383/4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>89</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>273/4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>197</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>75</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2247</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>751/2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1345</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>281/2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>561</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>201/2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1906</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>49</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>377</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>13</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>83</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>76</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>196</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>99</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3010</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>49</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1702</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>81</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>743</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2445</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>92</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>72</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>96</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>30</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>451/4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>70</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>26</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>170</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>691/4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>22</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>16</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>192</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>851/4</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>1721 − 2573 50 − − 3376 − − − − − − − − − 1699 80 − 2232 20 − − − − − −</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>721/2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>431</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>481/4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1284</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>661/4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>967</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>561/2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12865</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>70</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2337</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>211/4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>15202</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>911/4</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>13752</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>801/2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6452</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>601/2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>15428</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>25</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>97623</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>72</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>76968</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>903/4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>25300</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>903/4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>102269</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>811/2</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>1488</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>221/4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>502</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>571/2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1131</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>983/4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>21032</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>501/2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>20113</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>65</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>13785</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>951/4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>33899</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>601/4</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>33225 − − − − − − − 3 50 − − 3 50</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>63</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>23653</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>513/4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>30805</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>671/4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>173997</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>413/4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>168898</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>26</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>52164</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>553/4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>221062</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>813/4</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>93086 13605 1 − − 2937 613/4 − − 11054 911/2 − − 11054 911/2 92662 33/4 − − 3598 66 − − 197677 571/4 − − 197677 571/4 12098 393/4 − − 54*8 153/4 − − 55304 701/2 − − 55304 701/2 2104 861/4 − − 1527 301/2 − − 35641 1 − − 35641 1 95 − − − 1271 541/2 − − 4394 501/2 − − 4394 501/2*</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>531/2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>39613</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>59</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>84298</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>993/4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>499363</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>38</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>472162</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>131/4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>134990</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>607152</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>201/4</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="80" />
      <p>80 О П О Д А Т Я Х И Н Е Д О И М К А Х П О Е Н И С Е Й С Р О Д Ы П О Д А Т Е Й Следовало поступить Вновь причислено Недоимок Оклада Недоимок Оклада руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. Министерств военного . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1325 − − − − − − − » » внутренних дел . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 288 803/4 − − 1052 74 − − » » юстиции . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 39 6 − − 119 10 − − По кредитной части . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 192564 301/2 − − 3996 24 − − ИТОГО 570251 12 − − 68595 431/4 − − III. В сем числе взысканий на ответственности губернского начальства По ведомствам: Министерства государственных имуществ . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 22498 301/4 − − 5099 231/2 − − Министерства финансов: Департамента государственного казначейства . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 255901 823/4 − − 38036 441/4 − − » » неокладных сборов . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 61889 931/2 − − 11001 321/2 − − » » горного . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 31418 573/4 − − 7854 60 − − » » торговли и мануфактур . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 4325 30 − − 1435 75 − − Министерств: внутреннихъ дел . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 288 803/4 − − 1052 74 − − » » юстиции . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 39 6 − − 119 10 − − По кредитной части . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 92**6 88 − − 3996 24 − − ИТОГО 469188 691/2 − − 68595 431/4 − − ГОРОДА И УЕЗДЫ Н Е Д О По оброчным податям По подушн. податям По податям других наименований По общественным сборам руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. Город <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярск</placeName>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . − − 3751 491/2 − − − − » <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейск</placeName>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . − − 5674 43 − − − − » <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канск</placeName>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . − − 388 26 − − − − » <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинск</placeName>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .. . . . . . . . . . . . − − 8935 81/4 − − − − » <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинск</placeName>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . − − 1251 433/4 − − − − Уезд <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярский</placeName>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 81883 161/2 37532 461/4 18842 583/4 867 6 » <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейский</placeName>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 21714 413/4 8674 283/4 4990 * *01 62 » <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канский</placeName>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .60926 53 23282 72 96*8 − 370 6 » <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинский</placeName>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .82992 18 35744 95 16535 251/2 680 2 » <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинский</placeName>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 39584 233/4 27069 781/2 3*73 78 413 491/2 ВЕДОМОСТЬ О РАСПРЕДЕЛЕНИИ Гражданский Тайный Исправляющий</p>
      <pb n="81" />
      <p>81 К О Й Г У Б Е Р Н И И З А 1 8 7 5 Г О Д Исключено Взыскано Осталось к <date when="1876-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1876 г.</date> Недоимок Оклада Недоимок Оклада Недоимок Оклада ВСЕГО руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. − − − − − − − − 1325 − − − 1325 − 135 241/2 − − 812 1 − − 394 291/4 − − 394 291/4 30 36 − − 70 84 − − 56 96 − − 56 96 1242 46 − − 1898 191/2 − − 193419 89 − − 193419 89 121973 371/4 − − 17604 33 − − 499268 85 − − 499268 85 13605 1 − − 2937 613/4 − − 11054 911/2 − − 11054 911/2 92662 33/4 − − 3598 66 − − 197677 571/4 − − 197677 571/4 12098 393/4 − − 5488 153/4 − − 53304 701/2 − − 53304 701/2 2104 861/4 − − 1527 351/2 − − 35641 1 − − 35641 1 95 − − − 1271 *41/2 − − 4394 501/2 − − 4394 501/2 135 241/2 − − 812 * − − 394 291/4 − − 394 291/4 30 36 − − 70 84 − − 56 96 − − 56 96 1242 46 − − 1898 191/2 − − 93682 461/2 − − 93682 461/2 **1973 371/4 − − 17604 33 − − 398206 421/2 − − 398206 421/2 И М О К По сбору на продовольствие По земским сборам По налогу с недвижимых имуществ По выкупным платежам По рассрочке недоимок По разным взысканиям ВСЕГО руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. − − 6542 63/4 2787 451/4 − − − − − − 13081 11/2 49 891/2 896 401/2 − − − − − − − − 6620 73 − − 33* 95 3218 21 − − − − − − 3939 42 − − 4277 421/2 1175 46 − − − − − − 14387 963/4 − − 2843 38 52 273/4 − − − − − − 4147 91/2 392 64 21493 5*1/4 − − − − − − − − 161011 423/4 254 731/2 3894 5*3/4 − − − − − − − − 39730 243/4 53* 77 16292 47 − − − − − − − − 111021 55 572 22 29963 *71/2 − − − − − − − − 166487 90 249 74 15733 811/4 − − − − − − − − 86724 86 НЕДОИМОК ПО УЕЗДАМ И ГОРОДАМ Губернатор Советник Лохвицкий должность Секретаря Статистического Комитета Летягин</p>
      <pb n="82" />
      <pb n="83" />
      <p>Ведомость № 5 О ЧИСЛЕ И РОДЕ ПРЕСТУПЛЕНИЙ В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1875 ГОД (С приложением о количестве арестантов)</p>
      <pb n="84" />
      <p>84 Р О Д П Р Е С Т У П Л Е Н И Й Число преступлений Число осужденных Дворян потомственн. Дворян личных м. ж. м. ж. м. ж. ОТДЕЛЕНИЕ I. Об отступлении от веры и постановлений церкви (ст. 200−234) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 4 10 6 - - - - II. О святотатстве (ст. 253−269) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 2 3 - - - - - III. О сопротивлении распоряжениям правительства и неповиновении установленным властям (ст. 295−312) . . . . . . . . . 5 32 - - - - - Об оскорблении присутственных мест и чиновников при отправлении должностей (ст. 313−328) . . . . . . . . . . . . . . . 5 7 - 1 - - - О самовольном присвоении и составлении подложных указов или предписаний и других исходящих от правительства бумаг (ст. 329−342) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 15 35 - - - 2О похищении бумаг или вещей из присутственных мест, сорвании печатей и уничтожении постановленных или приложенных по распоряжению правительства знаков (ст. 343−347) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 2 11 - - - - - О взломе тюрем, уходе и убеге находящихся под стражею или надзором (ст. 348−359) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1 3 - - - - - I V. О преступлениях и проступках по службе государственной и общественной (ст. 371−549) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 37 87 - - - 16V. О преступлениях и проступках против постановлений о повинностях государственных и земских (ст. 551−599) . . . . . . . 1 1 - - - - - О нарушении уставов монетных (ст. 608−630) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 40 91 7 - - 1VI. О нарушении постановлений по питейному сбору и акцизу (ст. 718−795) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 22 27 5 - - - - VII. О распространении вредных слухов (ст. 1196−1204) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1 1 - - - - - О возбуждении к начатию или продолжению противузаконных исков и тяжеб о лживых доносах, лжесвидетельствах и ложных показаниях на повальных обысках (ст. 1205−1212) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 3 5 - - - - - О бродяжестве, укрывательстве беглых и нарушении постановлений о паспортах (ст. 1216−1272) . . . . . . . . . . . . . . . 38 87 2 - - - - О противузаконном выделывании оружия или пороха и нарушении правил осторожности (ст. 1295−1328) . . . . . . . . 1 1 - - - - - О преступлениях против общественной нравственности (ст. 1336−1360) (улож. <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 993−1003) . . . . . . . . . . . 8 10 - - - 2О нарушении правил осторожности от пожаров (ст. 1428−1473) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 29 51 4 3 - 5О нарушении уставов почтовых и телеграфических (ст. 1098−1149) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1 3 - - - - - VIII. По преступлениям и проступкам против закона о состояниях (ст. 1405−1448) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1 1 - - - - - IX. О смертоубийстве (ст. 1998−2020) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 115 237 39 - - - - О самоубийстве (ст. 2021−2025) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 9 7 2 - - - - О нанесении увечья, ран и других повреждений (ст. 2026−2047) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 41 64 3 - - - - О произвольном оставлении человека в опасности, о неоказании помощи погибающему (ст. 2069−2075) . . . . . . . . . 3 1 1 - - - - О преступлениях против чести и целомудрия женщин (ст. 2076−2085) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 14 20 4 - - - - О личных оскорблениях (ст. 2086−2094) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 71 104 5 - - - - О противузаконном задержании и заключении (ст. 2103−2108) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1 1 - - - - - О нападении с насилием (ст. 2109−2112) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 3 5 - - - - - Об угрозах ст. 2113−2117 Улож. (ст. 1545−1548) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 9 12 - - - - - X. О преступлениях против союза брачного (ст. 2118−2156) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 12 22 8 - - - - О преступлении детей против родителей (ст. 2162−2165) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 19 15 - - - - - XI. О насильственном завладении чужим недвижимым имуществом и о истреблении граничных меж и знаков (ст. 2173−2184) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 2 6 2 - - - - О зажигательстве (ст. 2185−2195) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 6 13 2 - - - - О разбое (ст. 2208−2217) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 2 21 - - - - - О грабеже (ст. 2218−2224) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 56 176 14 - - - - О воровстве-краже (ст. 2225−2251) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 271 428 64 1 - - - О воровстве-мошенничестве (ст. 2252−2267) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 9 28 5 - - - - О присвоении вверенного чужого имущества движимого (ст. 2279) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 4 12 6 1 - - - О преступлениях и проступках по договорам и другим обязательствам (ст. 2278−2304) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . - - - - - - - О происшествиях . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 20 40 3 - - - - ИТОГО 883 1678 182 6 - 26О количестве арестантов: от <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 г.</date> осталось 12 муж.; в <date when="1875" type="auto" subtype="regex-fallback">1875 г.</date> поступило 419 муж. и 45 жен., обоего пола 464; выбыло 426 муж. 45 жен., Гражданский Губернатор Исправляющий должность</p>
      <pb n="85" />
      <p>85 В Т О М Ч И С Л Е Н И Ж Е Почет. граж. и купцов Духовного звания Мещан Крестьян Военного сословия Инородцев Поселенцев Ссыльнокаторжных 17 17−20 21−30 31−40 41−50 51−60 м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. - - - - 4 2 6 4 - - - - - - - - - - - 4 1 - 5 2 3 - 1 - - - - - - - 3 - - - - - - - - - - - - - 1 - - - 2 - - - - - - - 7 - 9 - 2 - 11 - 3 - - - - - - - 15 - 8 - 7 - 2 - - - - - 2 - 1 - - - 1 - 2 - - - - - 3 - 1 - 1 - 2 - - - - - - - 9 - 8 - 1 - 1 - 14 - - - - - 2 - 15 - 10 - 8 - - - - - - - - - 2 - - - 1 - 8 - - - - - 9 - - 2 - - - - - - - - - - - - - - - - 3 - - - - - - - - 3 - - - - - - - - - 13 - 52 - 6 - - - - - - - - - 15 - 58 - 10 - 4 - - - - - - - 1 - - - - - - - - - - - - - - - - - - 1 - - - - - - - - 9 1 48 2 1 - 2 - 29 4 1 - - - 1 2 58 3 19 2 9 - 4 - - - - - 18 2 9 3 - - - - - - - - - - - - 21 3 5 2 1 - - - - - - - - - 1 - - - - - - - - - - - - - - - 1 - - - - - - - - - 3 - 2 - - - - - - - - - - - 1 - 1 - 1 - 2 - - - - - - - 7 - 19 - 7 - 9 - 44 2 1 - - - 32 - 41 2 12 - 2 - - - - - - - - - - - - - - - 1 - - - - - - - - - 1 - - - - - - - - - 3 - - - 2 - - - 2 - 1 - - - 2 - 3 - 4 - 1 - - - 2 - 2 - 16 1 18 3 1 - 2 - 2 - - - - - 21 2 16 1 12 1 2 - - - - - - - - - 3 - - - - - - - - - - - - - 3 - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 1 - - - - - - - - - - - 1 - - - 1 - 1 - 33 6 130 15 2 - 9 4 14 14 47 - - - 31 16 97 13 89 8 20 2 - - - - - - 3 - 2 2 - - - - 2 - - - - - - - 4 - 3 2 - - - - - - - - 18 - 23 3 2 - 9 - 9 - 3 - - - - - 49 3 12 - 3 - - - - - - - - - 1 1 - - - - - - - - - - - - - 1 1 - - - - - - - - - 6 - 11 2 - - - - 3 2 - - - - - - 13 2 7 2 - - - - - - - - 42 2 60 3 2 - - - - - - - - - 27 1 51 3 23 - 3 1 - - - - - - 1 - - - - - - - - - - - - - - - - - 1 - - - - - - - - - - - 2 - - - - - 3 - - - - - - - - - 5 - - - - - - - - - - - 5 - - - - - 7 - - - - - - - - - 6 - 6 - - - - - - - 4 2 9 5 - - - - 9 1 - - - - - - 2 3 12 2 8 3 - - - - - - 7 - 8 - - - - - - - - - - - 10 - 5 - - - - - - - - - - - 2 - 4 2 - - - - - - - - - - - - 3 - 3 2 - - - - - - - - - - 8 2 - - - - 5 - - - - - - - - 2 9 - 4 - - - - - - - - - 7 - - - 5 - 9 - - - - - - - 3 - 13 - 5 - - - - - - - 21 - 48 4 - - 27 - 69 10 11 - - - - - 43 12 76 2 57 - - - - - 2 - 83 19 153 22 - - 78 3 103 20 8 - - - - 29 106 20 122 15 101 - 99 - - - - - 3 1 10 1 - - - - 15 3 - - - - 6 2 8 3 11 - 3 - - - - - - - 3 1 5 2 - - - - 3 3 - - - - - - 4 2 7 3 1 1 - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 26 1 - - 4 - 10 2 - - - - - - 19 2 17 1 4 - - - 3 - 5 - 318 37 693 77 26 - 159 7 370 61 72 - - - 160 56 641 75 511 44 260 7 106обоего пола 471; затем к <date when="1876-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1876 г.</date> осталось 5 муж. Тайный Советник Лохвицкий Секретаря Статистического Комитета Летягин</p>
      <pb n="86" />
      <pb n="87" />
      <p>Ведомость № 6 О ПОЖАРАХ В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1875 ГОД (С приложением об устройстве пожарной части)</p>
      <pb n="88" />
      <p>88 Г О Р О Д А И О К Р У Г А В зимние месяцы В весенние месяцы Число пожаров Число погоревших дворов Сумма убытков Число пожаров Число погоревших дворов Сумма убытков В городе <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName> 1 1 250 − − − » округе оного . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 4 6 5335−80 8 24 15197−80 » городе <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . − − − 1 1 500 » округе оного . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 2 2 8050 5 8 5022−96 » городе <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 2 1 500 − − − » округе оного . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1 1 40 1 1 940 » городе <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . − − − − − − » округе оного . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1 1 150 9 10 1025−68 » городе <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 2 2 170 1 1 230 » округе оного . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 11 10 2779−50 12 14 5299−20 Всего по губернии 24 14 17275−30 37 59 28215−64 Гражданский Тайный Исправляющий</p>
      <pb n="89" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>В летние месяцы В осенние месяцы Всего в году Причина пожаров</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>пожаров</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число погорев-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ших дворов</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Сумма</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>убытков</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>пожаров</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число погорев-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ших дворов</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Сумма</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>убытков</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>пожаров</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число погорев-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ших дворов</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Сумма</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>убытков</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>От молнии</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>От дурного</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>устройства</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>печей и труб</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>От неосторожности</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>От поджога</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>От других</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>причин</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>1 1 300 1 2 150 3 4 700 − 2 1 − −</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>1 1 233−75 12 14 799−50 25 45 21566−85 − − 12 3 10</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>− − − 1 1 25 2 2 522 − − 1 − 1</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>2 2 140−10 2 2 74 11 14 13287 −*6 − − 8 2 1</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>− − − − − − 2 1 500 − − 2 − −</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>3 4 1032−45 4 5 514-75 9 11 2527−20 − 3 5 − 1</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>1 4 7550 − − − 1 4 7550 − − − − 1</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>1 1 200 5 6 1062−15 16 18 2437−83 − − − − 2 4 2590 5 7 2990 − 1 3 − 2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>7 11 5146−35 13 5 2873−20 43 40 16098−25 −</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>15</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>20</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>16 24 14602−75 40 39 8088−60 117 146 68182−19 − Губернатор Советник Лохвицкий должность Секретаря Статистического Комитета Летягин</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>10</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>58</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>37</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="90" />
      <p>90 В ГОРОДАХ Брандмейстеров Рабочих Лошадей Труб Дрог Бочек Щитов Ведер Лестниц Багров Топоров Чанов Что стоит содержание в год Летних Зимних руб. коп. В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName> . . . . . . 1 25 23 4 10 11 4 12 21 8 16 12 − 5850 − » <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> . . . . . . . . 1 14 18 6 13 13 5 3 10 5 10 10 − 4419 38 » <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> . . . . . . . . . . 1 7 8 3 8 8 3 1 3 10 4 7 2 781 83/4 » <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> . . . . . . . . . . − 8 12 4 5 5 2 2 8 2 12 2 − 1469 23 » <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> . . . . . . . 1 7 9 4 7 5 4 2 4 2 14 12 − 1221 123/4 ИТОГО 4 61 70 21 43 42 18 20 46 27 56 43 2 13740 821/2 ТАБЕЛЬ О СОСТОЯНИИ ПОЖАРНОЙ ЧАСТИ Гражданский Губернатор Тайный Советник Лохвицкий Исправляющий должность Секретаря Статистического Комитета Летягин</p>
      <pb n="91" />
      <p>Ведомость № 7 О НАСИЛЬСТВЕННЫХ И СЛУЧАЙНЫХ СМЕРТЯХ В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1875 ГОД</p>
      <pb n="92" />
      <p>92 Н А З В А Н И Е Г О Р О Д О В И О К Р У Г О В Число случаев смертоубийства Жертвы смертоубийства Самоубийцы Скоропостиж Детоубийство новорожденных Смертоубийство ИТОГО Детоубийство Смертоубийство ИТОГО От болезни От пьянства м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName> . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . − 4 4 − − 3 1 3 1 1 − 4 4 1 1 » округе оного . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . − 24 24 − − 19 5 19 5 1 − 8 4 9 1 » <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . − 1 1 − − 1 − 1 − 1 − 5 − − 1 » округе оного . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . − 7 7 − − 6 1 6 1 2 1 9 − 6 − » <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . − 2 2 − − 2 − 2 − − − 3 − − − » округе оного . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . − 22 22 − − 16 6 16 6 3 − 3 2 10 − » <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . − 1 1 − − 1 − 1 − 2 − − − − − » округе оного . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1 13 14 − 1 12 1 12 2 3 − 11 4 7 − » <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . − 1 1 − − 1 − 1 − − − − − − − » округе оного . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . − 17 17 − − 16 1 16 1 1 − 3 − 2 1 Всего в губернии 1 91 92 − 1 77 15 77 16 14 1 46 14 35 3 Гражданский Тайный Исправляющий</p>
      <pb n="93" />
      <p>93 но умершиe Найденныя мертвыя тела Жертвы случайной смерти Всего умерло от насилия и случайности От неизвестных причин ИТОГО Убито громом Задавлено и упало с высот Сгорело и убито на пожарах Умерло от угара Замерзло Утонуло Укушено до смерти зверями Умерло от других случайностей Всего умерло м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. 2 — 7 5 2 — — — 1 — — — 1 — — — 1 — — — — — 3 — 16 6 — — 17 4 3 — — — — — — — 3 1 2 — 4 — — — 2 — 11 1 51 10 — — 5 1 — — — — — — — — — — — — 1 — — — 1 — 2 — 9 1 2 1 17 1 3 — — — 2 — — — — — 3 — 3 — — — 1 — 9 — 37 3 1 — 4 — — — — — — — — — — — 1 — — — — — — — 1 — 7 — 4 1 17 3 3 — — — 2 — 1 — 2 — 3 3 1 — — — 2 1 11 4 50 13 — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — 3 — 11 4 29 8 3 — — — 1 — 1 — 4 1 3 — 4 3 — — 3 — 16 4 63 14 1 — 1 — 1 — — — — — — — — — — — — — — — — — — — 3 — 8 4 13 5 5 — — — — — 1 — — — — — — — — — — — 1 — 36 6 29 10 110 27 20 — — — 7 — 3 — 10 2 11 3 14 3 — — 9 1 54 9 275 53 Губернатор Советник Лохвицкий должность Секретаря Статистического Комитета Летягин</p>
      <pb n="94" />
      <pb n="95" />
      <p>Ведомость № 8 О ЧИСЛЕ УЧЕБНЫХ ЗАВЕДЕНИЙ И УЧАЩИХСЯ В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1875 ГОД</p>
      <pb n="96" />
      <p>96 НАЗВАНИЕ УЧЕБНЫХ ЗАВЕДЕНИЙ В губернском городе Число учебных заведений Число учащихся <persName ref="#person_мужская" type="auto" subtype="initials-fallback">М. Ж. Мужская</persName> классическая гимназия 1 201 — Учительская семинария 1 53 — Женская прогимназия 1 — 87 Уездныя и приходския училища городския с приготовительными классами для мужеского пола 3 288 — Уездныя и приходския училища городския с приготовительными классами для обоего пола 1 29 3 Приют для обоего пола 1 3 97 Духовное училище 1 99 — Народныя школы при волостных правлениях и сельския школы разных министерств и частных лиц для обоего пола — — — Щеголевское ремесленное училище 1 45 — ИТОГО 10 718 187 ПРИМЕЧАНИЕ. В ведомости хотя и показано 97 народных школ, но учение производилось только в Гражданский Тайный Исправляющий</p>
      <pb n="97" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>В окружных городах В округах Всего в губернии</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>учебных</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>заведений</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число учащихся Число</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>учебных</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>заведений</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число учащихся Число</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>учебных</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>заведений</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число учащихся</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>М. Ж. М. Ж. М. Ж. Об. п.</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>— — — — — — 1 201 — 201</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>— — — — — — 1 53 — 53</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>1 — 75 — — — 2 — 162 162</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>6 400 — — — — 9 688 — 688</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>29</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>32</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — — — — — 1 99 — 99</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>97</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>100</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — — 1 45 — 45</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>97</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>666</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>128</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>97</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>666</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>128</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>794</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>7 49 школах. О причинах этого объяснено в статье «НАРОДНОЕ ПРОСВЕЩЕНИЕ». Губернатор Советник Лохвицкий должность Секретаря Статистического Комитета Летягин</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>400</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>75</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>97</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>666</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>128</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>114</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1784</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>390</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2174</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="98" />
      <pb n="99" />
      <p>99 ВЕДОМОСТЬ О ДОХОДАХ И РАСХОДАХ ГОРОДОВ ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1875 ГОД НАЗВАНИЕ ГОРОДОВ Приход за <date when="1875" type="auto" subtype="regex-fallback">1875 год</date> Расход за <date when="1875" type="auto" subtype="regex-fallback">1875 год</date> Остаток + или передержка – против годового дохода В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName> . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 29838−393/4 30090−133/4 − 251−74 » <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 34483−91/2 31298−703/4 + 3184−383/4 » <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 10092−36¼ 8355−11/2 + 1737−343/4 » <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 9694−261/2 8087−12¼ + 1607−14¼ » <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 10138−31 13297−55 − 3159−24 ИТОГО 94246−43 91128−53¼ + 3117−893/4 Гражданский Губернатор Тайный Советник Лохвицкий Исправляющий должность Секретаря Статистического Комитета Летягин</p>
      <pb n="100" />
      <pb n="101" />
      <p>ВЕДОМОСТЬ О ЧИСЛЕ ПРИНЯТЫХ РЕКРУТОВ ПО СОСЛОВИЯМ ЗА 1875 ГОД</p>
      <pb n="102" />
      <p>102 ПО ПРИЗЫВУ 1875 ГОДА ПРИНЯТО 1) Дворян потомственных и личных 2) Лиц, состоящих на государственной гражданской службе 3) Почетных граждан, потомственных и личных 4) Прочих лиц, изъятых от внесения в 10-ю народную перепись, а также вышедших после ревизии изъ податного сословия 5) Купцов 6) Мещан и цеховых 7) Крестьян всех наименований 8) Прочих лиц, внесенных в ревизския сказки, а равно приписанных к обществам после ревизии ИТОГО Гражданский Тайный Исправляющий</p>
      <pb n="103" />
      <p>103 Подлежало вынутию жребия В Т О Ч И С Л О Зачислено в ратники ополчения ПРИНЯТО Окончательно На испытание — — 3 — — — 4 — — — — — 2500 1636 5 — — — 1 — — — 41 — — — 601 — — — 2 — 2500 1636 657 — Губернатор Советник Лохвицкий должность Секретаря Статистического Комитета Летягин</p>
      <pb n="104" />
      <p>В сем деле 57 пронумерованных листов. За Столоначальника Ма*</p>
      <pb n="105" />
      <p>СОДЕРЖАНИЕ Всеподданнейший отчет начальника <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> за <date when="1875" type="auto" subtype="regex-fallback">1875 год</date> . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .3 Обзор <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> за <date when="1875" type="auto" subtype="regex-fallback">1875 год</date> . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 13</p>
    </body>
  </text>
  <standOff>
    <listPerson>
      <person xml:id="person_лохвицкий">
        <persName>Лохвицкий</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_ивановский">
        <persName>Ивановский</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_тархова">
        <persName>Тархова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_елизарьев">
        <persName>Елизарьев</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_мужская">
        <persName>Мужская</persName>
      </person>
    </listPerson>
    <listPlace>
      <place xml:id="place_krasnoyarsk">
        <placeName>Красноярск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_eniseysk">
        <placeName>Енисейск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_kansk">
        <placeName>Канск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_achinsk">
        <placeName>Ачинск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_minusinsk">
        <placeName>Минусинск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_turukhansk">
        <placeName>Туруханск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_enisei_province">
        <placeName>Енисейская губерния</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_tomsk_province">
        <placeName>Томская губерния</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_irkutsk_province">
        <placeName>Иркутская губерния</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_eastern_siberia">
        <placeName>Восточная Сибирь</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_turukhansk_region">
        <placeName>Туруханский край</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_enisei_okrug">
        <placeName>Енисейский округ</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_krasnoyarsk_okrug">
        <placeName>Красноярский округ</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_kansk_okrug">
        <placeName>Канский округ</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_achinsk_okrug">
        <placeName>Ачинский округ</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_minusinsk_okrug">
        <placeName>Минусинский округ</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_enisey_river">
        <placeName>Енисей</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_kamensky_plant">
        <placeName>Каменский завод</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_rybinskoe">
        <placeName>Рыбинское</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_tesinskaya_volost">
        <placeName>Тесинская волость</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_архиерейском">
        <placeName>Архиерейском</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_шушенской">
        <placeName>Шушенской</placeName>
      </place>
    </listPlace>
    <listOrg>
      <org xml:id="org_prikaz_public_welfare">
        <orgName>Приказ общественного призрения</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_medical_board">
        <orgName>Врачебная управа</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_troitsk_salt_works">
        <orgName>Троицкий солеваренный завод</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_главное_управление">
        <orgName>Главное управление</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_что_казенная_палата">
        <orgName>что казенная палата</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_от_нормального_устава_ходатайствовал_губернский_совет">
        <orgName>от нормального устава ходатайствовал Губернский совет</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_врачебная_управа_просила_правление">
        <orgName>врачебная управа просила правление</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_получения_коровьей_оспы_из_воспитательного_дома_врачебная_уп">
        <orgName>получения коровьей оспы из воспитательного дома врачебная управа</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_же_время_для_наибольшего_распространения_этой_оспы_управа">
        <orgName>же время для наибольшего распространения этой оспы управа</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_тою_же_заботливостью_врачебная_управа">
        <orgName>тою же заботливостью врачебная управа</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_только_красноярская_городовая_больница">
        <orgName>Только Красноярская городовая больница</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_отчетном_году_врачебная_управа">
        <orgName>отчетном году врачебная управа</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_мужская_классическая_гимназия">
        <orgName>Мужская классическая гимназия</orgName>
      </org>
    </listOrg>
  </standOff>
</TEI>