<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="ru">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1878 Отчет енисейского губернатора</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Prepared locally from OCR-layer PDF for TEI conversion.</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1878 Отчет енисейского губернатора</title>
          <idno type="report-id">17</idno>
          <idno type="portal-url">https://govreport.sfu-kras.ru/availableReports/report/17</idno>
          <idno type="portal-base">https://govreport.sfu-kras.ru</idno>
          <ref target="https://govreport.sfu-kras.ru/uploads/GO_1878_sovremennyj_1096a8459b.pdf" type="pdf">https://govreport.sfu-kras.ru/uploads/GO_1878_sovremennyj_1096a8459b.pdf</ref>
          <ref target="https://govreport.sfu-kras.ru/uploads/GO_1878_doreformennyj_0f0cf4d216.pdf" type="pdf-original">https://govreport.sfu-kras.ru/uploads/GO_1878_doreformennyj_0f0cf4d216.pdf</ref>
          <note type="archive">ГАИО. Ф. 24. Оп. 9. Д. 315. Л. 61</note>
          <note type="source">Исторический архив Иркутской области</note>
          <note type="text-type">Печатный</note>
          <extent>125 pages</extent>
          <note type="portal-metadata">Metadata fields were copied from the report page at govreport.sfu-kras.ru.</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>OCR text was first extracted from PDF into plain text with explicit [[PAGE_BREAK:N]] markers. TEI was then built from the intermediate text with rule-based markup for persons, places, organizations, and years in the range 1800-1917. Tables were reconstructed from line structure and repeated row patterns in the plain text layer. Named-entity mode: rule-based fallback only.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru">Russian</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change>Initial rule-based TEI conversion from OCR text.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1" />
      <p>
        <orgName ref="#org_главное_управление" type="auto" subtype="org-fallback">Главное управление</orgName>
        <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName>
      </p>
      <p>ОТЧЕТ енисейского губернатора за <date when="1878" type="auto" subtype="regex-fallback">1878 год</date>
      </p>
      <p>Начато: <date when="1879-07-12" type="auto" subtype="regex-fallback">12 июля 1879 г.</date> Окончено: <date when="1879-07-12" type="auto" subtype="regex-fallback">12 июля 1879 г.</date>
      </p>
      <p>На 61 листе*</p>
      <p>* Титул реконструирован, оригинал не сохранился.</p>
      <pb n="2" />
      <pb n="3" />
      <p>№ 228 ОЦ № 739 <orgName ref="#org_описи_архив" type="auto" subtype="org-fallback">По описи Архив</orgName>
      </p>
      <p>ДЕЛО ГЛАВНОГО УПРАВЛЕНИЯ ВОСТОЧНОЙ СИБИРИ</p>
      <p>ОТДЕЛЕНИЕ IV СТОЛ I</p>
      <p>Всеподданнейший отчет енисейского губернатора по управлению губернией за <date when="1878" type="auto" subtype="regex-fallback">1878 год</date>
      </p>
      <p>Началось <date when="1879-07-12" type="auto" subtype="regex-fallback">12 июля 1879 г.</date> Кончилось <date when="1879-07-12" type="auto" subtype="regex-fallback">12 июля 1879 г.</date>
      </p>
      <p>На 223 листахъ.</p>
      <pb n="4" />
      <p>ОПИСЬ ДОКУМЕНТАМ, имеющимся в деле IV отделения Главного управления <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName>
      </p>
      <p>Число листов пис. бел. Представление г. енисейского губернатора от 25 июня № 166 с приложением отчета</p>
      <p>Верно: И. д. Столоначальника *</p>
      <p>Здесь и далее *, (***) – текст неразборчив.</p>
      <pb n="5" />
      <p>М. В. Д. НАЧАЛЬНИКА <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName>
      </p>
      <p>ПО ГУБЕРНСКОМУ СТАТИСТИЧЕСКОМУ КОМИТЕТУ</p>
      <p>
        <date when="1879-06-25" type="auto" subtype="regex-fallback">25 июня 1879 г.</date> № 166</p>
      <p>
        <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярск</placeName>
      </p>
      <p>Господину Председательствующему в Совете Главного управления <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName>
      </p>
      <p>Имею честь представить при сем Вашему Превосходительству копию со всеподданнейшего отчета и обз ора <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> за <date when="1878" type="auto" subtype="regex-fallback">1878 г.</date>
      </p>
      <p>Исправляющий должность Губернатора Председатель Губернского Правления Статский Советник <persName ref="#person_длотовский" type="auto" subtype="context-person-fallback">Длотовский</persName>
      </p>
      <pb n="6" />
      <pb n="7" />
      <p>Копия № 2</p>
      <p>ВСЕПОДДАННЕЙШИЙ ОТЧЕТ НАЧАЛЬНИКА ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1878 Г.</p>
      <p>Жителей всех сословий считалось в отчетном году 421 466 душ обоего пола; в сравнении с 1877 г . более на 4 857 человек от перевеса родившихся над умершими и ссылки людей разных сословий из внутренних губерний. В К* видно, что цифра 421 466 показана ошибочно именно на 11 776 душ и потому население на <date when="1878" type="auto" subtype="regex-fallback">1878 г.</date> должно быть: 421 466 – 11 776 = 409 690. Хлеба озимого и ярового посеяно 443 483 и снято 2 174 330 четвертей; урожай был более предыдущего года на 304 366 четвертей. Погибло хлеба в посеве и урожае от градобития, засухи, морозов и других причин 1 976 дес . на сумму 38 665 руб. 25 коп.; от градобития пострадал в особенности <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинский округ</placeName>, где погибло хлеба 20 458 пуд. на 16 007 руб . За отчислением из количества урожая хлеба 1 771 947 четвертей, потребных на продовольствие жителей в течение года, посевы, винокурение, пополнение экономических магазинов и проч ее остается еще в избытке хлеба 402 383 четверти, а потому урожай можно считать достаточным, тем более, что количество за пасного озимого и ярового хлеба в 306 экономических магазинах было довольно значительно, а именно: налицо 360 656 и в недоимке 50 065 четвертей. Денежные средства на случай не урожая за ключаются в продовольственном капитале сельских обывателей и сословном – 95 531 руб. 87 коп. – хранящемся для приращения из процентов в кредитных учреждениях. Между сельским населением <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского</placeName>, <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского</placeName> и <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName> округов обращается капитал обществен ной запашки для удовлетворения</p>
      <pb n="8" />
      <p>хозяйственных нужд крестьян, цифра которого простирается до 142 926 руб. 4 1 2 коп. В народное обращение поступило более денег от успешности золотых промыслов и увеличения на них числа рабочих до 15 797 чел., более <date when="1877" type="auto" subtype="regex-fallback">1877 г.</date> на 2 045. Золота добыто 443 пуд. 4 фун. 38 зол. и 8 дол., более предыдуще го года на 26 пуд. 25 фунт. 74 зол. и 69 1 2 дол. При земледельческ ом характере своей деятельности <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейская губерния</placeName> может сбывать излишек хлеба за границу с установлением постоянной морской торговли чрез устье р. Енисея. Но для успешного осуществления этого предприятия было бы необходимо предварительное исследование означенной реки, протекающей чрез все округа <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName>, кроме Канс кого. Предполагаемое соединение водоразд ела между реками Обью и Енисеем может со временем также иметь важное значение для внешней торговли. В отчетном году было выдано торговых свидетельств и билетов 5 613, более минувшего года на 63. Сумма выработанных на фабриках и заводах изделий простиралась до 2 121 776 руб. По счетам казенной палаты ожидалось к поступлению окладных податей и земских сборов с недоимками прежних лет 1 274 538 руб. 77 3 4 коп. Из этой суммы исключено 164 649 руб. 89 3 4 коп. Взыскано 613 928 руб. 84 3 4 коп. Считается в недоимке 495 960 руб. 3 1 4 коп. Менее <date when="1877" type="auto" subtype="regex-fallback">1877 г.</date> на 49 138 руб. 12 коп. В действительности следует считать в недоимке к <date when="1879-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1879 </date>г . 232 010 руб. 84 1 2 коп., сравнительно с предшествовавшим годом менее на 12 097 руб. 91 1 4 коп., так как остальная сумма 263 949 руб. 18 3 4 коп. подлежит сложению со счетов по документам , представленным по принадлежности и составляемым оттого, что считается на ссыльных, уже вы-</p>
      <pb n="9" />
      <p>бывших из губернии, умерших, увечных и больных. Крестьяне-старожилы уплачивают подати и сборы почти безнедоимочно; весьма значительная часть недоимки считается за поселенцами и ссыльными, причисленными в крестьяне. Причина этому заключается: в неудовлетворительном экономическом положении ссыльных в первые годы по прибытии в Сибирь; в начете на них ежегодно поступлений больше, чем следует в действительности, потому что ко времени исчисления окладов и недоимок не могут быть собраны казенною палатою все нужные по закону документы о числе ссыльных, не подлежащих обложению податьми , а собрание необходимых для этого справок продолжается года два и более, в течение которых поселенцы облагаются податьми. Казенных доходов получено по 5 -ти казначействам губернии 2 372 288 руб. 5 коп., расходов же по всем ведомствам произведено 1 352 504 руб. 43 коп., осталось к <date when="1879-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1879 г.</date> 1 019 783 руб. 62 коп., более предыдущего года на 201 371 руб. 81 коп. В <date when="1878" type="auto" subtype="regex-fallback">1878 г.</date> не было таких бедствий, которые бы имели особенно неблагоприятное влияние на народное здравие, хозяйство и экономическую деятельность всего населения губернии. Из эпидемических болезней по числу жертв и степени распространения первое место занимали брюшной тиф и возвратная лихорадка. Больных тифом было 1 948 обоего пола, из них выздоровело 1 714, умерло 124 и осталось 110; возвратною лихорадкою страдало 651, из них выздоровело 554, умерло 78 и осталось 19. Проявление эпизоотий бы ло незначительно; вообще отчетный год можно отнести к благоприятным по малому количеству жертв эпизоотических болезней. Народное образование в средних учебных заведениях, уездных и городских приходских училищах, содержащихся на счет казны и на средства гор одских обществ, находится в удовлетворительном состоянии. Напротив, некоторые народ-</p>
      <pb n="10" />
      <p>ные школы в округах ок азываются неудовлетворительными как от неимения за ними надзора со стороны инспектора, так и от недостатка опытных преподавателей, который может пополниться только в течени е нескольких лет выпуском педагогически подготовленных учителей в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> учительской семинарии. Чтобы расположить сельские общества к ассигнованию более доста точных средств на открытие новых и содержание ныне существующих народны х школ, крайне необходимо назначение особого инспектора народных училищ для постоянного над ними надзора. Учащихся во всех учебных заведениях было 2 410 обоего пола, менее предшествовавшего года на 125. Деятельность административных и судебных мест считается удовлетворительною, несмотря на постоянное увеличение количества дел. На полицейских управлениях лежат трудно совместимые обязанности полицейско -административные, хозяйственные и судные. Множество следствий, удостоверений, разбирательств и разных распоряжений требуют от исправников и в особенности от заседателей, людей большею частью семейных, беспрерывных разъездов, сопряженных с расходами, по обширным округам и дистанциям и вообще энергической, неутомимой деятельности. Поселенческий элемент, составляющий часть народонаселения губернии, весьма усложняет и затрудняет отправление полицейской службы большою разнообразною перепискою и разбирательствами. Изменить этот порядок возможно только отделением от полиции судных обязанностей и чрез назначение судебных следователей. По многосложности дел было бы крайне необходимо увеличить средства и личный состав <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> городской полиции, ведающей дела населения до шестнадцати тысяч душ, в числе которых много ссыльных и политических преступников, и состоящей из полицеймейстера, двух полицейских приставов и четырех помощников их; делопроизводством же заве-</p>
      <pb n="11" />
      <p>дывает один только секретарь, в <orgName ref="#org_сл_учае_временной_отлучки_которого_управление" type="auto" subtype="org-fallback">сл учае временной отлучки которого управление</orgName> остается без ответственного и благонадежного лица, следствием чего неизбежно бы вают запущение и беспорядки по делопроизводству. Из всеподданнейшего отчета моего, Ваше Императорское Величество, усмотреть соизволите, что из числа всех предположений более других настоятельная нужда заключается в неотлагательном увеличении в предполагаемых размерах денежных средств и личного состава <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> городской полиции. Другие нужды губернии были подробно перечислены в отчетах прежних лет.</p>
      <p>Исправляющий должность Губернатора Председатель Губернского Правления Статский Советник <persName ref="#person_длотовский" type="auto" subtype="context-person-fallback">Длотовский</persName>
      </p>
      <pb n="12" />
      <pb n="13" />
      <p>Копия</p>
      <p>ОБЗОР ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1878 ГОД</p>
      <p>I. ЕСТЕСТВЕННЫЕ И ПРОИЗВОДИТЕЛЬНЫЕ СИЛЫ ГУБЕРНИИ И ЭКОНОМИЧЕСКАЯ ДЕЯТЕЛЬНОСТЬ ЕЕ НАСЕЛЕНИЯ</p>
      <p>А. Земледелие и Б. Обеспечение народного продовольствия Посевы хлебов в округах: <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском</placeName>, <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName> и <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName> – начались с последних чисел апреля, а в <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName> и <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName> – с первых чисел мая, при погоде в некоторых местах довольно благоприятной, а в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском</placeName>, <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName> и <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName> округах ве сьма дождливой. Всходы хлебов вначале были благонадежные, потом на произрастания их стала неблагоприятно действовать постоянно дождливая и холодная погода до конца июня; затем весь июль месяц была сухая и теплая погода, во время которой хлеба весьма поправились; но так как таковое состо яние атмосферы продолжалось очень долго, то в некоторых местностях оно начало неблагоприятно отзываться на урожае хлебов. Вследствие продолжительной ненастной погоды в некоторых волостях <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского</placeName> и <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> округов колосья пригнуло к земле, и в этом положении они оставались до жатвы; также на многие поля легла вредная для растений медвяная роса; к тому же ночи иногда делались холодными, вследствие чего (в особенности в <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском округе</placeName>) ржаные хлеба сильно вытянулись и частью на жирных местах вылегли, не налившись зерном, а яров ые позднего посева оказались не колосистыми и тощими, раннего же посева, успевшие до засухи выколоситься, стали весьма хорошими. Жатва сначала шла очень</p>
      <pb n="14" />
      <p>успешно, но потом испортилась от продолжительных дождей, препятствовавших уборке хлеба с полей и свозу его в клади, так что уборка хлебов у многих тянулась до конца сентября месяца. Не смотря на некоторые неблагоприятные условия, урожай хлебов вообще оказался достаточным и лучше против прошлого года. Травы повсеместно собраны хорош ие и в достаточном количестве, хотя в некоторых местах препятствовала сенокошению дождливая погода. Вообще недостатка в рабочих руках при уборке хлеба и трав не ощущалось. Погибло разного хлеба от градобития, засухи, морозов и других причин в округах: десятин на сумму  <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском</placeName> 57 1 2 1 861 руб. 85 коп.  <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName> 408 7 180 руб. 80 коп.  <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName> 50 1 120 руб.  <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName> 1 355 1 2 26 566 руб.  <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName> 105 1 936 руб. 60 коп. ИТОГО 1 976 38 665 руб. 25 коп.</p>
      <p>От градобития в особенности пострадал <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинский округ</placeName>, где погибло хлеба 20 458 пуд. на сумму 16 007 руб. Осенью 1877 и весною <date when="1878" type="auto" subtype="regex-fallback">1878 г.</date> было посеяно хлеба:</p>
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>По округам</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Озимого Ярового Картофеля</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ч е т в е р т е й</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскому</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>344</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>128</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>191</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>718</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскому</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>421</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>35</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>014</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>229</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинскому</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>17</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>989</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>80</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>486</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>000</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинскому</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>109</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>68</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>726</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>349</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канскому</placeName> На землях городских 105 6 755 324 Итого 64 026 379 457 16 695 443 483</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>21</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>058</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>60</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>285</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>075</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="15" />
      <p>Количество собранного из посевов хлеба было:</p>
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>По округам</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Озимого Ярового Картофеля</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ч е т в е р т е й</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскому</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>47</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>671</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>544</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>764</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>17</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>780</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскому</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>55</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>517</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>138</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>351</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>15</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>866</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинскому</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>74</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>012</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>412</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>176</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>23</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>565</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинскому</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>29</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>411</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>469</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>413</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>27</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>030</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канскому</placeName> На землях городских 324 26 757 2 166 Итого 337 797 1 836 533 125 660 2 174 330</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>130</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>862</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>245</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>072</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>39</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>253</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <p>По сравнению урожая нас тоящего года с предшествовавшим оказывается более + или менее –.</p>
      <p>По округам Озимого Ярового Картофеля ч е т в е р т е й <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскому</placeName> +18 370 +128 684 –1 013 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскому</placeName> +6 435 –4 103 –9 960 <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинскому</placeName> –1 675 +35 606 +133 <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинскому</placeName> –818 +30 495 +3 420 <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канскому</placeName> +42 846 +46 844 –8 157 На землях городских +1 +1 681 +886 Итого +65 159 +239 207 –14 691 +304 366</p>
      <p>Снятым хлебом удовлетворялись все нужды, как видно из нижеследующего расчета: 1) на продовольствие 416 609 жителей <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName>, считавшихся к <date when="1878-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1878 г.</date>, полагая на каждого человека хлеба по 2 четверти и 4 четверика и картофеля по 4 четверика, причитается хлеба 1 041 509 и картофеля 208 304 1 2 четвертей; 2) на посев и пополнение с ельских экономических магазинов по примеру предшествовавшего года потребуется хлеба 542 000 и картофеля до 23 300 четвертей; 3) на винокурение, продовольствие на золотых промыслах рабочих, прих одящих из других гу-</p>
      <pb n="16" />
      <p>берний, и прокормление арестантов, содержащихся в тюрьмах и пересыльных, по трехлетней сложности, – хлеба 188 438 и картофеля до 4 078 четвертей. Всего на продовольствие, посев и проч ее потребуется хлеба 1 771 947 и картофеля до 235 682 1 2 четвертей; следовательно, за удовлетворением всех исчисленных потребностей недостаток картофеля – 110 022 четверти – вполне пополняется избытком 402 383 четвертями хлеба. В 306 экономических магаз инах находилось запасного хлеба к <date when="1879-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1879 г.</date> налицо: озимого – 198 801 и ярового – 161 855, всего 360 656 четвертей, – и в недоимке: озимого – 27 701 и ярового – 22 364, всего 50 065 четвертей, а именно:</p>
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>По округам Число магазинов</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Налицо В недоимке</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>озимого ярового озимого ярового</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскому</placeName> 74 18 929 70 094 337 5 932</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскому</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>78</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>38</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>501</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>18</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>213</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>702</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>148</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинскому</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>22</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>31</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>388</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>15</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>598</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>692</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>869</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канскому</placeName>
              <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинскому</placeName> 54 59 178 24 938 491 3 655 Итого 306 198 801 161 855 27 701 22 364 360 656 50 065</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>78</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>50</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>805</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>33</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>012</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>10</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>479</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>760</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <p>Противу предыдущего года хлеба в магазинах было налицо более на 34 432 четверти, а в недоимке – менее на 9 899 четвертей. А потому хлебные запасы находятся в весьма удовлетворительном состоянии. В городских общественных запасных магазинах состояло налицо хлеба до 5 000 четвертей. Продовольственного капитала сельских обществ губернии, хранящ егося в Государственном банке, считается 65 655 руб. 55 коп. с процентами с 8-го июля <date when="1868" type="auto" subtype="regex-fallback">1868 г.</date>, и особо принадлежащего крестьянам <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского округа</placeName> – 23 841 руб. 16 1 2 коп. и мещанским обществам губернии – 6 035 р уб.</p>
      <pb n="17" />
      <p>15 1 2 коп., находящихся в кредитных установлениях для приращения процентами. Капитал общественной запашки, предназначаемый на удовлетворение хозяйственных нужд Минусинског о, <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского</placeName> и <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName> округов , простирается до 142 926 руб. 4 1 2 коп. Движение этого капитала в отчетном году было следующее:</p>
      <p>1) По <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинскому округу</placeName>: К <date when="1878-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1878 </date>г . оставалось наличными 5 684 р уб. 44 1 2 коп. В <date when="1878" type="auto" subtype="regex-fallback">1878 г.</date> поступило: а) в уплату выданных ссуд – 52 593 руб. 91 коп.; б) % на выданные в ссуду деньги – 2 264 руб. 38 1 2 коп.; в) пени за просрочку взноса капитала – 840 руб. 29 коп. Итого: 55 698 руб. 58 1 2 коп. Всего: 61 383 руб. 3 коп.</p>
      <p>В <date when="1878" type="auto" subtype="regex-fallback">1878 г.</date> в расходе: а) выдано в ссуду заемщикам – 41 753 руб. 53 коп.; б) на жалованье писцам – 480 руб.; в) на канцелярские припасы – 64 руб. 50 коп.; г) на заготовление книг – 24 руб. 63 коп.; д) отослано в кредитные учреждения – 17 009 руб. 80 коп. Итого: 59 379 руб. 71 коп.</p>
      <p>Осталось к <date when="1879-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1879 г.</date>: а) наличными – 2 003 руб. 32 коп.; б) в ссудах – 34 781 руб. 88 коп.; в) в кредитных учреждениях – 74 320 руб. Всего: 111 105 руб. 20 коп.</p>
      <pb n="18" />
      <p>2) По <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канскому округу</placeName>: К <date when="1878-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1878 </date>г . оставалось наличными 2 368 руб. 56 3 4 коп. В <date when="1878" type="auto" subtype="regex-fallback">1878 г.</date> поступило: 1) процентов с капитала: а) взысканных при выдаче ссуд – 189 руб. 84 коп.; б) за просрочку взноса капитала – 372 руб. 46 1 2 коп.; 2) в уплату выданных ссуд – 3 927 руб. 63 коп. Итого: 4 489 руб. 93 1 2 коп. Всего: 6 858 руб. 50 1 4 коп.</p>
      <p>В <date when="1878" type="auto" subtype="regex-fallback">1878 г.</date> в расходе: а) выдано в ссуду заемщикам – 3 163 руб. 11 коп.; б) жалованья письмоводителю – 240 руб. 00 коп.; в) на заготовление книг и проч. – 9 руб. 65 коп.; г) отослано в <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канское</placeName> окружное управление взы сканных с чиновника Максимовича в возврат ссуды <date when="1873" type="auto" subtype="regex-fallback">1873 г.</date> 91 руб. 98 коп.; д) отослано Уринскому волостному правлению неправильно взысканных, для выдачи крестьянину Качаеву – 3 руб. 97 1 2 коп. Итого: 3 508 руб. 71 1 2 коп.</p>
      <p>Осталось к <date when="1879-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1879 г.</date>: а) наличными – 3 349 руб. 78 3 4 коп.; б) в ссудах – 26 031 руб. 88 3 4 коп.; в) в <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName> окружном по воинской повинности присутствии – 15 руб. Всего: 29 396 руб. 67 1 2 коп.</p>
      <p>3) По <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинскому округу</placeName>: К <date when="1878-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1878 г.</date> оставалось наличными 16 р уб. 65 коп.</p>
      <pb n="19" />
      <p>В <date when="1878" type="auto" subtype="regex-fallback">1878 г.</date> поступило: а) в уплату выданных ссуд – 2 395 руб.; б) пени за просрочку взноса капитала – 14 руб. 52 коп. Итого: 2 409 руб. 52 коп. Всего: 2 426 руб. 17 коп.</p>
      <p>В <date when="1878" type="auto" subtype="regex-fallback">1878 г.</date> израсходовано на заготовление книг 2 руб. Осталось к <date when="1879-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1879 г.</date> наличными 2 424 руб. 17 коп. Винокуренные заводы в отчетном году потребили хлеба 340 222 пуд., менее 1876/77 г. на 124 285 пуд. Прилагается ведомость за № 1.</p>
      <p>В. Промыслы городского и сельского населения и Г. Промышленность заводская и фабричная В промыслах городского населения в течение отчетного года существенных изменений не произошло и новых промыслов не возникло; на увеличение вообще благосостояния населения может иметь со временем серьёзное влияние открытие новых золотых приисков в <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском округе</placeName>, большая часть которых только с будущего года начнет разрабатываться. На золотых промыслах во всей губернии было рабочих 15 797 чел., более предыдущего года на 2 045 чел. Золота добыто 443 п. 4 ф. 38 з. 8 д., более 1877 г . на 26 п. 25 ф. 74 з. 69 1 2 д. В <date when="1878" type="auto" subtype="regex-fallback">1878 г.</date> производились работы, заработки и разведки на приисках:  1-й системы Северной <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского округа</placeName> – 112  2-й системы Южной <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского округа</placeName> – 126  3-й системы <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского округа</placeName> – 22  4-й системы <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского округа</placeName> – 40  5-й системы Бирюсинской, Канско го и Нижнеудинского округов – 32</p>
      <pb n="20" />
      <p> 6-й системы <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского округа</placeName> – 2. Итого: 334.</p>
      <p>Вынуто песку кубических сажень на приисках:  1-й системы – 140 720 1 4  2-й системы – 141 021 3 4  3-й системы – 25 987 1 5  4-й системы – 26 387 1 3  5-й системы – 15 742 4 5  6-й системы – 8 270 1 2 Всего: 358 129 5 6 .</p>
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Промыто песков на приисках, пуд.:</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 1-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>168</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>864</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>300</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 2-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>169</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>226</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>179</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 3-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>31</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>184</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>650</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 4-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>31</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>664</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>800</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 5-й системы  6-й системы – 9 924 600. Всего: 429 755 969.</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>18</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>891</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>440</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <p>Добыто шлихового золота:  1-й системы – 173 п. 36 ф. 56 з. 9 д.  2-й системы – 164 п. 15 ф. 17 з.  3-й системы – 15 п. 22 ф. 22 з. 67 д.  4-й системы – 38 п. 19 ф. 77 з. 70½ д.  5-й системы – 35 п. 28 ф. 54 д.  6-й системы – 15 п. 2 ф. 3 з. Всего: 443 п. 4 ф. 38 з. 8 д.</p>
      <p>Сложное содержание в 100 пуд. песку было на приисках:  1-й системы – 38 д.  2-й системы – 36 д.</p>
      <pb n="21" />
      <p> 3-й системы – 18 1 3 д.  4-й системы – 44 2 3 д.  5-й системы – 69 д.  6-й системы – 56 д. Всего: 43 2 3 д.</p>
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>В <date when="1878" type="auto" subtype="regex-fallback">1878 г.</date> на приисках находилось:</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>рабоч. служ. жен. и дет.</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 1-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>125</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>264</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>732</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 2-й системы  3-й системы 723 52 92</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>113</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>402</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>560</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 4-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>075</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>78</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>175</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 5-й системы  6-й системы 447 17 15</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>314</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>54</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>110</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Всего:</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>15</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>797</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>867</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>684</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <p>В общем числе рабочих находилось:  великороссийских мещан и крестьян – 1 195  сибирских мещан и крестьян – 8 476  ссыльнопоселенцев – 5 915  бессрочноотпускных и отставных нижних чинов – 30  инородцев – 181. Всего: 15 797.</p>
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>На каждого рабочего промыто песку на приисках, пуд.:</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 1-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>27</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>569</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 2-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>27</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>683</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 3-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>43</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>132</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 4-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>29</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>455</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 5-й системы  6-й системы – 22 202.</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>14</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>377</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="22" />
      <p>На каждого рабочего получено золота на приисках:  1-й системы – 1 ф. 13 з. 3 д.  2-й системы – 1 ф. 7 з. 25 д.  3-й системы – 82 з. 59 д.  4-й системы – 1 ф. 41 з. 48 д.  5-й системы – 1 ф. 8 з. 31 д.  6-й системы – 1 ф. 33 з. 28 д.</p>
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Военная стража промыслов состояла из казаков конного</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>полка, распределенных на приисках:</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>обер-офиц. урядн. казак.</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 1-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>45</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 2-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>65</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 3-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 4-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>25</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 5-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 6-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Всего</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>10</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>161</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Из числа нанятых людей:</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>не явилось на работы бежало поймано</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 1-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>71</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>391</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>20</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 2-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>69</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>507</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>141</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 3-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>14</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>49</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 4-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>14</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>52</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>17</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 5-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>28</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 6-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>38</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Всего</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>170</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>065</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>190</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <p>В продолжение летних работ было на приисках 15 797 чел. Из них: больных выздоров. умерло  1-й системы 3 068 3 032 30</p>
      <pb n="23" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row>
          <cell>
            <p> 2-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>203</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>149</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>27</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 3-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>236</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>229</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 4-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>171</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>159</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 5-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>462</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>460</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 6-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>15</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>10</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Всего</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>155</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>039</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>78</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <p>Случаев скоропостижной и неестественной смерти было:  1-й системы – 9  2-й системы – 8  3-й, 4-й и 5-й – 0  6-й – 1. Итого: 18.</p>
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>В том числе:</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> скоропостижно умерших</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> умерло от падения в шахту</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> насильственною смертью</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> убито лошадью</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> убито древесным пнем</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> задавлено землею  утонуло – 2. Итого: 18.</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <p>Осталось на приисках в больницах после 1 октября:  1-й системы – 6  2-й системы – 27  3-й системы – 1  4-й системы – 1  6-й системы – 3. Итого: 38.</p>
      <pb n="24" />
      <p>Больные рабочие пользуются в приисковых больницах, содержимых на счет золотопромышленников. Лечением больных занимаются вольнонаемные фельдшера под руководством двух врачей. В 1878 г . из 15 797 рабочих заболело 5 155 чел., или 32,6 %. Сравнительно с прошедшим годом процент заболевания несколько увеличился. Из 5 155 больных умерло 78 чел., или 1,5 %. Процент смертности в последние год ы постепенно уменьшается, что нужно отнести к улучшению больничных помещений и к большему попечению о больных. Из 15 797 чел. не явилось на работы 170 чел., или 1,0 %, бежало 1 065 чел., или 6,7 %. Из числа бежавших поймано 190 чел., или 17,8 %. Процент рабочих, не явившихся к работам и бежавших с приисков, увеличился в сравнении с прошедшим годом. Причина неявок и побегов постоянно одна и та же – желание избавиться от тяжелой работы и воспользоваться задатком.</p>
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Для осенних и зимних работ осталось рабочих</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>на приисках, чел.:</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 1-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>660</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 2-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>113</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 3-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>211</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 4-й системы</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>188</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> 5-й системы  6-й системы – 10. Всего: 4 290.</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>108</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <p>Существующий в <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском округе</placeName> на землях инородцев опытный медноплавильный завод вследствие расстройства дел владельцев в отчетном году прекратил свою деятельность.</p>
      <pb n="25" />
      <p>Винокуренных заводов существует в губернии 11, из них действовало 8. В последний период винокурения, сравнительно с 1876/77 г., добыто менее: % безводного спирта на 5 320 620,17 и ведер вина в полугаре (40 %) на 133 015,49 1 4 . Уменьшение винокурения произошло главным образом от того, что Казанский винокуренный завод вследствие пожара винницы и Мариинский завод от избытка в остатке вина должны были прекратить свою деятельность. Количество перекуренных каждым заводом припасов и выкуренного вина видно из следующей ведомости:</p>
      <p>Название заводов Перекурено в вино муки ржаной, пшеничной, овсяной и солоду Получено Среднее число пудов употреблено в суточный затор Среднее число получения вина в полугаре из суточного затора Сколько суток в периоде действовал завод % безводного спирта в полугаре ведер 40 % <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского округа</placeName>: Сидоровский 39 536 1 683 435,88 42 085,9 706 751,53 56 Мариинский не действовал Александровский 10 010 389 516,35 9 737,91 143 139,11 70 <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского округа</placeName>: Ильинский 65 862 2 781 706,67 69 542,66 от 270 382,14 182 до 540 п. Ривенский не действовал <persName ref="#person_ивановский" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Ивановский</persName> 30 886 1 306 013,15 32 650,32 3 4 236 249,23 131 <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского округа</placeName>: Спасский 15 252 627 722,28 15 693,05 3 4 90 п. 10 ф. 183,44 1 2 85 Владимирский 19 788 790 047,36 19 751,18 1 4 194 101,81 102 Казанский не действовал Александровский 77 140 3 215 215,36 80 380,38 1 4 551 574,14 3 4 140 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского округа</placeName>: <placeName ref="#place_kamensky_plant" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Каменский</placeName> 81 748 3 299 709,25 82 492,73 от 214 345,07 236 до 428 п. Итого 340 222 14 093 366,30 352 334,15 – – –</p>
      <pb n="26" />
      <p>Абаканский железоделательный, чугунолитейный и стальной завод принадлежит отставному чиновнику Пермикину и находится в <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском округе</placeName>. От казны имеет пособие в землях и лесах в количестве 118 995 десятин 2 398 саж. Кроме того, завод приобрел покупкою от казны землю под заводские устройства и 3 рудника в количестве 312 1 2 десятин.</p>
      <p>На заводе было, чел.: а) занимавшихся собственно  горнозаводскими работами – 292;  вспомогательными – 508. Всего: 800. б) печей – 47; в) движущих машин паровых:  прокатных в 60 сил – 1  прокатных в 35 сил – 1  прокатных в 20 сил – 1  воздуходувных-25 – 2  паровых молотов – 3. Итого: 8.</p>
      <p>г) мастерских:  механическая – 1  модельная – 1.</p>
      <p>В течение года приготовлено: а) разного железа и изделий – 109 239 пуд. на 265 358 руб.; б) чугуна в штыках и крохах, полученных при отливах – 167 607 пуд.;  болванки листовой – 2 573 пуд.;  кусков пудлинговых – 83 336 пуд. На ежегодную потребность заготовляется:  дров – 4 500 куб. саж.;</p>
      <pb n="27" />
      <p> угля древесного – 4 000 куб. саж.</p>
      <p>Д. Торговля За свидетельства и билеты поступило 50 903 руб. 85 коп., противу <date when="1877" type="auto" subtype="regex-fallback">1877 г.</date> менее на 437 руб. 15 коп. Свидетельств было взято 3 995 и билетов 1 618; первых боле е на 178, а вторых менее на 115. По округам же:  <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскому</placeName> свидетельству – более на 101 и билетов более на 111;  <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскому</placeName> свидетельству – более на 161 и билетов менее на 210;  <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канскому</placeName> свидетельству – менее на 32 и билетов более на 8;  <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинскому</placeName> свидетельству – менее на 96 и билетов менее на 33;  <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинскому</placeName> свидетельству – более на 44 и билетов более на 9. В отчетном году улучшения торговых дел не замечалось. Значительных ярмарок, обороты которых простирались бы на сумму более 300 000 руб., в губернии не имеется. Обороты городских общественных банков были следующие.</p>
      <p>В <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName> банке, открытом в <date when="1863" type="auto" subtype="regex-fallback">1863 г.</date>:  основной капитал – 10 000 руб.  общий оборот простирался до 234 974 руб. 52 коп.  чистой прибыли в <date when="1878" type="auto" subtype="regex-fallback">1878 г.</date> получено 2 957 руб. 56 коп.  а с открытия банка – 30 252 руб. 57 коп.</p>
      <p>В <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName> банке, открытом в <date when="1863" type="auto" subtype="regex-fallback">1863 г.</date>:  основной капитал – 70 000 руб.  общий оборот простирался до 207 679 руб. 2 1 4 коп.  чистой прибыли получено 4 024 руб. 36 1 2 коп.  а с открытия банка – 42 859 руб. 74 коп.</p>
      <pb n="28" />
      <p>В <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName> банке, открытом в <date when="1867" type="auto" subtype="regex-fallback">1867 г.</date>:  с основной капитал – 10 000 руб.  общий оборот простирался до 407 935 руб. 17 коп.  чистой прибыли получено 5 084 руб. 91 1 2 коп.  а с открытия банка – 53 113 руб. 38 1 2 коп.</p>
      <p>II. ПОДАТИ И ПОВИННОСТИ</p>
      <p>А. Окладные сборы К <date when="1878" type="auto" subtype="regex-fallback">1878 г.</date> оставалось в недоимке по губернии: 1) окладных сборов – 416 210 руб. 50 1 4 коп.; 2) причиталось на отчетный год оклада 483 885 руб. 86 коп. Итого – 900 096 руб. 36 1 4 коп. Вновь причислено недоимок 25 950 руб. 70 коп. и оклада 41 270 руб. 20 коп. Итого – 67 220 руб. 90 коп. А всего следовало поступить 967 317 руб. 26 1 4 коп. Из этого ко личества действительно взыскано н едоимок 53 602 руб. 92 1 2 коп. и оклада 407 532 руб. 1 коп. Итого – 461 134 руб. 93 1 2 коп. Исключено н едоимок 101 829 р уб. 39 3 4 коп. и о клада 34 114 руб. 81 1 2 коп. Итого – 135 944 руб. 21 1 4 к. Затем к <date when="1879-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1879 г.</date> осталось невзысканных недоимок 286 728 р уб. 88 коп. и о клада 83 509 р уб. 23 1 2 коп. А всего от отчетного года податной недоимки – 370 238 руб. 11 1 2 коп.</p>
      <p>Б. Земские сборы К <date when="1878" type="auto" subtype="regex-fallback">1878 г.</date> оставалось недоимки земских сборов на повинности:  губернских – 94 392 руб. 77 3 4 коп.  частных – 3 449 руб. 87 1 4 коп. Всего: 128 887 руб. 65 коп.</p>
      <p>На отчетный год причиталось оклада:  губернского – 123 709 руб. 67 коп.</p>
      <pb n="29" />
      <p> частного – 46 853 руб. 44 коп. Всего: 170 563 руб. 11 коп.</p>
      <p>Вновь причислено недоимок:  губернских – 3 038 руб. 78 коп.  частных – 1 819 руб. 60 1 2 коп. Всего: 4 858 руб. 38 1 2 коп.</p>
      <p>Вновь причислено оклада:  губернского – 2 172 руб. 67 коп.  частного – 739 руб. 70 коп. Всего: 2 912 руб. 37 коп.</p>
      <p>А всего следовало поступить в отчетном году:  губернских – 223 313 руб. 89 3 4 коп.  частных – 83 907 руб. 61 3 4 коп. Всего: 307 221 руб. 51 1 2 коп.</p>
      <p>Из того числа действительно взыскано недоимок:  губернских – 11 298 руб. 21 3 4 коп.  частных – 3 108 руб. 98 коп. Всего: 14 407 руб. 19 3 4 коп.</p>
      <p>Из того числа действительно взыскано оклада:  губернского – 101 820 руб. 60 коп.  частного – 36 566 руб. 11 1 2 коп. Всего: 138 386 руб. 71 1 2 коп.</p>
      <p>Исключено недоимок:  губернских – 16 743 руб. 37 1 2 коп.  частных – 5 270 руб. 60 1 4 коп. Всего: 22 013 руб. 97 3 4 коп.</p>
      <pb n="30" />
      <p>Исключено оклада:  губернского – 4 818 руб. 63 коп.  частного – 1 873 руб. 7 3 4 коп. Всего: 6 691 руб. 70 3 4 коп.</p>
      <p>Затем к <date when="1879-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1879 г.</date> осталось невзысканных недоимок:  губернских – 69 389 руб. 96 1 2 коп.  частных – 27 934 руб. 89 1 2 коп. Всего: 97 324 руб. 86 коп.</p>
      <p>Затем к <date when="1878-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1878 г.</date> осталось невзысканного оклада:  губернского – 19 243 руб. 11 коп.  частного – 9 153 руб. 94 3 4 коп. Всего: 28 397 руб. 5 3 4 коп.</p>
      <p>Всего от отчетного года земской недоимки:  губернской – 88 633 руб. 7 1 2 коп.  частной – 37 088 руб. 84 1 4 коп. Всего: 125 721 руб. 91 3 4 коп.</p>
      <p>Вообще по губернии в отчетном году следо вало поступить податей и сборов по счетам казенной палаты 1 274 538 руб. 77 3 4 коп. Действительно взыскано 613 928 руб. 84 3 4 коп. Исключено 164 649 руб. 89 3 4 коп. Осталось недоимки к <date when="1879-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1879 </date>г . 495 960 р уб. 3 1 4 коп., менее 1877 г . на 49 138 руб. 12 коп. Из показанной недоимки считается н а крестьянах и инородцах 240 717 руб. 29 1 2 коп., менее <date when="1877" type="auto" subtype="regex-fallback">1877 г.</date> на 15 708 руб. 66 1 2 коп.; на поселенцах 212 695 руб. 57 3 4 коп., менее <date when="1877" type="auto" subtype="regex-fallback">1877 г.</date> на 32 456 р уб. 56 3 4 коп.; на мещанах, купцах и друг. 42 547 руб. 16 коп., менее <date when="1877" type="auto" subtype="regex-fallback">1877 г.</date> на 972 руб. 88 3 4 коп. Итого 495 960 руб. 3 1 4 коп., менее на 49 138 руб. 12 коп.</p>
      <pb n="31" />
      <p>Хотя по счетам казенной палаты и считается всей недоимки 495 960 р уб. 3 1 4 коп., но из оной подлежит сложению по документам, уже представленным по принадлежности и еще составляемым, 263 949 руб. 18 3 4 коп.; за вычетом этой суммы действительно следует считать в недоимке к <date when="1879-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1879 г.</date> 232 010 руб. 84 1 2 коп. При сравнении этой цифры с таковою же, остававшеюся к <date when="1878-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1878 г.</date>, оказывается, что недоимка уменьшилась на 12 097 руб. 91 1 4 коп. На крестьянах недоимка постоянно уменьшается, начиная с <date when="1869" type="auto" subtype="regex-fallback">1869 г.</date>, когда они стали оправляться от неурожаев 1866 и 1867 гг., несмотря на то, что три года сряду (с 1870 по 1873 гг.) несли значительные убытки от сильных падежей скота. К сему нужно присовокупить, что недоимка считается более не за местными крестьянами, а за поселенцами, причисленными в крестьяне , и за сельскими обывателями переселенцами, прибывшими в губернию по доброй воле, не воспользовавшимися никакими льготами и не получившими от казны денежного пособия, почему они, обзаведясь на новом месте хозяйством, затрудняются уплачивать сборы полностью. Главная причина накопления недоимки происходит от того, что большая часть оно й числится за ссыльными, которые на основании 747 ст. XIV т. Устава о ссыльных, по зачислении в число государственных крестьян, впоследствии умерли, устарели или бежали , и в течение 2-х лет обществу из побега не возвращены, почему и подлежат исключению из оклада податей. Сверх того, в действительности недоимки должно быть еще меньше, <orgName ref="#org_потому_что_казенная_палата" type="auto" subtype="org-fallback">потому что казенная палата</orgName>, по исключении ссыльных из оклада податей, иногда не дает об этом знать волостным правлениям и казначейству, также и казначейство, получив уведомление палаты, не всегда делает по св оим регистрам отметки, а потом у рядом с таковым ис ключением поселенцев из окладов и сложение с них недоимки идет крайне медленно по следующим причинам:</p>
      <pb n="32" />
      <p>1) умершие поселенцы не могут исключаться из списков до получения метрической выписки из духовной консистории. Консистория же, не разр ешая самим местным священникам выдавать таковые, что сохранило бы время, высылает выписки через год, когда у ней соберутся метрические книги от всех священников; 2) бежавшие поселенцы разыскиваются чрез публикацию по округу, что продолжается нередко год, затем делается распоряжение о повсеместном разыскании их чрез припечатание в губернских ведомостях , и только по прошествии годичного срока со дня припечатани я (уже другого со дня розысков) бежавшие представляются к исключению из наличных, между тем как за п омянутые два года недоимка насчитывает ся на них; 3) поселенцы, достигшие 60-летнего возраста, своевременно не исключаютс я из числа подлежащих обложению по той причине, <orgName ref="#org_что_казенная_палата" type="auto" subtype="org-fallback">что казенная палата</orgName>, встречая часто уменьшение числа лет в статейных списках, тем не менее принимает эти списки за основание исчисления окладов, а не наружный осмотр врачами престарелых, и исключает таковых из списков только тогда, когда путем продолжительной переписки выяснится ошибка в списке. За все время престарелые облагаются податями. <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейским</placeName> губернским советом рассмотрены недостатки обложения податьми и исключения недоимок , и предположены некоторые меры к устранению их. Неокладных сборов к <date when="1879-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1879 г.</date> состояло в недоимке по всем министерствам 503 952 руб. 21 3 4 коп. Из них: 1) 1 325 р уб. считаются по военному ведомству, о сложении которых представлено г. генерал-губернатору <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName>; 2) 15 318 руб. 14 к оп. составляют недоимку по соляной части, взыскание которой зависит от окончан ия дел о неисправных поставщиках; 3) 188 280 р уб. 95 3 4 коп. считаются недоимкою на хлебном капитале; 4) остальные 299 028 руб. 12 коп. составляют выданные в ссуду по случаю пожара</p>
      <pb n="33" />
      <p>и падежа скота и, кроме того, разного рода взыскания, как то: за казенно-оброчные статьи, кормовые и за одежду арестантам, прогоны, выданные в счет виновных, за негербовую бумагу, посаженную подать и штрафы разного рода. Прилагаются две ведомости за № 4.</p>
      <p>В. Городские доходы и расходы Городские доходы превышали расходы в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName>, <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> и <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName>; дефицит же в доходах, оказавшийся в г. <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> и <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName>, покрыт остатками от предыдущих лет. На жителях <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярска</placeName> к <date when="1879-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1879 г.</date> состоит городской недоимки 28 660 р уб.; из числа оной считается к получению благонадежно до 27 556 руб. 62 коп. На жителях <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейска</placeName> городской недоимки состоит 6 696 р уб. 33 1 4 коп. Большая часть этой недоимки считается на домовладельцах в оценочный сбор. На жителях г. <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинска</placeName> о сталось недоимки ко взысканию 11 272 руб. 38 коп. В г. <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> и <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> городские сборы производились безнедоимочно. Прилагается ведомость о доходах и расходах городов.</p>
      <p>Г. Акцизные сборы Акцизных сборов с вина, спирта и пива поступило в отчетном году 1 209 600 руб. 58 3 4 коп., более предыдущего года на 246 239 р уб. 34 3 4 коп.; акциза с соли за 86 334 п уд. 6 1 2 фун. с <orgName ref="#org_troitsk_salt_works" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Троицкого солеваренного завода</orgName>, арендуемого купцом Некрасовым , – 25 900 руб. 26 к оп., и попудных – 10 360 руб. 12 к оп., всего 36 260 руб. 38 к оп., более предыдущего года на 13 888 руб. 74 к оп.; за табакоакцизные свидетельства и табачные марки – 9 067 руб. 39 коп., более предыдущего года на 3 521 руб. 15 коп.; патентного сбора поступило 163 083 руб., более предыдущего года на 13 197 руб.</p>
      <pb n="34" />
      <p>Патентов было выдано: на винокуренные заводы – 9, пивоваренные – 2, водочные – 16, оптовые склады – 57, ренсковые погреба – 42, пивные и портерные лавки – 3, питейные дома годовых – 976 и полуго довых – 30, буфеты – 5 и на трактирные заведения – 25. В отчетном году в губернии находилось: пивных заводов – 2, пивных и портерных лавок – 3, водочных заводов – 16, трактиров – 25, оптовых складов – 57, ренсковых погребов – 42, буфетов – 5 и питейных домов – 1 006. Распределение их по городам и округам было следующее:</p>
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Пивных зав.</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Пивных лав.</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Опт. скл.</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Вод. зав.</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Ренск. погреб.</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Трактиров</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Буфетов</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Времен. выстав.</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Пит. дом.</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>20</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>55</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>округе</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>190</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>66</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>округе</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>15</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>73</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>округе</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>15</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>252</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>15</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>округе</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>175</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>19</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>округе</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>156</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>–</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <p>Число питейных домов увеличилось на 118.</p>
      <p>Д. Отправление натуральных повинностей Обывателями <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> отправлены натурою в <date when="1878" type="auto" subtype="regex-fallback">1878 г.</date> следующие повинности:</p>
      <pb n="35" />
      <p>&lt;Повинность&gt; Число людей, занятых повинностью Число подвод Время занятий 1. Исправление дорог, мостов, гатей, бичевников, перил, столбов и приготовление для них леса 18 411 14 709 32 дня 2. Отправление междудворной обывательской гоньбы 26 499 72 479 1 год 3. Содержание перевозов через реки 202 – 4 месяца 4. Караул при церквях и сельских экономических магазинах; употребление людей при волостных правлениях и прочих местах в десятники и рассыльные 3 103 – 1 год 5. Приготовление леса для общественных строений и дров для этих зданий, церквей и тюрем 1 866 2 159 1 год 6. Исправление общественных зданий, магазинов, ледников, кордонов и пр. 2 472 641 1 год 7. Содержание кордонов, поимка беглых, препровождение и пересылка партий 4 656 6 195 1 год 8. Прекращение лесных пожаров 480 105 1 год 9. Работы при межевании земель 739 105 4 месяца 10. Препровождение воинских партий и политических преступников 2 310 2 310 1 год 11. Перевозка каравана с серебром 198 375 4 месяца</p>
      <p>Все повинности, перечисленные в 186 ст. IV т. Устава о земских повинностях, отправляются по возможности равномерно: жители селений, отстоящих в стороне от тракта, помогают обывателям на тракте доставлением подвод под проходящие партии нижних чинов и в прочих случаях.</p>
      <p>В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName>:  на безвозмездное исправление разных повинностей для войск – 837 руб. 7 коп.</p>
      <pb n="36" />
      <p>По <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскому округу</placeName>:  на исправление таких же повинностей – 1 735 руб. 12 коп.</p>
      <p>В <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейске</placeName>:  на наем квартир для проезжающих штаб- и обер-офицеров и добавочных жандармам – 195 руб. 76 коп.  на ремонтное исправление в здании <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской</placeName> местной команды и постройку при нем служб – 1 720 руб. 82 коп.</p>
      <p>По <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскому округу</placeName>:  безвозмездных исправлений разных повинностей для войск не было.</p>
      <p>В г. Ачинке:  на безвозмездное исправление разных повинностей для войска – 1 081 руб. 50 коп.</p>
      <p>По <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинскому округу</placeName>:  на исправление таковых же повинностей – 1 938 р уб. 40 коп.</p>
      <p>В г. <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName>:  на отопление и освещение кордегардии при остроге, караульного дома при провиантском магазине, лазарета при воинской команде;  наем под помещение оного дома;  на квартиру для вахтера при провиантском магазине;  на две квартиры для проезжающих и временно пребывающих по делам службы в городе штаб- и обер-офицеров;  на квартиру для проходящих нижних чинов. Всего 746 руб. 95 1 4 коп.</p>
      <pb n="37" />
      <p>По <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канскому округу</placeName>:  на безвозмездное отнесение разных повинностей для войска – 1 729 руб.</p>
      <p>В г. <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName>:  отнесения повинностей для войска не было.</p>
      <p>В <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском округе</placeName>:  на содержание чистоты в зданиях, занимаемых воинскою командою, – 80 руб.  на наем квартир для штаб- и обер-офицеров – 120 руб.  на наем квартир для нижних чинов военной канцелярии и швальни – 1 868 руб.</p>
      <p>Затем произведено денежных сборов на исправление повинностей: Губернских повинностей а) на дороги, мосты, перевозы и на поверстные чиновникам по строительной части – 10 559 руб. 84 коп.; б) на содержание подвод при полицейских управлениях, в селениях для земских сообщений, на содержание воинских помещений в городах и выписку сенатских и губернских ведомостей – 57 499 р уб. 37 3 4 коп.; в) на содержание в губернских местах столов по земским повинностям – 10 883 руб. 19 1 2 коп.; г) на содержание тюремных и прочих помещений по примеру прежних лет с присоединением статьи на устройство дорожных аптек – 6 915 руб. 6 1 2 коп.; д) н а жалованье оспопрививателям по крестьянским и инородческим обществам – 2 779 руб. 68 коп.</p>
      <p>Частных повинностей а) на содержание волостных правлений, степных дум, инородческих управ, IV отделения Главного управления <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName> и служителей при архиерейском доме – 41 229 р уб.</p>
      <pb n="38" />
      <p>60 1 4 коп.; б) на содержание городских полиций и другие городские расходы – 54 579 руб. 52 1 2 коп.</p>
      <p>Внутренних повинностей а) на содержание по сельским обществам пожарной части, плату писарям сельским и при экономических магазинах и другие внутренние повинности – 108 740 р уб. 69 3 4 коп.; б) на содержание разных казенных и общественных зданий и экономических магазинов – 17 825 руб. 86 1 2 коп.; в) на содержание учебных заведений – 26 774 руб. 11 1 2 коп. Всего по губернии 337 786 руб. 96 1 4 коп.</p>
      <p>По положению о всеобщей воинской повинности подлежало призыву по спискам 2 583 чел. Из этого числа исключено из призывных списков по разным причинам 10 чел. Подлежало вынутию жребия 2 573 чел.</p>
      <p>При осмотре и приеме: Освобождено от службы по войскам – 150. Получили отсрочку – 181. По разверстке назначено к поступлению на службу – 720. Из этого числа принято – 715*. Зачислено квитанций – 5.</p>
      <p>В числе принятых заключаются: а) подлежащих назначению во флот – 0; б) не име ющих права на льготу по семейному положению – 713; в) имевших право на эту льготу:  III-го разряда – 0</p>
      <p>* В этом числе считается 1 чел., поступивший в запас армии, на основании циркулярного предписания МВД от <date when="1875-03-14" type="auto" subtype="regex-fallback">14 марта 1875 г.</date> за № 25.</p>
      <pb n="39" />
      <p> II-го разряда – 0  I-го разряда – 1 чел. Итого: 714.</p>
      <p>г) имеющих право на сокращение срока службы: 1) по 1-му пунк. 56 ст. Устава – 0; 2) по 2-му пунк. 56 ст. Устава – 0; 3) по 3-му пунк. 56 ст. Устава – 4; 4) по 4-му пунк. 56 ст. Устава – 2.</p>
      <p>д) не имеющих права на сокращенные сроки службы по образованию: 1) умеющих читать и писать, или только читать – 69; 2) безграмотных – 639. Итого: 714.</p>
      <p>е) подлежащих по приеме зачислению в запас:  на основании 63 ст. Устава – 6;  на основании 64 ст. Устава – 0. Итого: 6.</p>
      <p>ж) способных к службе:  строевой – 688;  нестроевой – 26. Итого: 714.</p>
      <p>з) мерою роста: 1) в 2 аршина 2 1 2 вершка – 20; 2) в 2 аршина 3 вершка – 66; 3) в 2 аршина 3 1 4 вершка – 0; 4) в 2 аршина 3 1 2 вершка – 0; 5) в 2 аршина 3 вершка – 0; 6) в 2 аршина 4 вершка – 154;</p>
      <pb n="40" />
      <p>7) в 2 аршина 4 1 4 вершка – 0; 8) в 2 аршина 4 1 2 вершка – 0; 9) в 2 аршина 4 3 4 вершка – 0; 10) в 2 аршина 5 вершка – 218; 11) в 2 аршина 5 1 4 вершка – 0; 12) в 2 аршина 5 1 2 вершка – 0; 13) в 2 аршина 5 3 4 вершка – 0; 14) в 2 аршина 6 вершка – 150; 15) в 2 аршина 6 1 4 вершка – 0; 16) в 2 аршина 6 1 2 вершка – 0; 17) в 2 аршина 6 3 4 вершка – 0; 18) в 2 аршина 7 вершка – 82; 19) в 2 аршина 7 1 4 вершка – 0; 20) в 2 аршина 7 3 4 вершка – 0; 21) в 2 аршина 8 вершка – 21; 22) в 2 аршина 8 1 4 вершка – 0; 23) в 2 аршина 9 вершка – 2; 24) в 2 аршина 10 вершка – 1. Итого: 714.</p>
      <p>и) по сословиям: 1) дворян потомственных и личных – 0; 2) лиц, состоящих на государственной гражданской службе – 0; 3) почетных граждан потомственных и личных – 1; 4) прочих лиц, изъятых от внесения в 10 народную перепись, а также вышедших после ревизии из податного состояния – 4; 5) купцов – 3; 6) мещан и цеховых – 43; 7) крестьян всех наименований – 663. Итого: 714.</p>
      <pb n="41" />
      <p>й) по вероисповеданиям: 1) православного и единоверцев – 693; 2) раскольников – 5; 3) лютеран – 2; 4) католиков – 2; 5) евреев и иудействующих – 10; 6) малакан – 2. Итого: 714.</p>
      <p>к) по происхождению: 1) русских, малороссиян и белорусов – 701; 2) поляков – 2; 3) немцев – 2; 4) латышей – 2; 5) евреев – 7. Итого: 714.</p>
      <p>л) женатых – 142. Из числа принятых новобранцев: а) отправлено с мест призыва в лечебные заведения на основании 23 ст. Наставления для руководства врачам при освидетельствовании телосложения и здоровья лиц – 4; б) отправлено с места призыва по назначению в войска – 12; в) распущено по домам на основании 155 ст. Устава – 698. Итого: 714.</p>
      <p>На основании 154 ст. Устава: а) зачислено в ратники ополчения – 1 688; б) освобождено от этого зачисления по неспособности носить оружие – 52. Итого: 1 740.</p>
      <pb n="42" />
      <p>На местах призыва было: а) заболевших – 1; б) умерших – 0.</p>
      <p>Израсходовано по призыву и приему на службу и на содержание городских и окружных присутствий в течение отчетного года, казною: а) на путевое, квартирное и порционное довольствие военного члена, медиков и военного приемщика – 2 052 руб. 79 1 2 коп.; б) на канцелярские и прочие расходы – 707 руб. 11 коп. Итого: 2 759 руб. 90 1 2 коп.</p>
      <p>Из земских сборов: а) на путевое и квартирное довольствие председателей и членов присутствий – 151 руб. 17 коп. б) на канцелярские расходы и делопроизводство – 2 650 руб. в) на наем помещений для присутствий, а также на их мебелирование, отопление и освещение – 945 руб. г) на наем сторожей – 600 руб. Итого: 4 346 руб. 17 коп.</p>
      <p>Всего израсходовано по воинской повинности в отчетном году 7 106 руб. 7 1 2 коп. Прилагается ведомость о числе принятых рекрут по сословиям.</p>
      <pb n="43" />
      <p>III. ОБЩЕСТВЕННОЕ БЛАГОУСТРОЙСТВО И БЛАГОЧИНИЕ</p>
      <p>А. Казенные и общественные здания В <date when="1878" type="auto" subtype="regex-fallback">1878 г.</date> произведены работы: 1) На счет сумм Государственного казначейства:  постройка бани при тюремном замке в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName> – 1 100 руб.;  исправление этапов и полуэтапов от границы <placeName ref="#place_tomsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Томской</placeName> до <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Иркутской губернии</placeName> – 4 115 руб. 50 коп.;  постройка помещения для арестантов при здании полицейского управления в г. <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> – 960 руб.;  исправление пересыльной казарм ы в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName> – 600 руб.;  исправление повреждений в здании <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского</placeName> тюремного замка – 1 153 руб.;  постройка одного куба для нагревания воды в бане того же замка – 39 руб.;  переделка печей в здании <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинск</placeName> ого тюремного замка с исправлением и самого здания – 513 руб. 24 коп.;  исправление помещения Козульского этапа в <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском округе</placeName> – 1 000 руб.</p>
      <p>2) На счет Интендантского управления ВосточноСибирского военного округа:  постройка сарая с мастерскими в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName> для делания патронов – 740 руб.;  исправление помещения <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> конной казачьей сотни – 322 руб. 40 коп.</p>
      <p>3) На счет сумм губернского земского сбора:  исправление двух мостов чрез р. Бугач, находящихся на 5 и 8 верстах от <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярска</placeName> – 575 руб. 85 коп.;</p>
      <pb n="44" />
      <p> исправление моста чрез р. Скотобойную в <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейске</placeName> – 415 руб. 39 коп.</p>
      <p>4) На счет сумм <orgName ref="#org_prikaz_public_welfare" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Приказа общественного призрения</orgName>:  исправление ретирадных мест при <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> городской больнице – 1 641 руб. 72 коп.;  мелочные исправления в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName> городской больницы – 305 р уб. 70 к оп., гражданской богадельни – 43 р уб. 50 коп., богадельни инвалидов – 20 руб., дома умалишенных – 29 руб. 25 к оп., повивального училища с родовспомогательным отделением и приютом для детей, учрежденного при богоугодных заведениях, – 27 руб., всего 425 руб. 45 коп.;  исправление помещений городских больниц в <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> – 172 руб. 50 коп., <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> – 139 руб., <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> – 127 руб. и <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> – 130 руб., всего 568 руб. 50 коп.</p>
      <p>5) На счет сумм Государственного казначейства , по Почтовому департаменту:  исправление <placeName ref="#place_rybinskoe" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Рыбинского</placeName> почтового дома в <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском округе</placeName> – 260 руб. Итого: 14 430 руб. 5 коп.</p>
      <p>Б. Дороги, мосты, перевозы и почты Железных дорог в губернии нет, почтовые на протяжении 1 378 верст при постоянной поддержке находятся в удовлетворительном состоянии. Устроенные чрез реки мосты и болота гати удобны для проезда. Перевозы, содержащиеся частью на счет земского сбора и частью городами, находятся в удовлетворительном состоянии. Почтовых станций в <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> 56, на которых содержится 345 пар лошадей. В течение года никаких существенных изменений в почтовых станциях не было. По отправ-</p>
      <pb n="45" />
      <p>лению почтовой гоньбы заслуживающих уважения жалоб на неправильные действия почтового начальства не поступало.</p>
      <p>В. Народная нравственность В течение отчетного года судебными местами рассмотрено 752 преступления, по которым осуждено 1 229 муж. и 115 жен., всего 1 344 чел. Противу <date when="1877" type="auto" subtype="regex-fallback">1877 г.</date> число осужденных было менее на 195 чел., а число преступлений – на 96. Больше всего совершено преступлений: воровства и кражи 213, или 28,3 %, смертоубийств – 87, или 11,6 %, и нанесения увечья и ран – 60, или 8,0 %, всего 360 случаев, или 47,9 %. Затем следуют бродяжество, укрывательство беглых и нарушение постановлений о паспортах – 5,2 %, преступления детей против родителей – 5,0 %, грабеж – 5,0 %, нарушение уставов монетных – 4,6 %, нарушение постановлений по питейному сбору и акцизу – 4,0 %, личные оскорбления – 4,9 %, происшествия – 2,8 %, зажигательство – 2,6 %, преступления и проступки по службе государственной и общественной – 2,4 %, оскорбления присутственных мест и чиновников при отправлении должностей – 2,0 %, возбуждение к начатию противозаконных исков и тяжб, лживые доносы, лжесвидетельство и ложные показания на повальных обысках – 1,7 %, преступления против чести и целомудрия женщин – 1,7 %, присвоение вверенного чужого движимого имущества – 1,7 %, истребление и повреждение чужого имущества посредством пороха, потоплением или другим образом – 1,5 %, преступления против общественной нравственности – 0,9 %, самовольное присвоение власти и составление подложных указов или предписаний и других исходящих от правительства бумаг – 0,8 %, нарушение правил осторожности от пожаров – 0,8 %, самоубийство – 0,8 %, разбой – 0,8 %, воровство и мошенничество – 0,8 %, нарушение уставов торговых – 0,5 %, преступления против союза брачного – 0,5 %; остальные 8 родов</p>
      <pb n="46" />
      <p>преступлений, перечисленные в ведомости за № 5, составляют 2,0 % от общего числа преступлений. Число осужденных по каждому из преступлений к общему числу осужденных представляется в следующем процентном отношении: в воровстве-краже осуждено 32,4 %, смертоубийстве – 12,1 %, нанесении ран и увечий – 7,2 %, грабеже – 7,1 %, нарушении уставов монетных – 4,9 %, бродяжестве и укрывательстве беглых – 4,2 %, противозаконных исках и тяжбах, лживых доносах и проч. – 4,0 %, самовольном присвоении власти, составлении подложных указов и проч. – 3,7 %, личных оскорблениях – 3,1 %, преступлениях детей против родителей – 3,1 %, преступлениях против союза брачного – 2,6 %, прест уплениях и проступках по службе государственной и общественной – 1,8 %, нарушении постановлений по питейному сбору и акцизу – 1,6 %, зажигательстве – 1,6 %, истреблении и повреждении чужого имущества посредством пороха или иным образом – 1,6 %, преступлениях против чести и целомудрия женщин – 1,3 %, разбое – 1,3 %, присвоении чужого движимого имущества – 1,3 %, оскорблении присутственных мест и чиновников при отправлении должностей – 1,1 %, взломе тюрем, уводе и побеге находящихся под стражей – 0,6 %, преступлениях против постановлений ограждающих народное здравие – 0,6 %, нарушении правил осторожности от пожаров – 0,5 %, воровстве и мошенничестве – 0,5 %. Осужденных по всем остальным преступлениям, упомянутым в ведомости за № 5, считается только 1,8 %. Преступные женщины составляют 8,5 % от общего числа осужденных. По сословиям в числе осужденных было: потомственных дворян – 0,1 %, личных дворян – 2,0 %, почетных граждан и купцов – 0,9 %, духовенства – 0,1 %, мещан – 7,8 %, крестьян – 50,4 %, военного сословия – 2,6 %, инородцев – 1,1 %, поселенцев – 35,0 %. Принимая во внимание, что в числе крестьян есть причисленные из поселенцев, оказывается, что приблизительно около</p>
      <pb n="47" />
      <p>половины всех преступлений совершается уже раз осужденным в российских губерниях населением: поселенцами и крестьянами из поселенцев. Из 470 чел. поселенцев, осужденных за все преступления, обвинено: в краже – 201, смертоубийстве – 63, грабеже – 47, бродяжестве – 45, нанесении ран и увечий – 35 и нарушении уставов монетных – 30, всего 421 чел., или 89,5 %; следовательно, самые тяжкие преступления совершаются большею частью ссыльными. По возрастам самое большое число преступников приходится на возрасты: от 31 до 40 – 34,3 % и от 21 до 30 – 30,1 %; затем от 41 до 50 – 18,2 %, от 51 до 60 – 10,9 %, от 17 до 20 – 4,8 % и ниже 17 лет 1,7 %. Прилагается ведомость о числе и роде преступлений и об арестантах за № 5.</p>
      <p>Г. Арестанты, тюремные замки и этапы Арестантов всех категорий: подсудимых, пересыльных и заключенных на сроки по судебным приговорам – содержалось в местах заключения 23 892 муж. и 4 558 жен., всего 28 450 душ обоего пола. К <date when="1879-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1879 </date>г . осталось 1 710, в том числе 1 427 муж. и 283 жен. В губернском городе <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName> арестанты размещались в каменном тюремном замке, деревянной пересыльной тюрьме и полиции. Здание тюремного замка в отношении прочности удовлетворительно, но не соответствует числу содержащихся в нем арестантов. Здание мастерских по ч резмерно большому числу больных включено в состав зданий больницы, и вследствие этого в отчетном году выстроены на счет строительной суммы новые мастерские и баня. Вследствие ветхости и тесноты старой пересыльной тюрьмы в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName> предполагается построить новую для 600 человек. Проект и смета представлены в <orgName ref="#org_police_department" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Департамент полиции</orgName> исполнительной <date when="1877-10-05" type="auto" subtype="regex-fallback">5 октября 1877 г.</date>
      </p>
      <pb n="48" />
      <p>Тюремные помещения в окружных городах <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> и <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> как в отношении прочности зданий, так и поместительности довольно удовлетворительны; недостатки же <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канской</placeName> и <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинской</placeName> тюрем от тесноты зданий в отчетном году, по мере возможности, устранены как сделанными на счет строительной суммы постройками, так и обыкновенными исправлениями. Этапных и полуэтапных помещений в губернии 18. Ввиду неудовлетворительного состояния сих помещений ныне ассигнован кредит на капитальный ремонт всех зданий и на производство пристройки к Ключевскому этапу в <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском округе</placeName>. На постройку нового здания этапа в с . Козульском чертежи и сметы утверждены в установленном порядке, но испрашиваемый на производство работ кредит еще не ассигнован. В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName>, <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> и <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> имеются при тюрьмах вполне устроенные больницы. Больница для арестантов в <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейске</placeName> хотя и выстроена при тюрьме, но по неимению в тюремном отделении средств на обзаведение кроватей, белья и других больничных принадлежностей пища для больных, медикаменты и другие потребности производились из городской больницы. В г. <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> при тюрьме больницы не имеется, а больные арестанты пользуются в городской больнице. В отчетном году было больных арестантов: в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName> – 1 338 муж., 437 жен.; <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> – 79 муж., 27 жен.; <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> – 741 муж., 212 жен.; <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> – 1 241 муж., 468 жен.; <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> – 167 муж., 49 жен. Итого: 3 566 муж., 1 193 жен. Самое большее число больных в тюремных больницах страдало сыпным и брюшным тифом и возвратною лихорадкою. Появление этих болезней преимущественно между пересыльными арестантами совпадает с холодным осенним временем и находится в зависимости от худых гигиенических условий, в какие поставлены арестанты: от недостатка теплой и питательной пищи,</p>
      <pb n="49" />
      <p>отсутствия достаточно теплой по времени года одежды и тесноты и нечистоты этапных помещений. Смертность между арестантами была незначительна: всего умерло 185 чел., или 3,8 % общего числа заболевших. Тюремным комитетом и отделениями оного не принималось никаких особенных мер к улучшению тюрем, а главным образом было обращено внимание на то, чтобы арестанты содержались в чистоте, снабжались, по возможности, здоровою и питательною пищею и были удовлетворяемы одеждою, обувью и т. д. Хозяйственною частью и продовольствием арестантов заведовали смотрители тюремных замков, под наблюдением директоров, за исключением <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинской</placeName> тюрьмы, в которой продовольствием арестантов заведовал непосредственно директор местного отделения тюремного комитета. В течение отчетного года поступило в <orgName ref="#org_тюремный_комитет" type="auto" subtype="org-fallback">тюремный комитет</orgName> и отделения оного из казны денег на продовольствие и лечение арестантов всех категорий 64 609 руб. 42 коп., и частных благотворительных и экономических – 17 771 руб. 96 3 4 коп. Из этой последней суммы израсходовано: 1) на жалованье и пособие служителям, священнослужителям, врачам и фельдшерам, содержание канцелярии комитета и прислуги – 7 932 руб. 86 3 4 коп.; 2) на постельные принадлежности, починку и стирку белья – 863 руб. 46 коп.; 3) на улучшение тюрем, исправление повреждений, снабжение необходимыми вещами, посудою и проч. – 2 567 р уб. 12 1 2 коп.; 4) на содержание больниц, плату за медикаменты и комиссариатские припасы и проч. – 2 614 руб. 56 1 2 коп.; 5) на улучшение арестантской пищи, покупку семян для огородов и проч. – 728 руб. 97 1 4 коп.; 6) на отопление и освещение тюрем – 1 596 руб. 93 коп. Всего: 16 303 руб. 92 коп.</p>
      <pb n="50" />
      <p>Экономического капитала по тюремному комитету и его отделениям к <date when="1879-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1879 г.</date> считалось 47 417 руб. 67 коп. Движение экономического поселенческого капитала было следующее. От <date when="1878" type="auto" subtype="regex-fallback">1878 г.</date> оставалось 587 225 руб. 67 3 4 коп. В <date when="1878" type="auto" subtype="regex-fallback">1878 г.</date> поступило: 1) с поселенцев 15 коп. сбора – 2 342 руб. 24 1 4 коп.; 2) с золотопромышленников за поселенцев, уволенных на золотые промысла, по 2 руб. 50 коп. с каждого – 20 570 руб. 63 коп.; 3) взысканных за билеты и виды, выдаваемые поселенцам, в возврат употребленных на покупку гербовой бумаги, марок и проч. – 448 руб. 90 коп.; 4) за проданное имущество, оставшееся после смерти поселенцев, – 1 105 руб. 43 3 4 коп.; 5) оставшихся не выданными поселенцам в пособие за смертью их – 1 077 руб. 5 1 2 коп.; 6) взысканных с поселенцев в возврат употребленных на лечение их в больницах – 216 руб. 11 3 4 коп.; 7) из <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> отделения Государственного банка процентов по кредитн ым бумагам на капитал 579 530 р уб. – 25 978 руб. 85 коп.; 8) перечисленных из депозита экспедиции о ссыльных в экономический капитал, подлежавших в выдачу разным поселенцам, но оставшихся не выданными за неявкою их для получения, убегом, смертью и проч. – 382 руб. 43 коп.; 9) перечисленных из депозитов полицейских управлений в экономический капитал – 24 руб. 44 коп.; 10) взысканных в уплату выданных ссуд – 5 руб. 27 1 2 коп.; 11) оборотных поступлений по кредитным бумагам и начтенный на них % – 1 159 060 руб. Итого: 1 211 211 руб. 37 3 4 коп.</p>
      <pb n="51" />
      <p>Всего в приходе: 1 798 437 руб. 5 1 2 коп.</p>
      <p>В течение года израсходовано: 1) уплачено Приказом общественного призрения за содержание и лечение ссыльных <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> – 19 785 руб. 88 3 4 коп.; 2) выдано в пособие ссыльным, подлежащим призрению в богадельнях, с разрешения г. генерал-губернатора <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName> – 22 088 руб. 95 коп.; 3) отослано в разные места для выдачи по принадлежности неправильно поступивших в экономический капитал – 702 руб. 91 3 4 коп.; 4) перечислено в <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Иркутский</placeName> приказ общественного призрения на основании предписания г. председательствующего в Совете Главного у правления <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName> за пользование ссыльных <placeName ref="#place_якутской" type="auto" subtype="context-place-fallback">Якутской</placeName> области – 9 583 руб. 95 1 2 коп.; 5) отослано в <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Иркутское</placeName> губернское правление на основании такового же распоряжения – 1 736 руб. 38 коп.; 6) употреблено на пересылку денег, означенных в двух предыдущих статьях, – 21 руб. 26 коп.; 7) выдано безвозвратно в пособие ссыльным по случаю понесенных ими от пожара убытков – 200 руб.; 8) перечислено в общие государственные доходы неправильно поступивших в экономический капитал – 24 руб. 44 коп.; 9) оборотных расходов кредитными бумагами при отсылке их в <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейское</placeName> отделение Государственного банка для получения по ним % – 1 159 060 руб. Итого: 1 213 203 руб. 79 коп.</p>
      <p>Осталось к <date when="1879-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1879 г.</date> 585 233 руб. 26 1 2 коп. Относительно быта ссыльных предположено: устройство лучшей организации помощи поселенцам, не способным к работам по дряхлости, болезни и увечью, на поселенческий капитал,</p>
      <pb n="52" />
      <p>взамен выдаваемого ныне из оного денежного пособия – 19 руб. 13 коп. в год, крайне недостаточного на содержание. Представление об этом находится в рассмотрении <orgName ref="#org_ministry_internal" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Министерства внутренних дел</orgName>.</p>
      <p>Д. Пожары Пожарных случаев в течени е 1878 г . было 76, менее предыдущего года на 39. Пострадавшими от пожара понесено убытков 44 186 руб., менее <date when="1877" type="auto" subtype="regex-fallback">1877 г.</date> на 50 679 руб. В отчетном году средства для тушения пожаров в городах и селениях остались те же. Взаимное земское страхование от огня на основании положения, Высочайше утвержденного <date when="1868-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1868 г.</date>, еще не разрешено. Прилагается ведомость о пожарах за № 6.</p>
      <p>IV. НАРОДНОЕ ЗДРАВИЕ И ОБЩЕСТВЕННОЕ ПРИЗРЕНИЕ</p>
      <p>А. Врачи Всех врачей по <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> к концу <date when="1878" type="auto" subtype="regex-fallback">1878 г.</date> было 21, из коих на государственной службе – 19, в том числе: в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName> – 9, в окружных городах – 10 и на частных золотых промыслах – 2. Эти последние исполняют обязанности приисковых врачей по условию с золотопромышленниками, но правами службы не пользуются. Вакантных медицинских должностей по <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> состоит 6, а именно: 5 окружных сельских врачей и туруханского окружного врача. Нет сомнения, что должности эти, поставленные в менее выгодные условия сравнительно с другими, и при недостатке вообще врачей будут еще долго незанятыми. Должности окружных сельских врачей исправляются местными окружными врачами, и поэтому сельское население пяти округов <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName>,</p>
      <pb n="53" />
      <p>из которых каждый снабжен тремя сельскими фельдшерами, не лишено медицинского пособия. Напротив, <placeName ref="#place_turukhansk_region" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханский край</placeName> в санитарном отношении находится в самом жалком положении. Жители этого края, разбросанные на громадном пространстве и подверженные частым эпидемическим болезням, за отсутствием положенных по штату врачей и двух лекарских учеников находятся в самом безотрадном положении. А пото му желательно было бы, чтобы для привлечения на службу в <placeName ref="#place_turukhansk_region" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханский край</placeName> врача и лекарских учеников предоставлены были этим должностям особые привилегии. Представление о присвоении лицам, решившимся посвятить свою деятельность в этом крае, двойного оклада жалованья и о сокращении срока службы на добавочное жалованье и пенсию находится в рассмотрении <orgName ref="#org_ministry_internal" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Министерства внутренних дел</orgName>. Равным образом ходатайствуется перед г. генерал -губернатором <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName> о сравнении окладов содержания должностей всех окружных и сельских врачей, врача <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской</placeName> городовой больницы, канского, минусинского и ачинского городовых врачей, не вошедших в новые штаты с прочими врачами, воспользовавшимися увеличением содержания. В <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> имеются три вольные аптеки, а именно: в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName>, <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> и <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName>. Кроме того, при больницах в г. <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> и <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> существует вольная продажа медикаментов от <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> приказа общественного призрения. Оспопрививание в отчетном году производилось гораздо успешнее, чем в прошлом году; но, несмотря на это, скудное содержание оспопрививателей, невежество народа и трудность контроля служат непреодолимыми преградами на пути усиления оспопрививания до желаемых размеров. <orgName ref="#org_medical_board" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Врачебная управа</orgName> в течение года рассылала свежую телячью оспу, разводимую в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName>, не только врачам, но и всем нуждающимся в ней, а равно снабжала оспопрививательными иглами тех, кто</p>
      <pb n="54" />
      <p>в них нуждался. Ввидах усиления оспопрививания в <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханском</placeName> крае, где не редко господствует натуральная оспа и оспопрививание не может совершаться более или менее правильно вследствие разбросанности населенных мест и кочующего народонаселения, предписано командированному туда для прекращения эпидемических болезней фельдшеру приучить по возможности самих жителей прививать оспу, для чего раздать им оспопрививательные иглы и свежую телячью оспу. Мера эта, вызванная особенностями края, без сомнения, предотвратит существование между кочующими племенами натуральной оспы, похищающей много жертв, тем более, что инородцы с большим доверием относятся к оспопрививанию и нередко сами являются из отдаленных мест для привития детям оспы. По сведениям, имеющимся во врачебной управе, предохранительная оспа привита 8 489 младенцам, всех же родившихся было 20 881. Судя по числу больных сифилисом, пользованных врачами, как в частной практике, так и в больницах, надо предполагать, что распространение этой болезни в народе несколько уменьшилось сравнительно с предшествовавшим годом. Едва ли, впрочем, действительность представляет то же самое, так как ко лебание цифр о числе больных этого рода есть явление случайное, указывающее только на прибегавших к медицинскому пособию, тогда как пользовавшихся домашними средствами, по всей вероятности, можно было бы насчитать гораздо больше. Хотя указанные в законе против распространения этой болезни меры исполняются более или менее строго, но они не могут искоренить заболеваний этого рода, так как главное зло кроется в тайной проституции, ускользающей от медико -полицейского надзора. Всех больных венери ческою болезнью в отчетном году как в больницах, так и в частной практике по всей губернии было 921 чел. обоего пола.</p>
      <pb n="55" />
      <p>Б. Больницы и дома умалишенных В губернском городе <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName> и в окружных: <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName>, <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName>, <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> и <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> – имеются городовые больницы на определенное для каждой штатное число кроватей. Все эти больницы тесны и неудобны. В отчетном году вновь возбужден вопрос о приобретении покупкою у домовладельцев места в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName> на старой соборной площади под постройку новых богоугодных заведений. <orgName ref="#org_prikaz_public_welfare" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Приказ общественного призрения</orgName> вошёл в соглашение с домовладельцами об уступке ими своих мест. Вследствие ветхости больницы в <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейске</placeName> предполагается постройка новых больничных зданий на штатное число 60 кроватей. На основании разрешения г. министра вн утренних дел, ввиду ветхости зданий больницы в г. <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> и в предь до постройки новых, нанят за 430 руб. в год частный дом под помещение больницы, куда и переведена уже часть больных. Что же касается до постройки новых зданий больницы, то по этому предмету составлены уже проект и смета. В <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинской</placeName> и <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинской</placeName> больницах в отчетном году производились только мелочные исправления. Ожидаемое введение н овых каталогов медикаментам и комиссариатским припасам для городовых больниц взамен существующих ныне, заключающих средства, не употребляемые уже в медицине, до сего времени не осуществляется. Это обстоятельство крайне стесняет научную деятельность врачей и неблагоприятно отзывается на больных. Равным образом не осуществляется до сего времени и учреждение при больн ицах хронических отделений, в которых чувствуется крайняя необходимость, так как число больных хроническими болезнями по губернии довольно значительно и большею частью остается без медицинского пособия.</p>
      <pb n="56" />
      <p>Для подания первоначального медицинского пособия сельскому населению в каждом из пяти округов губернии существует по три приемных покоя, при которых состоят сельские фельдшера, снабженные медикаментами. В течение отчетного года содержалось больных в больницах: в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> – 1 758 муж., 268 жен., на них израсходовано 20 130 руб. 31 1 4 коп.; <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской</placeName> – 382 муж., 76 жен., на них израсходовано 9 793 руб. 21 коп.; <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канской</placeName> – 526 муж., 52 жен., на них израсходовано 7 797 руб. 75 1 2 коп.; <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинской</placeName> – 338 муж., 40 жен., на них израсходовано 2 691 руб. 21 1 2 коп.; <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинской</placeName> – 420 муж., 70 жен., на них израсходовано 4 627 руб. 95 1 2 коп. Итого: 3 424 муж., 506 жен., на них израсходовано 45 040 руб. 44 3 4 коп. Кроме того, на средства <orgName ref="#org_prikaz_public_welfare" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Приказа общественного призрения</orgName> устроены в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName>: 1) дом умалишенных; 2) повивальная школа с родовспомогательным отделением и приютом для детей. Дом умалишенных устроен на 20 кроватей, в том ч исле на 9 женщин. Помещение в нем не удовлетворяет вовсе санитарным требованиям, крайне тесно и неудобно, почему и предположена постройка нового здания вместе с другими богоугодными заведениями. В повивальном училище приготовляются сель ские повивальные бабки, которые по окончании курса распределяются в селения тех обществ, на счет которых они обучались. Таким образом, окончившие в отчетном году курс учения пять учениц распределены в каждый округ губернии по одной, в более многолюдные селения. Нет сомнения, что в непродолжительном времени, когда увеличится число правильно образованных повивальных бабок, искоренятся вредные для рожениц и новорожденных приемы и обычаи теперешних повитух.</p>
      <pb n="57" />
      <p>В. Эпидемии и эпизоотии В отчетном году по <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> существовали следующие эпидемические болезни: 1) тиф – в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> и <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канской</placeName> тюремных больницах, в <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском округе</placeName>, в г. <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> и в <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханском</placeName> крае; 2) возвратная лихорадка – в <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName> и <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName> округах, а также и в тюремных больницах губернии; 3) кровавый понос – в <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском округе</placeName>; 4) натуральная оспа – в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском</placeName> и <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName> округах; 5) скарлатина – в <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханском</placeName> крае; 6) катаральная горячка – в <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском округе</placeName>; 7) перемежающаяся лихорадка – в г. <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> и Красноярско м округе и, наконец, 8) сифилис – в <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханском</placeName> крае. По числу жертв и степени распространения первое место занимали брюшной и сыпной тиф и возвратная лихорадка. Первый, как сказано выше, господствовал в <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханском</placeName> крае, <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском округе</placeName>, г. <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> и <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> и <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канской</placeName> тюремных больницах. Причины ежегодного существования тифа в тюремных больницах, преимущественно между пересыльными арестантами, заключаются в тех условиях, в какие поставлены эти последние, а именно: в отсутствии достаточно теплой одежды по времени года и суровости климата, в тесноте этапных помещений, где арестанты останавливаются и содержатся в удушливой атмосфере и, наконец, в недостатке теплой и питательной пищи. В прочих же местах тиф является последствием плохого экономического состояния сельского на селения, дурной гигиенической обстановки в городах и селениях и частью суровости климата. Больных тифом было: в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> тюремной больнице 500 чел., из которых выздоровело 367, умерло 53 и осталось к текущему году 80; в <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канской</placeName> тюремной больнице 221 чел., из которых выздоровело 187, умерло 9 и осталось больных 25; в <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханском</placeName> крае всех заболевших было 971 чел., из коих выздоровело 944 и умерло 27. В г. <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> заболело 72 чел., выздоровело 55 и умер-</p>
      <pb n="58" />
      <p>ло 17; в <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName> же округе из 184 заболевших вызд оровело 161, умерло 18, осталось больных 5. Возвратная лихорадка существовала в эпидемической форме и в сильной степени развития в <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName> и <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName> округах. Появившись в одном месте, она быстро распространялась на близлежащие селения. Всех больных в К анском округе было 408, из которых выздоровело 374, умерло 30 и осталось 4; в <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName> же округе заболело 243, выздоровело 180, умерло 48 и осталось 15. Кровавый понос существовал только в <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском округе</placeName> преимущественно на детях, и из числа заболевших 3 3 выздоровело 11 и умерло 22. Натуральная оспа существовала в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском</placeName> и <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName> округах, не распространяясь далее мест её появления. В первом заболевших было 38, из коих выздоровело 26 и умерло 12, и в последнем заболело 36, выздоровело 23 и умерло 13. Скарлатина существовала и в отчетном году в <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханском</placeName> крае и поражала исключительно дет ский возраст. Из 185 заболевших 143 выздоровело и 42 умерло. Катаральная горячка господствовала в г. <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> и <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском округе</placeName>. В первом заболевших было 104 чел. , из которых выздоровело 93 и умерло 11, а в <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском округе</placeName> заболело 7, выздоровело 6 и умер 1. Перемежающаяся лихорадка господствовала в <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском округе</placeName> и г. <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName>. В первом заболело и выздоровело 25 чел., а в последнем заболело 251 чел., из которых выздоровело 247 и умерло 4. Кроме этих болезней , существовал еще в <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханском</placeName> крае сифилис, но о числе пораженных им сведений еще не доставлено. Из болезней на домашних животных, существовавших только в <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName> и <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском округе</placeName>, появлялись в первом: 1) сибирская язва на рогатом скоте и свиньях; р огатого скота заболело 64 шт., из коих выздоровело 16 и пало 48; а свиней заболело 28, выздоровело 5 и пало 23; 2) мыт на лошадях, коим заболело и пало 11 ш т.; 3) ящер на мелком скоте, кои м</p>
      <pb n="59" />
      <p>заболело и выздоровело 32 шт. В Красноя рском же округе господствовали: 1) ящер, которым заболело и выздоровело 55 шт. рогатого скота; 2) повальное воспаление легких, которым заболело и пало 70 шт. рогатого скота. В других же местах губернии эпизоотических болезней не существовало. Вообще отчетный год можно отнести к благоприятным по незначительности жертв эпизоотических болезней.</p>
      <p>Г. Насильственные и случайные смерти О случайных и насильственных смертях прилагается особая ведомость за № 7, составленная из судебно-медицинских актов, присланных в отчетном году на рассмотрение врачебной управы. Существующая разница в цифровых данных этой ведомости с таковою же за <date when="1877" type="auto" subtype="regex-fallback">1877 г.</date> может быть объяснена только случайностями. Насильственных и случайных смертей было 336, бо лее против <date when="1877" type="auto" subtype="regex-fallback">1877 г.</date> на 37; в том числе мужчин умерло 273 и женщин 58. Жертв смертоубийств было 117, более <date when="1877" type="auto" subtype="regex-fallback">1877 г.</date> на 24; самоубийств – 15, скоропостижно умерших: от пьянства – 53 и других причин – 108, всего – 161, более на 30; мертвых тел найдено 5 и от случайной смерти умерло 38.</p>
      <p>Д. Богадельни и другие благотворительные заведения На средства <orgName ref="#org_prikaz_public_welfare" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Приказа общественного призрения</orgName> содержалось две богадельни в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName>; одна из них для лиц разного звания, а другая – собственно для инвалидов, состоящих под покровительством комитета о раненых. В первой призревалось 24 чел., в том числе: сын чиновника – 1, военных – 4 и поселенцев – 19; вторая же устроена на 20 кроватей и в ней призревалось 2 чел. Содержание обеих богаделен обошлось в год в 1 343 руб. 19 3 4 коп. Здания означенных учреждений ветхи и тесны, а потому предположена постройка новых, наравне с другими богоугодными заведениями.</p>
      <pb n="60" />
      <p>Кроме сего, находятся еще богадельни в городах: <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName>, Ен исейске, <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> и <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> – состоящие в заведовании городских управлений. В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> Щеголевской богадельне на 60 кроватей, открытой в <date when="1875" type="auto" subtype="regex-fallback">1875 г.</date> и обеспеченной капиталом учредительницы в 75 000 руб. и пожертвованными ею же совместно с сыновьями 4 500 руб., в отчетном году призревалось 45 чел. бедных и престарелых разного звания лиц. Богадельня помещается в каменном двух этажном здании, выстроенном учредительницею и вполне удовлетворяющем своему назначению. На содержание заведения и призреваемых израсходовано в год 3 269 руб. 40 коп. К <date when="1879-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1879 г.</date> капитала богадельни считалось 86 421 руб. 98 коп. Богадельня в <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейске</placeName> содержится на средства города; в ней было призреваемо в <date when="1878" type="auto" subtype="regex-fallback">1878 г.</date> 45 чел.: 13 муж. и 32 жен., в том числе: дворян – 1, мещан – 31, поселенцев – 5, военных – 8. Содержание их стоило городу 323 р уб. 16 коп. Богадельня в г. <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> получает от города только отопление и освещение, а призреваемые в ней до 3 человек содержатся на добровольные пожертвования. В богадельне при Спасском соборе в г. <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> содержалось 3 чел., нужды их удовлетворялись благотворителями. Сельских богаделен было 10, а именно: 1) в с. Казачинском <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского округа</placeName> богадельня устроена в <date when="1861" type="auto" subtype="regex-fallback">1861 г.</date> крестьянином того же села Иваном Серебряковым и содержалась на его счет до <date when="1867" type="auto" subtype="regex-fallback">1867 г.</date>, а с этого времени остается без содержания; призреваемые в ней 3 чел. пользовались одним только приютом, а содержание получали от благотворителей; 2) в с. Абаканском <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского округа</placeName> богадельня устроена в 1866 г . крестьянином Тарховым на собственный счет; в ней положено иметь призреваемых 18 чел., из них 3 – на счет попечителя, а 15 – на средства общества; 3) в с . <placeName ref="#place_tesinskaya_volost" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Тесинском</placeName>
        <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского округа</placeName> богадельня построена в 1864 г . на добровольные пожертвования без определения комплекта призреваемых; 4) в с . Шушенском <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского округа</placeName> богадельня устроена в <date when="1868" type="auto" subtype="regex-fallback">1868 г.</date> на добро-</p>
      <pb n="61" />
      <p>вольные пожертвования для помещения 8 чел., состоит в заведовании волостного правления и, на основании устава, утвержденного г. министром внутренних дел <date when="1873-05-16" type="auto" subtype="regex-fallback">16 мая 1873 г.</date>, обеспечивается сбором с крестьян <placeName ref="#place_шушенской" type="auto" subtype="context-place-fallback">Шушенской</placeName> волости по 5 копеек с каждой души; 5) в с. Новоселовском <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского округа</placeName> богадельня построена в <date when="1869" type="auto" subtype="regex-fallback">1869 г.</date> купцом Яриловым; призреваемые в ней содержатся на счет крестьян. В выше поименованных четырех богадельнях <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского округа</placeName> в отчетном году призревалось 48 чел.; 6) в с. Назаровском <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского округа</placeName> на пожертвования разных лиц открыта Коми ссаровская богадельня в <date when="1868" type="auto" subtype="regex-fallback">1868 г.</date> для помещения 20 муж. Богадельня эта имеет основной капитал 7 260 р уб., положенный вкладом на вечные времена из 7 % в Скопинский общественный банк. Получаемые ежегодно проценты 508 руб. 20 коп. расходуются на содержание призреваемых в богадельне. Богадельня управляется на основании положения <date when="1868-03-28" type="auto" subtype="regex-fallback">28 марта 1868 г.</date>, утвержденного бывшим начальником губернии Замятиным, и состоит в заведовании сельского комитета; 7) в с. Балахтинском <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского округа</placeName> богадельня учреждена в 1846 г . на 12 кроватей; призреваемые в ней содержатся на частные пожертвования, крестьянское же общество дает только отопление и освещение; 8) в богадельне, устроенной в с. Ужурском <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского округа</placeName>, отапливаемой и освещаемой на общественный счет, призреваемые имеют только приют, содержат же себя частными подая ниями; 9 и 10) богадельни в с. <placeName ref="#place_rybinskoe" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Рыбинском</placeName> и Тасеевском <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского округа</placeName> получают отопление и освещение натурою от общества, а пища и одежда для призреваемых доставляются благотворителями. Все перечисленные богадельни, за исключением Шушенской и Назаровской, особых уставов не имеют, а находятся в ведении волостных и сельских голов и старост. Кроме того , в отчетном году потомственный почетный и степенный гражданин Игнатий <persName ref="#person_петров" type="auto" subtype="seed-surname-fallback">Петров</persName> Кытманов пожертвовал 6 000 руб. 5 % билетами Государственного банка с целью учре-</p>
      <pb n="62" />
      <p>ждения богадельни в дер . Анцыферовой <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского округа</placeName>. Проект устава этой богадельни еще не утвержден. К числу благотворительных заведений относятся: 1) существующий в <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейске</placeName> с <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date>, в память события 4 апреля, <placeName ref="#place_александровский" type="auto" subtype="context-place-fallback">Александровский</placeName> дом призрения бедных детей. Дом этот имеет Высочайше утвержденный в <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> устав и содержится на капиталы, имеющиеся в распоряжении городской управы. Призреваемые в нем в <date when="1878" type="auto" subtype="regex-fallback">1878 г.</date> 16 детей бедных мещан обучались столярному, токарному и сапожному ремеслам. На содержание дома израсходовано 1 636 руб. 98 1 4 коп. 2) <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярское</placeName> Синельниковское общество благотворителей и попечителей сирот, открытое <date when="1877-11-09" type="auto" subtype="regex-fallback">9 ноября 1877 г.</date> на основании устава, утвержденного г. министром внутренних дел <date when="1874-05-24" type="auto" subtype="regex-fallback">24 мая 1874 г.</date>, к <date when="1879-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1879 г.</date> состояло из 71 члена, в том числе 7 действительных и 64 соревнователей; первые изъявили желание взносить каждогодно в кассу общества не менее 10 руб., а вторые – от 1 до 5 руб. Заведование делами общества на основании § 12 <orgName ref="#org_устава_возложено_на_попечительный_комитет" type="auto" subtype="org-fallback">устава возложено на попечительный комитет</orgName> из 12 членов и на общее собрание членов общества. На средства благотворительного общества воспитываются в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском</placeName> ремесленном училище 6 ст ипендиатов из детей беднейших жителей города. Кроме того, по мере наличных средств попечительным комитетом выдавались беднейшим мест ным жителям города пособия единовременные и постоянные. К <date when="1878-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1878 г.</date> оставалось в наличности капитала благотворительного общества 396 р уб. 83 коп., в течени е <date when="1878" type="auto" subtype="regex-fallback">1878 г.</date> поступило 217 р уб. 76 к оп., всего 614 руб. 59 коп. Из этих денег произведены расходы: на содержание в ремесленном училище 6 пенсионеров – 76 руб. 83 1 4 коп., выдано пособия постоянного – 112 руб. и единовременного – 23 руб. 80 коп., на канцелярские материалы и проч. – 16 руб. 8 1 2 коп., всего – 228 руб. 71 3 4 коп.</p>
      <pb n="63" />
      <p>Затем к <date when="1879-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1879 г.</date> осталось в наличности капитала благотворительного общества 385 руб. 87 1 4 коп., из коих 371 руб. хранятся в <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName> отделении Государственного банка.</p>
      <p>V. НАРОДНОЕ ПРОСВЕЩЕНИЕ</p>
      <p>Всех учебных заведений в отчетном году было 72, в них учащихся было 1 886 мал. и 524 дев., всего 2 410, менее предыдущего года на 125. Детей дворян и чиновников – 281, духовенства – 206, городских сословий – 869, сельских сословий – 1 048, иностранцев – 2 и нижних чинов – 4. Обучение в гимназиях, прогимназиях, уездных и городских приходских училищах шло довольно успешно. Число открытых сельских школ увеличилось в сравнении с прошлым годом на 11; учащихся же в них уменьшилось на 33. Преподавание в некоторых народных школах находится в неудовлетворительном состоянии как от неимения за ними надзора со стороны особого инспектора училищ, так и от недостатка опытных преподавателей, который со временем может пополниться выпусками таковых из <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> учительской семинарии.</p>
      <p>А. Движение населения Родилось в губернии в отчетном году 20 881, из этого числа на города приходится 1 709 и на округа – 19 172. В числе родившихся в городах было незаконнорожденных 264, один незаконнорожденный приходится на 5,47 законнорожденных. Из 1 709 родившихся в городах было 866 мал . и 843 дев., что составляет из 100 родившихся 50,67 % мал. и 49,33 % дев. По числу рождений в городах месяцы распределяются в следующем порядке: октябр ь – 10,41 %, январь – 10,12 %, июль – 9,65 %, ноябрь – 9,07 %, август – 8,90 %, июнь – 8,25 %, декабрь – 7,49 %, сентябрь и апрель – по 7,43 %, февраль – 7,26 %, март – 7,08 % и май – 6,91 %.</p>
      <pb n="64" />
      <p>Из 19 172 родившихся в округах было 9 711 мал. и 9 461 дев.; в числе родившихся незаконнорожденных было 2 392, один незаконнорожденный приходится на 7,01 законнорожденных. Из 100 родившихся приходится на муж ской пол – 50,65 % и на женский – 49,35 %. По числу родившихся в округах месяцы распределяются в следующем порядке: июль – 9,82 %, май – 9,58 %, октябрь – 9,05 %, июнь – 8,75 %, январь – 8,66 %, август – 8,58 %, апрель – 8,45 %, ноябрь – 8,34 %, сентябрь – 7,53 %, март – 7,21 %, февраль – 7,15 % и декабрь – 6,88 %. На каждый месяц средним числом приходится рождений по губернии 1 740. Из числа родившихся было двойней 270 и 5 тройней. Эти ненормальные рождения дали 285 мал. и 270 дев. Умерших в губернии было 16 249, в том числе в городах – 1 938 и в округах – 14 311. Жителей муж ского пола умерло в городах 1 183, женского – 755, т. е. из 100 умерших приходится на мужской пол 61,94 % и на женский – 38,96 %. Из 100 умерших в городах приходится: на июль – 13,52 %, август – 10,06 %, июнь – 9,49 %, ноябрь – 8,73 %, октябрь – 8,41 %, январь – 7,69 %, апрель – 7,27 %, сентябрь – 7,27 %, май – 7,12 %, февраль – 6,86 %, декабрь – 6,82 % и на март – 6,76 %. В четыре летние месяцы умерло из 100 – 40,19 %. В округах жителей мужского пола умерло 7 771 и женского – 6 540, т. е. из 100 умерших приходится на мужской пол 54,30 % и на женский – 45,70 %. Из 100 умерших в округах приходится: на август – 15,02 %, июль – 14,04 %, сентябрь – 8,75 %, январь – 7,84 %, октябрь – 7,70 %, июнь – 7,29 %, март – 7,18 %, декабрь – 6,78 %, апрель – 6,60 %, май – 6,53 %, февраль – 6,14 % и на ноябрь – 6,13 %. В четыре летние месяца в округах умерло из 100 – 42,89 %.</p>
      <pb n="65" />
      <p>Из 100 умерших по губернии приходится на возрасты: до 1 года – 48,83 %, от 1 до 5 лет – 11,05 %, от 5 до 15 лет – 3,69 %, от 15 до 45 лет – 14,17 %, от 45 до 60 лет – 8,18 %, от 60 до 80 лет – 12,31 % и свыше 80 лет – 1,77 %. Из 7 934 младенцев, умерших до 1 года, умерло до 1 месяца 2 146, от 1 до 3 месяцев – 2 342, от 3 до 6 месяцев – 1 774 и от 6 месяцев до 1 года – 1 672, или, выражая это в процентах, 1-х умерло 27,05 %, 2-х – 29,52, 3-х – 22,36 и 4-х – 21,07 %. Число родившихся превышает число умерших на 4 632 чел., а именно: родилось мужского пола больше, чем умерло на 1 623, а женского пола – на 3 009. Браков в губернии было совершено в <date when="1878" type="auto" subtype="regex-fallback">1878 г.</date> 3 689, из них 390 в городах и 3 299 в округах. Из 100 браков в городах заключено: в январе – 19,74 %, феврале – 18,21 %, ноябре – 15,90 %, октябре – 9,74 %, июле – 7,44 %, мае – 7,18 %, июне – 6,67 %, апреле – 6,15 %, августе – 4,36 %, сентябре – 3,85 %, декабре – 0,51 % и в марте – 0,25 %. Из 100 браков в округах приходится: на январь – 25,95 %, февраль – 25,67 %, ноябрь – 13,34 %, октябрь – 8,73 %, май – 6,43 %, апрель – 6,15 %, июнь – 5,37 %, июль – 4,61 %, сентябрь – 2,39 %, август – 1,15 %, декабрь – 0,15 % и на март – 0,06 %. Средним числом приходится браков на каждый месяц в городах по 32 и в округах по 275. Что касается до распределения браков по возрастам, то почти 2 3 мужчин вступало в брак до 25 лет, остальные в возрасте от 26 до 60 лет. Женщин же, вышедших замуж старше 26 лет, было менее ⅙ числа женщин, вступивших в брак от 16 до 26 лет. Более подробное распределение видно из нижеследующей таблицы.</p>
      <pb n="66" />
      <p>И З 1 0 0 Л И Ц В С Т У П И Л О В Б Р А К Моложе 20 лет 21–25 26–30 31–35 36–40 41–45 46–50 51–61 муж. жен. муж. жен. муж. жен. муж. жен. муж. жен. муж. жен. муж. жен. муж. жен. 25,92 49,20 35,89 34,67 17,11 8,65 9,33 3,61 6,02 2,14 2,95 1,09 1,54 0,43 1,24 0,21</p>
      <p>Из 100 пар, вступивших в брак, было браков: между холостыми и девицами – 80,35 %, холостыми и вдовами – 4,85 %, вдовцами и девицами – 10,11 % и между вдовыми – 4,69 %. В отчетном году поступило в губернию ссыльных всех разрядов 2 348 муж. и 124 жен., всего 2 472 чел. Прилагается ведомость за № 3 о движении населения.</p>
      <p>Исправляющий должность Губернатора Статский Советник <persName ref="#person_длотовский" type="auto" subtype="context-person-fallback">Длотовский</persName>
      </p>
      <pb n="67" />
      <p>ВЕДОМОСТИ К ОБЗОРУ ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1878 ГОД</p>
      <pb n="68" />
      <p>№ 1 ВЕДОМОСТЬ О ПОСЕВЕ И УРОЖАЕ ХЛЕБА В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1878 ГОД</p>
      <p>НА ЗЕМЛЯХ ЖИТЕЛЕЙ ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ П О С Е Я Н О Озимой ржи и пшеницы Яровой ржи Яровой пшеницы Овса <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского округа</placeName> 6 344 37 060 20 000 45 483 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> 12 421 6 845 5 347 18 869 <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName> 17 989 13 787 13 612 46 600 <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского</placeName> 6 109 25 375 18 520 18 804 <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского</placeName> 21 058 11 246 10 094 32 943 На землях городских 105 1 888 2 090 2 670 ИТОГО 64 026 96 201 69 663 165 369</p>
      <p>Исправляющий должность Губернатора Статский Советник <persName ref="#person_длотовский" type="auto" subtype="context-person-fallback">Длотовский</persName>
      </p>
      <pb n="69" />
      <p>Ч Е Т В Е Р Т Е Й С Н Я Т О Ч Е Т В Е Р Т Е Й Ячменя Гречухи Остальных яровых хлебов Картофеля Озимой ржи и пшеницы Яровой ржи Яровой пшеницы Овса Ячменя Гречухи Остальных яровых хлебов Картофеля 4 136 2 150 19 362 2 718 47 671 176 552 104 767 217 744 19 055 6 563 20 083 17 780 2 258 349 1 346 2 229 55 517 27 606 20 651 79 172 8 179 1 043 1 700 15 866 4 770 132 1 585 5 000 74 012 125 903 87 015 161 236 34 133 869 3 020 23 565 4 195 641 1 191 3 349 29 411 159 993 133 761 137 174 29 775 4 579 4 131 27 030 3 682 922 1 398 3 075 130 862 45 481 54 442 125 074 16 277 2 261 1 537 39 253 69 32 6 324 324 7 305 11 285 7 870 206 52 39 2 166 19 110 4 226 24 888 16 695 337 797 542 840 411 921 728 270 107 625 15 367 30 510 125 660</p>
      <pb n="70" />
      <p>№ 2 ВЕДОМОСТЬ О ФАБРИКАХ И ЗАВОДАХ В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1878 ГОД</p>
      <p>Наименование фабрик и заводов Город <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярск</placeName> Округ <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярский</placeName> Город <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейск</placeName> Округ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейский</placeName> Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих I. Обделывающие животные продукты: Салотопенные 2 23 225 10 — — — — — — — — — Мыловаренные — — — — — — — — — Кожевенные 7 32 555 24 2 260 4 5 3 600 13 — — — Воскобелильные 1 14 160 2 — — — 1 10 000 1 — — — II. Обделывающие растительные продукты: Крупчатные — — — — — — — — — — — — Маслобойные — — — — — — — — — — — — Канатные — — — — — — 3 650 4 — — — Винокуренные — — — — — — — — — 1 288 722 45 Водочные 3 144 000 16 — — — 3 136 726 7 — — — Пивоваренные 1 5 700 5 — — — — — — — — — III. Обделывающие ископаемые продукты: Железоделательные и чугунолитейные — — — — — — — — — — — — Медноплавильные — — — — — — — — — — — — Стеклоделательные — — — 1 — — — — — — — — Колокольные 1 700 1 — — — — — — — — — Кирпичные 8 9 163 63 — — — 11 4 247 45 — — — Гончарные — — — 1 — — — — — — — — Солеваренные — — — — — — — — — — — — IV. Смешанных продуктов:</p>
      <p>Экипажные 6 8 075 34 — — — — — — — — — Спичечные 1 10 000 16 — — — — — — — — — Бумагоделательные — — — 1 1400 10 — — — — — — Итого 30 247 578 171 5 1 660 14 23 155 223 70 1 288 722 45</p>
      <pb n="71" />
      <p>Город <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канск</placeName> Округ <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канский</placeName> Город <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинск</placeName> Округ <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинский</placeName> Город <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинск</placeName> Округ <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинский</placeName> Всего в губернии Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих</p>
      <p>1 250 000 2 — — — — — — — — — 3 340 4 6 450 8 12 26 515 24 — — — — — — — — — — — — — — — — — — 1 3 000 7 1 500 2 2 2 100 3 16 10 048 33 5 7 800 17 9 2 325 14 48 62 188 117 — — — — — — — — — — — — — — — — — — 2 24 160 3</p>
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — — — — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>17</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>805</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>30</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>17</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>805</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>30</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>036</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>14</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>445</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>170</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>10</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>13</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>651</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>32</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — — — — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>800</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>450</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — 3 357 672 105 — — — 3 181 377 89 — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>405</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>384</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>200</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>233</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>155</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>439</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>1 — — — — — 2 2 960 2 3 87 006 13 3 — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>15</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>370</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>692</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>38</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — — — — — — — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>700</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — 1 — — — — — — — — 1 — — — — — — — — — — — — — — — — — 1 — — 2 — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — 1 700 1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>265</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>358</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>800</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>265</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>358</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>800</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>3 400 6 — — — — — — — — — 2 145 2 6 221 8 — — — — — — 9 366 10</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>110</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>300</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>620</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>10</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>350</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>10</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>32</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>15</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>190</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>139</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — 1 75 371 35 — — — — — — — — — 1 — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>75</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>371</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>35</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — — — — — — — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>075</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>34</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — — — — — — — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>10</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>000</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>16</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — — — — — — — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>400</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>10</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>900</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>15</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>433</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>543</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>142</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>315</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>35</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>279</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>988</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>161</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>16</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>205</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>39</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>37</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>694</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>642</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>074</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>165</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>121</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>776</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>739</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="72" />
      <pb n="73" />
      <p>Примечание. Сумма производительности винокуренных заводов получена чрез помножение числа ведер в полугаре на среднюю продажную цену за ведро.</p>
      <p>Исправляющий должность Губернатора Статский Советник <persName ref="#person_длотовский" type="auto" subtype="context-person-fallback">Длотовский</persName>
      </p>
      <pb n="74" />
      <p>№3 ВЕДОМОСТЬ О ДВИЖЕНИИ НАСЕЛЕНИЯ В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1878 ГОД</p>
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ГОРОДА И ОКРУГА</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Ч И С Л О</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Законнорожденных</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>муж. жен. обоего</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>пола</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>264</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>250</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>514</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>“ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>170</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>152</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>322</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>“ <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>73</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>80</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>153</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>“ <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>82</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>83</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>165</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>“ <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>132</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>133</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>265</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>“ <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>14</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>26</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <p>Итого в городах 735 710 1 445</p>
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row>
          <cell>
            <p>В <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском округе</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>287</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>290</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>577</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>“ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>053</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>046</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>099</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>“ <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>507</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>492</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>999</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>“ <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>978</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>787</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>765</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>“ <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName> “ <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханском</placeName> крае 100 92 192</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>577</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>571</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>148</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Итого в округах</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>502</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>278</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>16</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>780</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Всего в губернии</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>237</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>988</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>18</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>225</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <p>Исправляющий должность Губернатора Статский Советник <persName ref="#person_длотовский" type="auto" subtype="context-person-fallback">Длотовский</persName>
      </p>
      <pb n="75" />
      <p>Р О Д И В Ш И Х С Я Ч и с л о у м е р ш и х Прибыль + или убыль – Число браков Незаконнорожденных В с е г о муж. жен. обоего пола муж. жен. обоего пола муж. жен. обоего пола 70 60 130 334 310 644 444 287 731 —87 137 33 43 76 203 195 398 208 154 362 +36 113 6 11 17 79 91 170 131 88 219 —49 34 4 9 13 86 92 178 139 73 212 —34 43 18 6 24 150 139 289 248 148 396 —107 48 — 4 4 14 16 30 13 5 18 +12 15 131 133 264 866 843 1 709 1 183 755 1 938 —229 390</p>
      <p>140 155 295 1 427 1 445 2 872 1 319 1 146 2 465 +407 665 170 147 317 1 223 1 193 2 416 901 769 1 670 +746 448 202 183 385 1 709 1 675 3 384 1 442 1 238 2 680 +704 604 160 172 332 2 138 1 959 4 097 1 520 1 236 2 756 +1 341 687 528 517 1 045 3 105 3 088 6 193 2 539 2 115 4 654 +1 539 850 9 9 18 109 101 210 50 36 86 +124 45 1 209 1 183 2 392 9 711 9 461 19 172 7 771 6 540 14 311 +4 861 3 299 1 340 1 316 2 656 10 577 10 304 20 881 8 954 7 295 16 249 +4 632 3 689</p>
      <pb n="76" />
      <p>№4 ВЕДОМОСТЬ О ПОСТУПЛЕНИИ СБОРОВ В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1878 ГОД</p>
      <p>РОДЫ ПОДАТЕЙ Следовало поступить Причислено Недоимок Оклада Недоимок Оклада руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. ПОДАТИ И ОКЛАДНЫЕ ПЛАТЕЖИ I. Оброчной подати и дополнительного к ней сбора 1. С государственных крестьян всех наименований 109 545 50½ 260 688 54 7 296 40 4 133 31 2. Со ссыльнопоселенцев полного оклада 80 234 91 20 476 74 3 088 45 1 959 33 3. Со ссыльнопоселенцев половинного оклада 56 222 58½ 17 441 63 6 403 91 3 094 4 4. С купцов и мещан, живущих в селениях 176 60½ 60 28 2 68 2 54 5. С оседлых инородцев 236 70 4 675 56 — — 6 88 6. С кочевых инородцев 4 177 87½ 41 25 199 52 — 1 Итого 250 594 18 303 384 — 16 990 96 9 196 11 II. Окладный сбор</p>
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row>
          <cell>
            <p>1. С кочевых инородцев 228 58 2 930 86 — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>040</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>66</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>2. С мещан</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>184</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>10</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>470</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>68</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>648</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>18</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>137</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>43</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Итого</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>412</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>68</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>4 III. Подушной подати совокупно с подушным сбором</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>401</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>54</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>648</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>18</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>178</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>1. С государственных крестьян</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>48</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>134</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>49</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>103</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>649</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>10</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>412</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>32</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>4 2. С бывших помещичьих крестьян 182 37 — — — — — — 3. С крестьян из казаков 6 53 — — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>24</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>011</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>4. С поселенцев полного оклада</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>39</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>240</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>41</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>763</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>87</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>953</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>921</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>33</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>5. С поселенцев половинного оклада</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>14</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>804</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>28</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>2 6. С купцов и мещан, живущих в селениях 134 2 27 79 5 — 3 16</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>784</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>64</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>207</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>32</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>998</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>89</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>7. С оседлых инородцев 418 33 2 097 26 —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>32</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>8. С мещан 4 1 800 — — — 31 20</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>10</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>076</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>98</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Итого</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>112</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>997</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>41</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>123</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>122</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>66</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>577</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>4 С кочевых инородцев ясачной подати 10 183 49 17 112 47 — — 1 80 IV. Налога с недвижимых имуществ в городах, посадах и местечках</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>25</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>968</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>95</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <p>14 061</p>
      <p>69 1 4</p>
      <p>12 179</p>
      <p>V. Общественного сбора (мирского капитала)</p>
      <p>1. С государственных крестьян 2 815 84 1 4 5 686 10 353 43 96 15 2. С купцов и мещан, живущих в селениях 5 50 1 32 — — — — 3. С оседлых инородцев 15 75 97 74 — 3 — 15 4. С кочевых инородцев 1 11 415 92 — — — — Итого 2 838 20 1 4 6 201 8 353 46 96 30</p>
      <pb n="77" />
      <p>Исключено Вступило Осталось к <date when="1879-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1879 г.</date> Недоимок Оклада Недоимок Оклада Недоимок Оклада ВСЕГО руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп.</p>
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>23 672 30</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>4 6 890 50 20 794 22¾</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>232</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>102</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>44</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>72</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>375</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>37</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>25</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>828</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>90</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>2 23 366 10</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>98</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>204</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>28</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>293</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>71</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>193</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>29</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>874</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>85</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>54</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>763</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>96</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>2 16 378 73</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>267</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>51</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>67</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>031</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>47</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>139</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>86</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>040</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>64</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>045</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>63</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>41</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>207</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>10</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>350</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>18</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>51</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>557</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>39</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>24</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>36</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>36</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>96</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>29</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>90</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>147</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>96</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>27</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>56</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>175</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>52</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>37</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>266</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>64</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>172</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>75</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>938</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>14</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>62</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>58</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>477</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>66</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>540</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>24</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>169</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>18</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>23</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>38</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>119</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>73</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>79</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>088</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>48</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>2 63 612 5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>14</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>102</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>57</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>15</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>619</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>45</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>31</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>327</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>59</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>247</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>994</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>75</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>172</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>645</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>49</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>48</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>965</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>90</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>221</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>611</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>39</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <p>— — — — — 13 2 895 49 228 45 1 076 3 1 304 48 687 24 1 4 50 85 237 64 3 435 33 4 907 40 1 121 93 6 029 33 687 24 1 4 50 85 237 77 6 330 82 5 135 85 2 197 96 7 333 81</p>
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row>
          <cell>
            <p>11</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>962</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>54</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>105</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>87</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>997</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>111</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>501</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>63</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>28</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>587</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>23</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>052</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>65</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>40</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>639</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>88</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — 182 37 — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>182</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>37</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — 6 53 — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>53</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>12</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>088</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>49</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>910</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>43</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>575</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>84</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>772</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>17</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>26</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>529</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>18</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>002</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>60</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>32</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>531</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>78</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>175</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>14</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>385</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>71</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>805</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>45</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>104</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>64</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>10</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>031</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>293</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>18</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>13</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>324</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>19</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>25</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>92</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>72</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>13</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>84</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>110</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>36</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>13</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>123</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>42</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>—</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>58</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>40</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>290</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>16</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>977</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>47</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>127</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>62</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>118</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>71</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>246</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>33</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>073</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>86</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>2 1 831 20 66 45 — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>936</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>67</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>4 — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>936</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>67</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>32</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>326</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>55</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>241</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>66</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>14</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>737</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>65</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>118</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>369</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>75</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>72</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>510</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>98</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>21</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>480</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>20</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>93</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>991</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>18</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>248</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>52</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>711</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>95</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>15</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>101</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>40</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>471</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>54</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>764</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>34</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>235</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>88</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <p>—</p>
      <p>—</p>
      <p>3 340</p>
      <p>31 3 4</p>
      <p>4 132</p>
      <p>38 3 4</p>
      <p>4 384</p>
      <p>89 3 4</p>
      <p>10 015</p>
      <p>72 1 2</p>
      <p>4 845</p>
      <p>2 1 2</p>
      <p>14 860</p>
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row>
          <cell>
            <p>794</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>51</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>206</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>59</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>452</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>19</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>785</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>92</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>992</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>56</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>4 — 78 — 9 — 4 — 63 4 68 — 60 5 28</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>789</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>74</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>712</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>30</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— 3 1 7 —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>15</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>93</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>97</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>15</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>60</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>85</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>18</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>45</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>407</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>63</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>29</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>37</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>795</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>32</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>207</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>75</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>452</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>41</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>288</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>15</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>943</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>92</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>801</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>48</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>745</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>40</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="78" />
      <p>РОДЫ ПОДАТЕЙ Следовало поступить Причислено Недоимок Оклада Недоимок Оклада руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. VI. Межевого сбора 1. С государственных крестьян 2 545 28 1 4 2 844 17 113 89 1 2 69 52 2. С купцов и мещан, живущих в селениях 2 80 — 66 — — — — 3. С оседлых инородцев 9 88 48 87 — 2 — 9 4. С кочевых инородцев — 59 207 97 — — — — Итого 2 558 55 1 4 3 101 67 113 91 1 2 69 61 VII. Пожарного сбора 1. С государственных крестьян 3 255 42 1 2 3 787 — 73 85 63 20 2. С крестьян, состоящих на льготе 6 32 — — — — — — 3. С купцов и мещан, живущих в селениях 3 66 — 88 — — — — 4. С оседлых инородцев 10 42 64 40 — 2 — 37 5. С переселенцев 181 9 1 20 — 40 — — Итого 3 456 91 1 2 3 853 48 74 27 63 57 VIII. В капитал народного продовольствия 1. С государственных крестьян 720 93 — — 70 1 — — 2. С мещан 49 89 1 2 — — — — — — 3. С поселенцев полного оклада 392 13 — — 140 15 1 2 — — 4. С поселенцев половинного оклада 257 24 — — 39 1 — — 5. С кочевых инородцев — 55 — — — — — — Итого 1 420 74 1 2 — — 249 17 1 2 — — IX. Экономической суммы 1. С поселенцев <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> 12 681 33 1 4 3 029 56 853 53 3 4 447 68 X. Земских губернских сборов 1. С мещан 12 964 61 3 4 10 685 83 219 49 328 39 2. С государственных крестьян 46 388 76 3 4 98 363 96 1 759 66 120 74 3. С помещичьих крестьян 178 9 1 4 — — — — — 4. С купцов и мещан, живущих в селениях 837 40 1 4 20 66 — — — — 5. С оседлых инородцев 217 45 1 626 92 — — 2 66 6. С кочевых инородцев 551 57 5 246 16 — — — — 7. С поселенцев полного оклада 33 254 87 3 4 7 766 14 1 059 63 720 88 Итого 94 392 77 3 4 123 709 67 3 038 78 172 67 XI. Частных волостных крестьян 1. С государственных крестьян 25 386 72 3 4 40 194 58 1 143 38 1 2 435 29 2. С купцов и мещан, живущих в селениях 22 78 9 25 — — — — 3. С оседлых инородцев 258 83 1 4 689 23 — 21 1 42 4. С кочевых инородцев 762 16 2 864 52 — — 2 73 5. С поселенцев полного оклада 8 064 37 1 4 3 095 86 676 1 300 26 Итого 34 494 87 1 4 46 853 44 1 819 60 1 2 739 70</p>
      <pb n="79" />
      <p>Исключено Вступило Осталось к <date when="1878-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1878 г.</date> Недоимок Оклада Недоимок Оклада Недоимок Оклада ВСЕГО руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп.</p>
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row>
          <cell>
            <p>316 4 1 304 16 3 369 24 — 41 — 6 — 1 — 30 2 38 — 30 2 68 — 2 — 3 — 49 44 14 9 39 4 79 14 18 — — — — — 2 203 72 — 57 4 25 4 82</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>91</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>115</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>71</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>277</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>18</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>493</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>82</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>065</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>317 4 1 313 50 3 390 92</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>34</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>115</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>80</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>277</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>70</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>741</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>98</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>077</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>42</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row>
          <cell>
            <p>434</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>15</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>121</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>69</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>251</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>77</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>2 — — — — — — — — 6 32 — — 6 32 — 52 — 6 — 2 — 42 3 12 — 40 3 52</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>215</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>89</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>643</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>35</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>512</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>62</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>155</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>97</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— 2 — 4 — 3 94 — 68 21 20 — 12 156 35 — 40 156 75</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>36</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>62</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>14</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>10</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>59</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>65</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>438</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>63</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>122</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>47</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>273</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>35</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>278</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>57</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>819</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>20</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>516</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>335</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>21</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <p>163 83 1 2 — — 36 74 1 2 — — 590 36 — — 590 36 — — — — — — — — 49 89 1 2 — — 49 89 1 2 160 15 1 2 — — 83 22 3 4 — — 288 90 1 4 — — 288 90 1 4 200 14 — — 32 69 1 4 — — 63 41 3 4 — — 63 41 3 4 — — — — — — — — — 55 — — — 55 524 13 — — 152 66 1 2 — — 993 12 1 2 — — 993 12 1 2</p>
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>3 128 12</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>667</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>99</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>299</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>43</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>184</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>43</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>110</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>31</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>624</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>81</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>10</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>735</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <p>372 19 129 40 1 407 64 1 2 8 348 28 11 404 27 1 4 2 536 54 13 940 81 1 4 8 907 89 1 2 3 156 28 7 215 96 1 4 84 959 80 32 024 57 11 368 62 43 393 19 — — — — — — — — 178 9 1 4 — — 178 9 1 4 453 46 1 30 — 65 9 83 383 29 1 4 9 53 392 82 1 4 — 36 59 96 133 67 1 180 58 83 42 389 4 472 46 — — — — — 36 5 144 28 551 21 101 88 653 9 7 009 47 1 471 69 2 539 93 2 177 83 24 765 10 3 4 4 837 50 29 602 60 3 4 16 743 37 1 2 4 818 63 11 298 21 3 4 101 820 60 69 389 96 1 2 19 243 11 88 633 7 1 2</p>
      <p>2 638 29 1 2 1 225 47 2 295 10 1 2 32 293 73 1 2 21 296 71 1 4 7 110 66 1 2 28 407 37 3 4 3 14 1 2 — 81 3 4 — 96 4 16 18 67 1 2 4 27 1 4 22 94 3 4 — 21 28 60 58 78 1 4 586 10 200 5 75 95 276 — — — 2 68 — 21 2 804 78 761 95 59 79 821 74 2 328 95 1 4 615 51 753 92 1 4 877 34 5 657 50 3 4 1 903 27 7 560 77 3 4 5 270 60 1 4 1 873 7 3 4 3 108 98 36 566 11 1 2 27 934 89 1 2 9 153 94 3 4 37 088 84 1 4</p>
      <pb n="80" />
      <p>РОДЫ ПОДАТЕЙ Следовало поступить Причислено Недоимок Оклада Недоимок Оклада руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. Дополнительный сбор с торговых свидетельств 1-й и 2-й гильдии — — 4 500 — — — 3 857 25 За прописку по ревизии душ 1 80 — — — — — — Однорублевого сбора с бывших помещичьих крестьян 3 50 — — — — — — А всего окладных сборов по <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> 545 098 15 1 4 654 448 97 30 809 8 1 2 4 182 57</p>
      <p>Исправляющий должность Губернатора Статский Советник <persName ref="#person_длотовский" type="auto" subtype="context-person-fallback">Длотовский</persName>
      </p>
      <pb n="81" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Исключено Вступило Осталось к <date when="1878-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1878 г.</date>
            </p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Недоимок Оклада Недоимок Оклада Недоимок Оклада ВСЕГО</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп.</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>— — 4 500 — — — 3 857 25 — — — — — —</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>— — — — — — — — 1 80 — — 1 80</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>— — — — — — — — 3 50 — — 3 50</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>123 843 37</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>40</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>806</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>52</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>68</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>010</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>455</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>918</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>72</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>384</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>053</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>74</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>111</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>906</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>29</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>495</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>960</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="82" />
      <p>№4 ВЕДОМОСТЬ О РАСПРЕДЕЛЕНИИ НЕДОИМОК ПО ГОРОДАМ И УЕЗДАМ В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1878 ГОД</p>
      <p>Н Е Д О По оборочным податям По подушной подати По податям других наименований По общественным сборам руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. Г. <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярск</placeName> — — 915 43 — — — <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейск</placeName> — — 5 222 51 1 2 — — — — <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канск</placeName> — — 111 19 — — — — <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинск</placeName> — — 6 447 20 — — — — <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинск</placeName> — — 257 29 — — — — <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярский</placeName> уезд 65 311 77 1 2 22 105 29 3 4 11 099 35 1 4 894 18 1 4 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейский</placeName> 15 194 39 1 2 6 973 8 5 915 74 1 2 165 88 1 4 <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канский</placeName> 39 922 97 1 2 11 913 93 1 4 3 342 76 338 61 1 4 <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинский</placeName> 72 503 21 1 4 27 926 70 7 024 51 1 2 1 075 77 1 2 <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинский</placeName> 28 679 3 3 4 18 147 87 3 4 2 624 55 1 4 270 95 1 2 Итого 221 611 39 1 2 100 020 51 1 4 30 006 92 1 2 2 745 40 3 4</p>
      <p>Исправляющий должность Губернатора Статский Советник <persName ref="#person_длотовский" type="auto" subtype="context-person-fallback">Длотовский</persName>
      </p>
      <pb n="83" />
      <p>И М О К По сбору на народное продовольствие По земским сборам По налогу с недвижимых имуществ По выкупным платежам По рассрочке недоимок По разным взысканиям ВСЕГО руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. — — 4 641 43 1 4 6 659 94 — — — — — — 12 216 80 1 4 49 81 1 2 254 27 — — — — — — — — 5 526 60 — — 271 77 2 825 89 — — — — — — 3 208 85 — — 2 912 88 2 361 38 — — — — — — 11 721 46 — — 5 860 47 3 013 54 — — — — — — 9 131 30 50 31 3 4 31 149 37 1 2 — — — — — — — — 130 610 30 103 37 3 4 5 867 57 3 4 — — — — — — — — 34 220 5 3 4 151 37 1 4 21 582 75 — — — — — — — — 77 252 40 1 4 422 42 41 266 92 1 4 — — — — — — — — 150 219 54 1 2 215 82 1 4 11 914 47 — — — — — — — — 61 852 71 1 2 993 12 1 2 125 721 91 3 4 14 860 75 — — — — — — 495 960 3 1 4</p>
      <pb n="84" />
      <p>№5 ВЕДОМОСТЬ О ЧИСЛЕ И РОДЕ ПРЕСТУПЛЕНИЙ В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1878 ГОД (С приложением о количестве арестантов)</p>
      <p>Наименование преступлений Число преступлений Число осужденных В Т О М Дворян потомственных Дворян личных Почетных граждан и купцов Духовного звания Мещан Крестьян м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. Отделение I О преступлениях против веры и постановлений церкви (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 184, 209, 218) 3 3 1 — — — — — — — — 2 — — — Отделение III Об оскорблении присутственных мест и чиновников, при отправлении должностей (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 276, 288) 15 15 1 — — 2 — — — — — 7 1 5 — О самовольном присвоении власти и составлении подложных указов или предписаний и других исходящих от правительства бумаг (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 289, 302) 6 49 — — — — — — — — — — — 45 — О похищении бумаг или вещей из присутственных мест, сорвании печатей и уничтожении постановленных по распоряжению правительства знаков (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 330, 307) 1 1 — — — 1 — — — — — — — — — О взломе тюрем, уводе и побеге находящихся под стражею или надзором (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 308, 317) 1 7 2 — — — — — — — — — 1 — 1 Отделение IV О преступлениях и проступках по службе государственной и общественной (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 329, 505, 1098, 1148) 18 24 — 2 — 10 — — — — — 1 — 11 — Отделение VI О нарушении уставов монетных (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 556, 578) 35 54 11 — — — — — — — — 5 1 22 4</p>
      <pb n="85" />
      <p>Ч И С Л Е ВОЗРАСТ ПРЕСТУПНИКОВ Военного сословия Инородцев Поселенцев Ссыльнокаторжных Ниже 17 лет 17–20 21–30 31–40 41–50 51–60 Свыше 60 лет м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж.</p>
      <p>— — — — 1 1 — — — — — — — — — 1 1 — 2 — — —</p>
      <p>— — 1 — — — — — — — — — 1 1 5 — 7 — 2 — — — — — — — 4 — — — — — 1 — 9 — 15 — 7 — 17 — — — — — — — — — — — — — — — — — 1 — — — — — — — — — — — 7 — — — — — — — — 1 4 1 3 — — — — —</p>
      <p>— — — — — — — — — — — — 5 — 10 — 6 — 3 — — —</p>
      <p>2 1 — — 25 5 — — — 1 1 — 8 5 19 4 16 — 10 1 — —</p>
      <pb n="86" />
      <p>Наименование преступлений Число преступлений Число осужденных В Т О М Дворян потомственных Дворян личных Почетных граждан и купцов Духовного звания Мещан Крестьян м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. О нарушении уставов о соли (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 623, 665) 2 2 — — — — — 1 — — — — — — — О нарушении постановлений по питейному сбору и акцизу (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 665, 717) 30 11 10 — — — 1 3 1 — — 4 — 4 7 Отделение VII О преступлениях и проступках против постановлений, ограждающих народное здравие (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 831, 900) 3 8 — — — — — — — — — 1 — 7 — О возбуждении к начатию или продолжению противозаконных исков и тяжб, о лживых доносах, лжесвидетельстве и ложных показаниях на повальных обысках (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 939, 946) 13 53 — — — 2 — — — — — — — 47 — О бродяжестве, укрывательстве беглых и нарушении постановлений о паспортах (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 950, 983) 39 55 2 — — — — — — — — 3 — 7 1 О преступлениях против общественной нравственности (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 993, 1003) 7 5 1 — — 1 — — — — — — — 4 1 О нарушении правил устава строительного (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1058, 1065) 1 1 — — — — — — — — — 1 — — — О нарушении правил осторожности от пожаров (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1076, 1077) 6 5 2 — — — — — — — — 1 — 4 2 О нарушении уставов торговых (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1169, 1345) 4 5 — — — — — 3 — — — — — 2 — Отделение IX О смертоубийстве (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1449, 1471) 87 139 24 — — 1 1 — — 1 — 3 2 54 18 О самоубийстве (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1472, 1476) 6 — — — — — — — — — — — — — — О нанесении увечья, ран и других повреждений (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1477, 1496) 60 92 5 — — — — — — 1 — 6 — 49 4</p>
      <pb n="87" />
      <p>Ч И С Л Е ВОЗРАСТ ПРЕСТУПНИКОВ Военного сословия Инородцев Поселенцев Ссыльнокаторжных Ниже 17 лет 17–20 21–30 31–40 41–50 51–60 Свыше 60 лет м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. — — — — 1 — — — — — — — — — 2 — — — — — — — — — — 1 — — — — — — — — 2 1 6 7 3 1 — 1 — —</p>
      <p>— — — — — — — — — — — — 5 — 2 — 1 — — — — — 1 — — — 3 — — — — — — — 16 — 20 — 12 — 5 — — — — — 1 — 44 1 — — 1 — 2 — 5 — 22 2 18 — 7 — — — — — — — — — — — — — 2 — — 1 1 — 1 — 1 — — — — — — — — — — — — — — — — — 1 — — — — — — — — — — — — — — — — — 1 2 1 2 — — — 1 — — — — — — — — — — — — — — — 3 — — — — — 2 — — —</p>
      <p>8 3 9 — 63 — — — — 1 3 4 29 10 67 4 24 3 16 2 — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — 2 — 34 1 — — 3 — 5 — 29 2 39 1 12 1 4 1 — —</p>
      <pb n="88" />
      <p>Наименование преступлений Число преступлений и дел Число осужденных В Т О М Дворян потомственных Дворян личных Почетных граждан и купцов Духовного звания Мещан Крестьян м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. О преступлениях против чести и целомудрия женщин (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1523, 1532) 13 18 — — — — — 1 — — — 3 — 7 — О личных оскорблениях (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1533, 1534) 30 40 2 — — 3 — 1 — — — 8 — 26 2 Отделение X О преступлениях против союза брачного (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1549, 1585) 4 33 2 — — — — — — — — — — 33 2 О преступлениях детей против родителей (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1591, 1592) 37 40 1 — — 1 — — — — — 7 — 28 1 Отделение XI О насильственном завладении чужим недвижимым имуществом или чужим скотом и об истреблении граничных меж и знаков (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1601, 1605) 1 4 — — — — — — — — — — — 3 — О зажигательстве (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1606, 1615) 20 17 4 — — — — — — — — 3 — 5 4 Об истреблении и повреждении чужого имущества посредством пороха или иного удобовоспламеняющегося вещества, или же потоплением, или иным образом (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1616, 1625) 11 21 — — — — — — — — — — — 21 — О разбое (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1627, 1636) 6 18 — — — — — — — — — — 6 — О грабеже (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1637, 1648) 37 92 4 — — 1 — — — — — 3 — 40 4 О воровстве-краже (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1644, 1664) 213 392 43 — — — — 1 — — — 29 4 159 29 О воровстве-мошенничестве (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1665, 1676) 6 7 — — — — — — — — — 3 — 2 —</p>
      <pb n="89" />
      <p>Ч И С Л Е ВОЗРАСТ ПРЕСТУПНИКОВ Военного сословия Инородцев Поселенцев Ссыльнокаторжных Ниже 17 лет 17–20 21–30 31–40 41–50 51–60 Свыше 60 лет м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. — — 1 — 6 — — — — — — — 7 — 9 — 2 — — — — — 2 — — — — — — — — — — — 18 2 14 — 7 — 1 — — —</p>
      <p>— — — — — — — — — — — 1 14 1 11 — 7 — 1 — — — 4 — — — — — — — 1 1 21 — 18 — — — — — — — — —</p>
      <p>— — — — 1 — — — — — — — 2 — 2 — — — — — — — — — — — 9 — — — 1 2 — — 3 1 4 1 5 — 4 — — — — — — — — — — — 4 — — — 7 — 4 — 6 — — — — — — — — — 12 — — — — — — — 1 — 6 — 10 — 1 — — — 1 — — — 47 — — — — — 5 — 56 3 23 — 4 — 4 1 — — 11 — — — 191 10 1 — 8 — 13 5 114 15 129 12 77 6 51 5 — — 1 — — — 1 — — — — — — — — — 5 — 1 — 1 — — —</p>
      <pb n="90" />
      <p>Наименование преступлений Число преступлений Число осужденных В Т О М Дворян потомственных Дворян личных Почетных граждан и купцов Духовного звания Мещан Крестьян м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. О присвоении вверенного чужого движимого имущества (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1681, 1682) 13 17 — — — 2 — 1 — — — 6 — 6 — О преступлениях и проступках по договорам и другим обязательствам (уложение <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 г.</date> ст. 1686, 1711) 3 1 — — — — — — — — — — — — — О происшествиях 21 — — — — — — — — — — — — — — Итого 752 1 229 115 2 — 24 2 11 1 2 — 96 9 597 80</p>
      <pb n="91" />
      <p>Ч И С Л Е ВОЗРАСТ ПРЕСТУПНИКОВ Военного сословия Инородцев Поселенцев Ссыльнокаторжных Ниже 17 лет 17–20 21–30 31–40 41–50 51–60 Свыше 60 лет м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. — — — — 2 — — — — — — — 6 — 5 — 4 — 2 — — — — — — — 1 — — — — — — — — — — — — — 1 — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — 30 4 14 1 452 18 1 — 18 5 53 11 360 44 428 33 234 11 136 11 — —</p>
      <pb n="92" />
      <pb n="93" />
      <p>ПРИЛОЖЕНИЕ О КОЛИЧЕСТВЕ АРЕСТАНТОВ В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1878 Г.</p>
      <p>Число оставшихся от <date when="1878" type="auto" subtype="regex-fallback">1878 г.</date> В <date when="1878" type="auto" subtype="regex-fallback">1878 г.</date> поступивших В <date when="1878" type="auto" subtype="regex-fallback">1878 г.</date> выбывших Оставшихся к <date when="1879" type="auto" subtype="regex-fallback">1879 г.</date> м. ж. всего м. ж. всего м. ж. всего м. ж. всего</p>
      <p>2 40 345 28 373 337 28 365 46 2 48</p>
      <p>Исправляющий должность Губернатора Статский Советник <persName ref="#person_длотовский" type="auto" subtype="context-person-fallback">Длотовский</persName>
      </p>
      <pb n="94" />
      <p>№ 6 ВЕДОМОСТЬ О ПОЖАРАХ В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1878 ГОД (С приложением об устройстве пожарной части)</p>
      <p>ГОРОДА И ОКРУГА В зимние месяцы В весенние месяцы Число пожаров Число погоревших дворов Сумма убытков Число пожаров Число погоревших дворов Сумма убытков В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName> — — — 2 1 1 200 округе оного 1 — 35 4 3 1 934 <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейске</placeName> — — — 1 1 500 округе оного 3 3 343 3 2 615 г. <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> — — — — — — округе оного 2 2 230 4 2 4 351 г. <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> — — — 2 — 111 округе оного — — — 7 3 2 098 г. <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> — — — 1 — 900 округе оного 3 1 21 8 5 9 035 Всего в губернии 9 6 629 32 17 20 744</p>
      <p>Исправляющий должность Губернатора Статский Советник <persName ref="#person_длотовский" type="auto" subtype="context-person-fallback">Длотовский</persName>
      </p>
      <pb n="95" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>В летние месяцы В осенние месяцы Всего в год Причина пожаров</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число пожаров</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число погоревших</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>дворов</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Сумма убытков</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число пожаров</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число погоревших</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>дворов</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Сумма убытков</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число пожаров</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число погоревших</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>дворов</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Сумма убытков</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>От молний</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>От дурного устрой-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ства печей и труб</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>От неосторожности</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>От поджога</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>От других причин</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>— — — — — — 2 1 1 200 — — 2 — —</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>2 1 226 9 4 6 694 16 8 8 889 — — 1 1 855 — — — 2 2 1 355 — — 1 — 1 — — — 2 — 250 8 5 1 208 — — — 1 7 3 2 3 436 — — — 3 2 3 436 — — 3 — — 5 5 2 184 3 — 664 14 9 7 429 — — 7 — 7 — — — — — 2 — 111 — — 1 — 1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>13</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>3 18 5 100 3 3 1 558 13 24 8 756 — — — — — — — — 1 — 900 — — — — 1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>2 1 1 846 2 — — 15 7 10 902 — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>16 28 13 647 19 7 9 166 76 58 44 186 — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>27</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>44</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="96" />
      <pb n="97" />
      <p>ВЕДОМОСТЬ О СОСТОЯНИИ ПОЖАРНОЙ ЧАСТИ ЗА 1878 ГОД</p>
      <p>В городах Брандмейстеров Рабочих Лошадей Машин Гидропультов ДРОГ Бочек Ухватов Багров Паровиков Колодцев Щитов Лестниц Ломов Топоров Кайл Железных лопат Фонарей Машинных рукавов Лестниц (кошки) Ведер Чанов Что стоит содержание в год летних зимних для возки инструментов руб. коп. <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName> 1 25 29 4 2 11 11 2 7 4 16 1 2 12 12 13 14 4 20 17 16 13 — — 6 740 98 3 4 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> 1 14 18 — — 17 17 — 6 — 18 — — 3 5 — 10 — — — 6 — 10 — 4 541 95 1 2 <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> 1 7 9 — — 8 8 — 3 — 4 — — 1 10 — 7 — — — 3 — 3 8 957 32 <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> — 8 11 — — 6 5 — 3 — 7 — — — 2 — 2 — — — 6 — 8 1 1 276 11 1 4 <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> 1 9 10 — — 10 10 — 4 — 17 — — — — — 5 — — — 5 — 12 — 1 576 7 ИТОГО 4 63 77 4 2 52 51 2 23 4 62 1 2 16 29 13 38 4 20 17 36 13 33 9 15 092 44 1 2</p>
      <p>Исправляющий должность Губернатора Статский Советник <persName ref="#person_длотовский" type="auto" subtype="context-person-fallback">Длотовский</persName>
      </p>
      <pb n="98" />
      <p>№ 7 ВЕДОМОСТЬ О НАСИЛЬСТВЕННЫХ И СЛУЧАЙНЫХ СМЕРТЯХ В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1878 ГОД</p>
      <p>ГОРОДА И ОКРУГА Число случаев смертоубийства Жертвы смертоубийства Самоубийцы</p>
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Детоубийство новорожденных</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Смертоубийство</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ИТОГО</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Детоубийство</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Смертоубийство</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ИТОГО</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>От болезни</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж.</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName> — 9 9 — — 8 1 8 1 — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>округе его 2 16 18 1 1 14 2 15 3 — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейске</placeName> — 5 5 — — 4 1 4 1 — — округе его — 8 8 — — 7 1 7 1 — — 9 — г. <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> — 3 3 — — 3 — 3 — 3 — 1 —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>округе его — 23 23 — — 21 2 21 2 5 — г. <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> — 9 9 — — 7 2 7 2 — — 1 — округе его — 17 17 — — 12 5 12 5 4 — 2 — г. <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> — 1 1 — — — 1 — 1 — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>округе его — 24 24 — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>18</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>18</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Итого</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>115</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>117</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>94</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>21</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>95</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>22</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>14</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>43</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <p>Исправляющий должность Губернатора Статский Советник <persName ref="#person_длотовский" type="auto" subtype="context-person-fallback">Длотовский</persName>
      </p>
      <pb n="99" />
      <p>Скоропостижно умершие Найденные мертвые тела Жертвы случайной смерти Всего умерло от насильственной смерти и случайностей От пьянства От неизвестных причин ИТОГО Убито громом Задавлено и упало с высоты Сгорело и убито на пожарах Умерло от угара Замерзло Утонуло Укушено до смерти зверями Умерло от других случайностей Всего умерло м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. 4 — 1 1 7 2 — — — — — — — — — — 2 — — 1 — — 2 — 4 1 19 4 11 — 10 2 29 3 — — — — 1 — 1 — 1 — 1 1 2 — — — — 1 6 2 50 8 5 2 1 1 12 5 — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — 16 6 — — 6 1 15 1 — — — — 2 — — — 1 — 3 — — — — — 4 — 10 — 32 2 2 1 — — 3 1 — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — 9 1 6 1 5 1 18 5 4 — — — — — — 1 — — — 1 — — — — — 1 — 3 48 10 6 — 1 — 8 — — — — — — — — — 1 — — — 1 — — — — — 2 — 17 2 8 2 9 4 19 6 1 — — — — — — — 1 — 3 1 — — — — — 1 4 2 40 13 1 — — — 1 — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — 1 1 3 1 12 1 22 4 — — — — — — — — — — — — — — — — 4 — 4 — 46 11 46 7 45 11 134 27 5 — — — 3 — 1 1 4 — 9 3 3 1 — — 10 3 30 8 278 58</p>
      <pb n="100" />
      <p>№ 8 ВЕДОМОСТЬ О ЧИСЛЕ УЧЕБНЫХ ЗАВЕДЕНИЙ И УЧАЩИХСЯ В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1878 ГОД</p>
      <p>НАЗВАНИЕ УЧЕБНЫХ ЗАВЕДЕНИЙ В губернском городе Число учебных заведений Число учащихся м. ж. <orgName ref="#org_мужская_классическая_гимназия" type="auto" subtype="org-fallback">Мужская классическая гимназия</orgName> 1 165 — Мужская шестиклассная прогимназия в <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейске</placeName> — — — <orgName ref="#org_женская_гимназия" type="auto" subtype="org-fallback">Женская гимназия</orgName> 1 — 187 Женская прогимназия — — — Учительская семинария 1 37 — Состоящее при ней училище 1 41 — Уездные училища с приготовительными при них классами, приходские 2-классные и городские начальные училища 4 221 12 Детский приют 1 2 98 Духовное училище 1 116 — Народные школы при церквях и домах церковнослужителей и при волостных правлениях — — — Щеголевское ремесленное училище 1 35 — ИТОГО 11 617 297</p>
      <p>Исправляющий должность Губернатора Статский Советник <persName ref="#person_длотовский" type="auto" subtype="context-person-fallback">Длотовский</persName>
      </p>
      <pb n="101" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>В окружных городах В округах Всего в губернии</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>учебных</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>заведений</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>учащихся Число</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>учебных</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>заведений</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>учащихся Число</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>учебных</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>заведений</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>учащихся</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>м. ж. м. ж. м. ж.</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>обоего</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>пола</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>— — — — — — 1 165 — 165</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>1 99 — — — — 1 90 — 90</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — 1 —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>187</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>187</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>1 — 77 — — — 1 — — — — — — — 1 37 — 37 — — — — — 1 41 — 41</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>77</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>77</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>6 406 — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>10</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>627</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>639</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — — — — — 1 116 — 116</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>98</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>100</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — — 1 35 — 35</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>53</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>773</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>150</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>53</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>773</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>150</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>923</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>496</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>77</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>53</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>773</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>150</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>72</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>886</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>524</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>410</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="102" />
      <pb n="103" />
      <p>ВЕДОМОСТЬ О ДОХОДАХ И РАСХОДАХ ГОРОДОВ ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1878 ГОД</p>
      <p>НАЗВАНИЕ ГОРОДОВ Приход за <date when="1878" type="auto" subtype="regex-fallback">1878 г.</date> Расход за <date when="1878" type="auto" subtype="regex-fallback">1878 г.</date> Остаток + или передержка – против годового дохода В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName> 48 419–5 1 2 47 240–54 1 2 + 1 178–51 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> 33 254–82 1 4 31 023–2 1 2 + 2 231–79 3 4 <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> 12 411–59 15 167–48 – 2 755–89 <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> 8 956–3 8 458–4 1 2 + 497–98 1 2 <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> 13 840–74 3 4 14 467–5 1 4 – 626–30 1 2 Итого 116 882–24 1 2 116 356–14 3 4 + 526–9 3 4</p>
      <p>Исправляющий должность Губернатора Статский Советник <persName ref="#person_длотовский" type="auto" subtype="context-person-fallback">Длотовский</persName>
      </p>
      <pb n="104" />
      <p>ВЕДОМОСТЬ О ЧИСЛЕ ПРИНЯТЫХ РЕКРУТ ПО СОСЛОВИЯМ ЗА 1878 ГОД</p>
      <p>ПО ПРИЗЫВУ 1878 Г. ПРИНЯТО 1. Дворян потомственных и личных 2. Лиц, состоящих на государственной службе 3. Почетных граждан, потомственных и личных 4. Прочих лиц, изъятых от внесения в 10-ю народную перепись, а также вышедших после ревизии из податного сословия 5. Купцов 6. Мещан и цеховых 7. Крестьян всех наименований 8. Прочих лиц, внесенных в ревизские сказки, а равно приписанных к обществам после ревизии Итого</p>
      <p>Исправляющий должность Губернатора Статский Советник <persName ref="#person_длотовский" type="auto" subtype="context-person-fallback">Длотовский</persName>
      </p>
      <pb n="105" />
      <p>Подлежало вынутию жребия В ТО ЧИСЛО Зачислено в ратники ополчения Принято окончательно на испытание 2 573 1 688 — — — — 1 — 4 — 3 — 43 — 663 — — — 2 573 1 688 714 —</p>
      <pb n="106" />
      <p>В сем деле шестьдесят один пронумерованный лист.</p>
      <p>Верно: И. д. Столоначальника Б*</p>
      <pb n="107" />
      <p>СОДЕРЖАНИЕ</p>
      <p>ОТЧЕТ ГУБЕРНАТОРА ЗА 1878 ГОД………………………………………… 7 ОБЗОР ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1878 ГОД…………………….. 13 ВЕДОМОСТИ К ОБЗОВУ ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1878 ГОД 67</p>
    </body>
  </text>
  <standOff>
    <listPerson>
      <person xml:id="person_длотовский">
        <persName>Длотовский</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_ивановский">
        <persName>Ивановский</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_игнат">
        <persName>Игнат</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_петров">
        <persName>Петров</persName>
      </person>
    </listPerson>
    <listPlace>
      <place xml:id="place_krasnoyarsk">
        <placeName>Красноярск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_eniseysk">
        <placeName>Енисейск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_kansk">
        <placeName>Канск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_achinsk">
        <placeName>Ачинск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_minusinsk">
        <placeName>Минусинск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_turukhansk">
        <placeName>Туруханск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_enisei_province">
        <placeName>Енисейская губерния</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_tomsk_province">
        <placeName>Томская губерния</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_irkutsk_province">
        <placeName>Иркутская губерния</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_eastern_siberia">
        <placeName>Восточная Сибирь</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_turukhansk_region">
        <placeName>Туруханский край</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_enisei_okrug">
        <placeName>Енисейский округ</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_krasnoyarsk_okrug">
        <placeName>Красноярский округ</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_kansk_okrug">
        <placeName>Канский округ</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_achinsk_okrug">
        <placeName>Ачинский округ</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_minusinsk_okrug">
        <placeName>Минусинский округ</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_kamensky_plant">
        <placeName>Каменский завод</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_rybinskoe">
        <placeName>Рыбинское</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_tesinskaya_volost">
        <placeName>Тесинская волость</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_якутской">
        <placeName>Якутской</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_шушенской">
        <placeName>Шушенской</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_александровский">
        <placeName>Александровский</placeName>
      </place>
    </listPlace>
    <listOrg>
      <org xml:id="org_police_department">
        <orgName>Департамент полиции</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_prikaz_public_welfare">
        <orgName>Приказ общественного призрения</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_medical_board">
        <orgName>Врачебная управа</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_troitsk_salt_works">
        <orgName>Троицкий солеваренный завод</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_ministry_internal">
        <orgName>Министерство внутренних дел</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_главное_управление">
        <orgName>Главное управление</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_описи_архив">
        <orgName>описи Архив</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_сл_учае_временной_отлучки_которого_управление">
        <orgName>сл учае временной отлучки которого управление</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_канское_окружное_управление">
        <orgName>Канское окружное управление</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_потому_что_казенная_палата">
        <orgName>потому что казенная палата</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_что_казенная_палата">
        <orgName>что казенная палата</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_тюремный_комитет">
        <orgName>тюремный комитет</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_иркутский_приказ">
        <orgName>Иркутский приказ</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_устава_возложено_на_попечительный_комитет">
        <orgName>устава возложено на попечительный комитет</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_мужская_классическая_гимназия">
        <orgName>Мужская классическая гимназия</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_женская_гимназия">
        <orgName>Женская гимназия</orgName>
      </org>
    </listOrg>
  </standOff>
</TEI>