<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="ru">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1882 Всеподданнейший отчет начальника Енисейской губернии</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Prepared locally from OCR-layer PDF for TEI conversion.</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1882 Всеподданнейший отчет начальника Енисейской губернии</title>
          <idno type="report-id">18</idno>
          <idno type="portal-url">https://govreport.sfu-kras.ru/availableReports/report/18</idno>
          <idno type="portal-base">https://govreport.sfu-kras.ru</idno>
          <ref target="https://govreport.sfu-kras.ru/uploads/GO_1882_sovremennyj_11_03_2025_7354b9f114.pdf" type="pdf">https://govreport.sfu-kras.ru/uploads/GO_1882_sovremennyj_11_03_2025_7354b9f114.pdf</ref>
          <ref target="https://govreport.sfu-kras.ru/uploads/GO_1882_drevnij_09_03_2025_2e47fe5d30.pdf" type="pdf-original">https://govreport.sfu-kras.ru/uploads/GO_1882_drevnij_09_03_2025_2e47fe5d30.pdf</ref>
          <note type="archive">ГАКК. Ф. 31. Оп. 1. Д. 41. Л. 48</note>
          <note type="source">ГАКК</note>
          <note type="text-type">Печатный</note>
          <extent>88 pages</extent>
          <note type="portal-metadata">Metadata fields were copied from the report page at govreport.sfu-kras.ru.</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>OCR text was first extracted from PDF into plain text with explicit [[PAGE_BREAK:N]] markers. TEI was then built from the intermediate text with rule-based markup for persons, places, organizations, and years in the range 1800-1917. Tables were reconstructed from line structure and repeated row patterns in the plain text layer. Named-entity mode: rule-based fallback only.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru">Russian</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change>Initial rule-based TEI conversion from OCR text.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1" />
      <p>
        <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейский</placeName> губернский статистический комитет ОТЧЕТ И ОБЗОР О СОСТОЯНИИ ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1882 ГОД* Начато: <date when="1883-06-08" type="auto" subtype="regex-fallback">8 июня 1883 г.</date> Окончено: <date when="1883-07-09" type="auto" subtype="regex-fallback">9 июля 1883 г.</date> На 48 листах * Титул реконструирован, оригинал не сохранился. Прим. ред.</p>
      <pb n="2" />
      <pb n="3" />
      <p>3 № 254 <date when="1883-07-09" type="auto" subtype="regex-fallback">9 июля 1883 г.</date> В <orgName ref="#org_главное_тюремное_управление" type="auto" subtype="org-fallback">Главное Тюремное Управление</orgName> Вследствие циркулярного распоряжения г-на министра внутренних дел от <date when="1879-12-07" type="auto" subtype="regex-fallback">7 декабря 1879 г.</date> за № 4805, имею честь препроводить при сем обзор экземпляры обзора о состоянии вверенной мне губернии за <date when="1882" type="auto" subtype="regex-fallback">1882 г.</date> Подлинный подписал: Губернатор, Генерал-Лейтенант Педашенко Верно: Секретарь А. <persName ref="#person_петров" type="auto" subtype="seed-surname-fallback">Петров</persName>
      </p>
      <pb n="4" />
      <p>4 По экземпляру обзора отослано 9 июня следующим г-м губернаторам: Астраханскому № 195 Архангельскому № 196 Благовещенскому № 197 Виленскому № 198 Витебскому № 199 Владимирскому № 200 Вологодскому № 201 Воронежскому № 202 Вятскому № 203 *** № 204 * Семиреченскому № 205 Гродненскому № 206 Екатеринославскому № 207 Елизаветпольскому № 208 Житомирскому № 209 <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Иркутскому</placeName> № 210 Казанскому № 211 Калишскому № 212 Камен. Подольскому № 213 Кишеневскому № 214 Киевскому № 215 Ковенскому № 216 Костромскому № 217 Кронштадтскому № 218 Курскому № 219 Калужскому № 220 Ломжинскому № 221 Лифляндскому № 222 Минскому № 223 Московскому № 224 Могилевскому № 225 Нижегородскому № 226 Нижеславскому № 227 Новгородскому № 228 Новороссийскому № 229 Омскому № 230 Орловскому № 231 Оренбургскому № 232 Пензенскому № 233 Пермскому № 234 Петрозаводскому № 235 Плоцкому № 236 Полтавскому № 237 Псковскому № 238 Ревельскому № 239 Рижскому№ 240 Рязанскому № 241 С.-Петербургскому № 242 Саратовскому № 243 Симбирскому № 244 Симферопольскому № 245 Смоленскому № 246 Ставропольскому № 247 Якутскому № 248 Приморскому № 249 Амурскому № 250 Забайкальскому № 251 Московскому № 252 Варшавскому № 253 Верно: Секретарь А. <persName ref="#person_петров" type="auto" subtype="seed-surname-fallback">Петров</persName> * Здесь и далее *, (***) — текст неразборчив. Прим. ред.</p>
      <pb n="5" />
      <p>5 Опись бумагам, нахОдящимся в сем деле число листов № * * 1 2 Всеподданейший рапорт Государю Императору за № 173 с отчетом и обзором за <date when="1882" type="auto" subtype="regex-fallback">1882 год</date> Отпуски с донесений г-ну генерал-губернатору и министрам за № 176, 174, 175 и отпуск с донесений в Глав. жанд. управление за № 254 Итого Верно: Секретарь А. <persName ref="#person_петров" type="auto" subtype="seed-surname-fallback">Петров</persName> 44 3 47 6 1 7</p>
      <pb n="6" />
      <p>6 Его Императорскому Величеству <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> Губернатора Рапорт Всеподданейше донося Вашему Императорскому Величеству, что во вверенной управлению моему губернии все состоит благополучно, повергаю на Высочайшее усмотрение Ваше годовой отчет о состоянии сей губернии за <date when="1882" type="auto" subtype="regex-fallback">1882 год</date>. Подлинный подписал: Губернатор, Генерал Лейтенант Педашенко Верно: Член Секретарь А. <persName ref="#person_петров" type="auto" subtype="seed-surname-fallback">Петров</persName> Июня 8-го дня <date when="1883" type="auto" subtype="regex-fallback">1883 года</date> № 173 <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярск</placeName>
      </p>
      <pb n="7" />
      <p>7 № 176 <date when="1883-06-08" type="auto" subtype="regex-fallback">8 июня 1883 года</date> № 174 № 175 Господину Генерал-Губернатору <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName> Имею честь представить при сем Вашему Высокопревосходительству копию со всеподданейшего отчета и обзора о состоянии <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> за <date when="1882" type="auto" subtype="regex-fallback">1882 г.</date> Господину Министру Внутренних Дел Имею честь представить Вашему Сиятельству копию со всеподданейшего отчета и обзора о состоянии <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> за <date when="1882" type="auto" subtype="regex-fallback">1882 год</date> в двух экземплярах. Господину Министру Государственных Имуществ Имею честь представитьпри сем Вашему Высокопревосходительству копию со всеподданейшего отчета и обзора о состоянии <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> за <date when="1882" type="auto" subtype="regex-fallback">1882 год</date>. Подлинный подписал: Губернатор, Генерал Лейтенант Педашенко Верно: Член Секретарь А. <persName ref="#person_петров" type="auto" subtype="seed-surname-fallback">Петров</persName>
      </p>
      <pb n="8" />
      <pb n="9" />
      <p>9 ВСЕПОДДАННЕЙШИЙ ОТЧЕТ НАЧАЛЬНИКА ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1882 ГОД</p>
      <pb n="10" />
      <p>10 Жителей всех сословий в губернии было 424 347 душ обоего пола, более предшествовавшего года на 3 337. <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейская губерния</placeName> простирается на 46 699 квадратных миль и считается одной из плодородных в <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName>. Хлеба озимого и ярового посеяно 536 670 и снято 2 565 334 четвертей; меньше минувшего года на 733 435 четвертей. Урожай хлеба в губернии был сам-4. Так как из урожая отчетного года приходится хлеба на душу 6 четвертей, то снятым хлебом вполне удовлетворяются все нужды обывателей; сверх того, в сельских экономических магазинах имелось запасного озимого и ярового хлеба на лицо 312 851 четв . Денежные средства заключаются: а) в губернском продовольственном капитале 65 655 руб. 55 коп., не считая процентов с <date when="1868-06-08" type="auto" subtype="regex-fallback">8 июня 1868 г.</date>, находящимся в обращении в Государственном банке; б) мещанском — 7 174 руб. 12 коп., и в капитале общественной запашки 167 781 руб. 45 коп., для удовлетворения хозяйственных нужд крестьян <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского</placeName>, <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского</placeName> и <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName> округов. На 186 фабриках и заводах выделано изделий на 2 788 421 руб., из этой суммы 73,3 % приходится на долю винокуренных и водочных заводов; следовательно, остальные роды заводской промышленности находятся в неудовлетворительном состоянии, преимущественно по недостатку капиталов, поглощаемых золотопромышленностью и винокурением. На золотых приисках было рабочих 11 059 чел ., менее предшествовавшего года на 1 190. Золота добыто 278 пуд. 5 фун . 4 зол . и 58 дол., менее <date when="1881" type="auto" subtype="regex-fallback">1881 г.</date> на 46 пуд. 7 фун. 12 зол . и 37 дол. Причину такового уменьшения можно отнести к выработке приисков с лучшим содержанием золота. Города <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName>, малонаселенные и неоживленные заводскою и фабричною деятельностию , не могут иметь значительных торговых оборотов. Торговых свидетельств и билетов было взято 6 966, менее <date when="1881" type="auto" subtype="regex-fallback">1881 г.</date> на 137. Пароходы с иностранными товарами не могли достигнуть устья реки <placeName ref="#place_enisey_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисей</placeName> потому, что были задержаны льдами в Карском море. <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейская губерния</placeName>, хотя и соединена водным путем с соседнею <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Иркутскою</placeName> губерниею, а також и <placeName ref="#place_забайкальской" type="auto" subtype="context-place-fallback">Забайкальской</placeName> областью, но пороги реки Тунгуски (Ангары) препятствуют</p>
      <pb n="11" />
      <p>11 в настоящее время пользованию этим путем. Неудобство этого сообщения в непродолжительном времени будет устранено воспоследовавшим Высочайшим Вашего Императорского Величества, в 28-й день июля <date when="1882" type="auto" subtype="regex-fallback">1882 г.</date>, повелением, коим разрешено: приступить с будущего <date when="1883" type="auto" subtype="regex-fallback">1883 г.</date> к производству работ, необходимых для устройства непрерывного водяного сообщения между бассейнами рек Обь и <placeName ref="#place_enisey_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисей</placeName>. Благополучное исполнение этого весьма важного предприятия откроет непрерывное по Сибири водяное сообщение от города Тюмени в <placeName ref="#place_тобольской" type="auto" subtype="context-place-fallback">Тобольской</placeName> губернии до Кяхты в <placeName ref="#place_забайкальской" type="auto" subtype="context-place-fallback">Забайкальской</placeName> области, и доставит во многих отношениях неисчислимые выгоды для Западной и <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName>. Окладных податей и записных сборов, с недоимками прежних лет, ожидалось по счетам Казенной палаты к поступлению 1 427 311 руб. 15 ½ коп., в число этой суммы взыскано 634 807 руб. 69¼ коп., исключено 109 748 руб. 60 коп., оставалось к <date when="1883-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1883 г.</date> 682 754 руб. 86¼ коп., более предыдущего года на 36 666 руб. 77¼ коп., из означенной недоимки надлежит сложению 238 416 руб. 86 ½ коп.; за вычетом этой суммы действительно следует считать в недоимке 444 337 руб. 99¾ коп., значительная часть коей состоит за поселенцами, а также за умершими, неспособными к работе и выбывшими из губернии крестьянами и частию мещанами из ссыльных, причисленными к обществам по распоряжению правительства, без согласия обществ, которые, согласно 747 ст. XIV тома устава о ссыльных по продолжению <date when="1876" type="auto" subtype="regex-fallback">1876 г.</date> и 392 ст. устава счетного, и не ответственны за недоимку подобных лиц; кроме того, будут подлежать сложению со счетов образовавшиеся на сельских обществах недоимки, вследствие обнаруженного неправильно веденного прежде счетоводства. К приведению в известность сих недоимок принимаются надлежащие меры. Казенных доходов по <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> поступило 253 489 руб . 23 коп.; расходов по всем ведомствам произведено 1 532 633 руб . 4 коп.; следовательно, доходы превышали расходы на 1 002 261 руб. 19 коп. Из эпидемиологических болезней по степени развития и числу жертв первое место занимают натуральная оспа, распространившаяся в северной части <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского округа</placeName>,</p>
      <pb n="12" />
      <p>12 <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханском</placeName> крае и в <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском округе</placeName>, и тиф, заносимый в тюремные больницы ссыльными. Свирепствовавший в предшествовавшие годы дифтерит значительно ослабел и появлялся более спорадически . Больных в течение года было натуральною оспою 694, из коих умерло 130, или 18,7 %, тифом — 1 080, из них умерло 76, или 7,0 %, и дифтеритом 251, из них умерло 82, или 32,6 %. Учебных заведений считалось 62 и учащихся в них 2 099 мужеского и 627 женского пола, всего 2 726 обоего пола; в сравнении с минувшим годом число учебных заведений увеличилось 3 и учащихся на 39 чел . В <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName> музее состояло предметов: естественно-исторического отдела 5 151, производств и промыслов — 2 200, антропологического — 1 295 и сельскохозяйственного — 250, всего 8 896, более предшествовавшего года на 476, сверх того считалось в кабинете учебных пособий 4 250 и в библиотеке книг, карт и рисунков 4 544 названия в 6 363 томах. Деятельность административных и судебных мест вообще можно считать удовлетворительною, или принять в соображение постоянное увеличение количества дел и крайнюю недостаточность служащих во всех судебных местах; только одно предполагаемое Правительством преобразование судебной части в Сибири может улучшить положение судебных учреждений, а также и облегчить возлагаемые ныне на городские и окружные полиции трудно совместимые обязанности. Воспоследовавшее Высочашее Вашего Императорского Величества в 27-й день апреля <date when="1882" type="auto" subtype="regex-fallback">1882 г.</date> повеление о преобразовнии общественного управления государственных крестьян в <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName>, введено в <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> постепенно. Подлинный подписал: Губернатор, Генерал Лейтенант Педашенко Верно: Член Секретарь А. <persName ref="#person_петров" type="auto" subtype="seed-surname-fallback">Петров</persName>
      </p>
      <pb n="13" />
      <p>13 ОБЗОР ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИГУБЕРНИИ ЗА 1882 ГОД Приложение ко всеподданнейшему отчету КРАСНОЯРСК ТИПОГРАФИЯ ГУБЕРНСКОГО ПРАВЛЕНИЯ 1883 гОд</p>
      <pb n="14" />
      <p>14 ОГЛАВЛЕНИЕ СТАТЕЙ ОБЗОРА ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА ОБЗОРА ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 18821882 ГОДГОД Страницы Описание губернии I. Естественные и производительные силы губернии и экономическая деятельность населения А. Земледелие – – – – – Б. Обеспечение народного продовольствия – – – В. Промыслы городского и сельского населения и Г. Промышленность заводская и фабричная – – – – Д. Торговля – – – – – 4 Е. Движение населения – – – – II. Подати и повинности А. Окладные взыскания – – – Б. Губернские земские сборы –– 29 В. Частные земские сборы Г. Отправление денежных повинностей– Д. Городские доходы и расходы – – – Е. Акцизные сборы – – – 3 Ж. Отправление натуральных повинностей – – З. Воинская повинность III. Общественное благоустройство и благочиние А. Казенные и общественные здания – – –6 Б. Сухопутные сообщения: дороги, мосты, перевозы и почты В. Водные сообщения Г. Народная нравственность Д. Раскол Е. Ссыльные, этапы, тюрьмы и ссыльнокаторжные Ж. Пожары З. Различные происшествия и народные бедствия</p>
      <pb n="15" />
      <p>15 IV. Народное здравие и общественное призрение: А. Врачи Б. Больницы и дома умалишенных В. Эпидемии и эпизоотии Г. Насильственные и случайные смерти Д. Богадельни и другие благотворительные учреждения V. Народное образование А. Учебные заведения Б. Музеи Приложения Ведомость о посеве и урожае хлеба № 1 “ о фабриках и заводах № 2 “ о движении населения № 3 “ о поступлении сборов и распределении недоимок по городам и округам № 4 “ о числе и роде преступлений № 5 “ о пожарах, с приложением сведения о состоянии пожарной части № 6 “ о насильственных и случайных смертях № 7 “ о числе учебных заведений № 8</p>
      <pb n="16" />
      <pb n="17" />
      <p>17 ОБЗОР ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1882 ГОД <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейская губерния</placeName> занимает западную часть <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName>, между 52 ° 20' и 77 ° 33' сев. шир . и 95 ° и 128 ° вост . долготы от острова Ферро . Наибольшая длина ее от границы Китая до мыса на восточной половине Таймырского полуострова 2 800, а наибольшая ширина от запада к востоку до 1 300 верст. <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейская губерния</placeName> граничит с севера Ледовитым морем, с северо-востока — Жиганским и Вилюйским округами <placeName ref="#place_якутской" type="auto" subtype="context-place-fallback">Якутской</placeName> области, с востока и юго-востока — Киренским и Нижнеудинским округами <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Иркутской губернии</placeName>, с юга — владениями Китайской империи, с запада — западною Сибирью, а именно: на юго-западе и западе — с округами Кузнецким, Мариинским и Нарымским <placeName ref="#place_tomsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Томской губернии</placeName> и северо-западе — <placeName ref="#place_березовским" type="auto" subtype="context-place-fallback">Березовским</placeName> округом <placeName ref="#place_тобольской" type="auto" subtype="context-place-fallback">Тобольской</placeName> губернии. В юго-западной части губернии, на пространстве около 500 верст, границами служит горный хребет, известный под именем Кузнецкого Алатау и реки Урюп и <placeName ref="#place_chulym_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Чулым</placeName> . От Китайской империи, почти на всем протяжении, губерния отделена цепью Саянских гор; от <placeName ref="#place_нижнеудинского" type="auto" subtype="context-place-fallback">Нижнеудинского</placeName> округа на большом протяжении — реками Бирюсою и впадающим в нее Тагулом ; граница <placeName ref="#place_киренского" type="auto" subtype="context-place-fallback">Киренского</placeName> округа совпадает на юге с р. Ангарою, на севере с Нижнею Тунгускою , а вся северо-восточная граница губернии, на протяжении 700 верст, — с рекою Анабар . Площадь <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> простирается до 2 259 562,3 квадр . верст или 46 699,82 квадр . миль, в том числе:</p>
      <pb n="18" />
      <p>квадр . верст. квадр . миль. <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярский округ</placeName> на 18 011,4 372,25 <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинский</placeName> 51 177,0 1 057,71 <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канский</placeName> 72 989,5 1 508,52 <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинский</placeName> 93 497,1 1 932,36 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейский</placeName> 399 012,7 8 246,65 <placeName ref="#place_turukhansk_region" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханский край</placeName> 1 624 874,6 33 582,33 По своей громадной величине она занимает второе место в ряду губерний и областей империи. Поверхность губернии представляет большое разнообразие и состоит из горных цепей и степных пространств (в <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском округе</placeName>) и низменных тундр (в <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханском</placeName> крае); впрочем обитаемые части губернии имеют преимущественно гористый характер. Горные хребты, пересекающие губернию в разных направлениях, обусловливают и общую покатость ее к северу, обозначаемую направлением вод обширной речной системы Енисея. Другая замечательная покатость, с востока на запад, обозначается направлением трех Тунгусок , главных притоков Енисея. Из хребтов самый значительный есть Саянский в <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском округе</placeName>, составляющий как бы продолжение Алтайской горной возвышенности; в связи с ним тянется на север Кузнецкий Алатау ; из горных кряжей на западной стороне Енисея замечателен еще Кемчугский. Покатость с востока на запад обусловливается Тунгусским хребтом, простирающимся от юго-востока к северо-западу; северный кряж губернии — Тыранга тянется по Таймырскому полуострову до самого моря. Между равнинами, занимающими в губернии обширное пространство, первое место принадлежит на севере тундрам <placeName ref="#place_turukhansk_region" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханского края</placeName>, а на юге — степям. Тундры залегают по обе стороны <placeName ref="#place_enisey_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">р. Енисей</placeName>, между 70 ° и 76° сев. шир ., и представляют низменные и часто болотистые пространства. Самая обширная тундра к востоку от <placeName ref="#place_enisey_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">р. Енисей</placeName> — Большая Низовая; кроме ее замечательны еще Авамская , лежащая на западе от р. Боганиды, и Малая Низовая — на востоке от верховьев р. Пясины. Тундра на западе от Енисея занимает пространство между этою рекою и р. Таз и называется Тазовскою .</p>
      <pb n="19" />
      <p>19 Самые обширные степи находятся в <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском округе</placeName>, к западу от Енисея, между 53 ° и 54 ° сев. шир ., и известны под именем Качинской и Сагайской по левую сторону р. Абакан и Абаканской — по правую сторону этой реки. В гидрографическом отношении <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейская губерния</placeName> весьма замечательна значительным протяжением рек и обилием в них вод. Губерния преимущественно орошается обширною речною системою Енисея, протекающего по всей ее длине с юга на север и впадающего в Ледовитое море под 71° 50' сев. шир . <placeName ref="#place_enisey_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисей</placeName> берет начало в пределах Китайской империи, в Хантайском хребте, и носит сперва название ХуаКема , а потом Да- Кема (т. е. Большего Кема ). Близ границы губернии <placeName ref="#place_enisey_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисей</placeName> принимает с левой стороны реку Кемчик , и вслед затем в урочище Кем- Кемчик прорывается чрез Саянский хребет, образуя ущелье в ½ версты длиною и 15 саж . шириною. Отсюда река носит название Енисея и течет до 53 ° сев. шир . по стране весьма гористой, вследствие чего в русле реки образуется множество порогов, из коих важнейшие: Большой, Дедушкин, Березовый, Джинский и Маинский . Преобладающее направление Енисея с юга на север, до слияния его с Верхнею Тунгускою (58° 27' сев. шир .); отсюда он поворачивается на запад, но вскоре опять возвращается к общему направлению на север. В южных округах: <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName>, <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName> и <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском</placeName>, <placeName ref="#place_enisey_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисей</placeName> течет то по равнинам, то опять сопровождается высокими, суживающими его русло, горами. В <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском округе</placeName> характер реки уже заметно изменяется: правый ее берег, по преимуществу, высок и называется каменным, а левый — низменным; за 61 ° сев. шир . русло реки разбивается на протоки и делается шире. От впадения Подкаменной и Нижней Тунгусок <placeName ref="#place_enisey_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисей</placeName> еще более расширяется, достигая наконец перед устьем местами до 60 верст ширины. Несмотря на препятствующие свободному плаванию пороги, <placeName ref="#place_enisey_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисей</placeName> судоходен в большей части своего течения. Самые главные притоки этой реки с правой стороны: Верхняя Тунгуска, или Ангара, Подкаменная и Нижняя Тунгуска , в которые в свою очередь вливаются многочисленные реки. Ангара, вытекая из озера Байкал, входит в <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскую губернию</placeName> под 58 ¾° сев. шир ., принимая от впадения в нее</p>
      <pb n="20" />
      <p>20 р. Илим название Верхней Тунгуски и изменяя северное направление в западное, которое сохраняет до самого устья. Длина течения Верхней Тунгуски в <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> простирается до 700 верст; река эта носит характер быстрой, горной реки, и плавание по ней крайне затрудняется от значительного числа порогов; главнейшими из них считаются: Стрелочный, Гребенской и Мурский . Подкаменная Тунгуска берет начало в <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском округе</placeName>, имеет течения до 1000 верст, частию судоходна, и вливается в <placeName ref="#place_enisey_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисей</placeName> под 61° 35' сев. шир . Нижняя Тунгуска издавна играла важную роль в истории завоевания Сибири: она служила казакам главным путем к р. Лене. По <placeName ref="#place_turukhansk_region" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханскому краю</placeName> Нижняя Тунгуска протекает на протяжении 850 верст и вливается в <placeName ref="#place_enisey_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисей</placeName> под 65 ° 47' сев. шир.; берега ее не населены и посещаются, как и Подкаменной Тунгуски , одними бродячими инородцами тунгусских родов. Из второстепенных притоков Енисея с правой стороны можно назвать: Ус, Ою , <placeName ref="#place_tuba_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Тубу</placeName>, Сыду , Ману и Кан ; ни одна из этих рек не протекает менее 160 верст, Кан же имеет течение до 500 верст. С левой стороны <placeName ref="#place_enisey_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисей</placeName> принимает в себя реки, менее значительные по длине; из числа их стоит упомянуть об Абакане и Турухане . Абакан берет начало в <placeName ref="#place_tomsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Томской губернии</placeName> из Абаканских гор, служащих водоразделом этой реки с притоками Телецкого озера. Абакан орошает западную часть <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского округа</placeName>; в верхнем течении река эта пробивается чрез узкие и скалистые ущелья; только от устья р. Таштыпа долина Абакана расширяется, но в 50 верстах выше своего устья река снова прорывается чрез ущелье, известное под именем Дикого. Длина течения Абакана до 400 верст. Турухан течет по тундрам и вливается в <placeName ref="#place_enisey_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисей</placeName> под 65 ° 50' сев. шир . Из рек, впадающих в Ледовитое море, значительны по величине Анабара , Хатанга и Таз. Первая берет начало под 66 ° сев. шир ., течет на протяжении 1 000 верст и вливается в Анабарский залив под 73° 1' сев. шир . Русло ее порожисто, берега отчасти тундристы , отчасти скалисты и покрыты лесом. Долина Анабары весьма мало населена и посещается только зверопромышленниками. Хатанга вытекает из Хатангского озера и имеет более 1 000 верст течения. Река Таз течет в северо-западном углу губернии, по пустынной местности, на протяжении около</p>
      <pb n="21" />
      <p>21 700 верст, и вливается в Тазовскую губу. Кроме означенных рек, губернию орошают еще реки системы Оби, из коих самые большие <placeName ref="#place_chulym_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Чулым</placeName> п Кет . Озер в губернии также много; из соленых и горько-соленых в <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName> и <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName> округах замечательны: Степное, Калараевское и Тагарское ; большие пресноводные озера Ессейское , Пясино и Таймырское находятся в <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханском</placeName> крае. I. ЕСТЕСТВЕННЫЕ И ПРОИЗВОДИТЕЛЬНЫЕ СИЛЫ ГУБЕРНИИ И ЭКОНОМИЧЕСКАЯ ДЕЯТЕЛЬНОСТЬ НАСЕЛЕНИЯ А. Земледелие (Приложением этой статьи служит ведомость № 1.) В отношении земледелия <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейская губерния</placeName> считается одной из плодороднейших в <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName>; наибольшим плодородием в ней отличаются округа <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинский</placeName>, <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярский</placeName> и <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинский</placeName>, а наименьшим — <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейский округ</placeName>, снабжаемый ежегодно хлебом преимущественно <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинским округом</placeName>. Посевы хлебов в губернии вообще начались: озимого с 20 июля и продолжались до конца августа <date when="1881" type="auto" subtype="regex-fallback">1881 г.</date>, а яровых — с половины апреля <date when="1882" type="auto" subtype="regex-fallback">1882 г.</date> и окончились в последних числах мая месяца, при неблагоприятной холодной и ветреной погоде; а потому всходы яровых и озимых хлебов в некоторых местах, например в <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском округе</placeName>, были неудовлетворительны; но с первых чисел июня, от перепадавших дождей и теплой погоды, хлеба в росте поправились и зерном оказались хорошего качества. Уборка хлебов совершалась большею частию при благоприятных климатических условиях, почему и урожай их был весьма удовлетворителен. Но за всем тем от бывших в течение лета засух, мороза и градобития погибло хлеба по округам: <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинскому</placeName> 2 517 дес . на сумму 60 450 руб. 30 коп., <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинскому</placeName> 3 047 дес . на 90 880 руб. 95 коп., <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канскому</placeName> 527 дес . на 16 176 руб. 39 коп., <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскому</placeName> 744 дес. на 9554 руб. 21 коп. и <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскому</placeName> 2002 дес . на 44 932 руб. 72 коп., всего 8 837 дес. на сумму 221 994 руб. 57 коп. От градобития больше всех пострадала <placeName ref="#place_абаканская" type="auto" subtype="context-place-fallback">Абаканская</placeName> волость <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского округа</placeName>. Урожай трав повсеместно был удовлетворителен. При посевах хлебов, уборке их и сена, недостатка в рабочих</p>
      <pb n="22" />
      <p>22 руках не ощущалось. Средние цены на рабочий труд были следующие : работнику по сельскому хозяйству платилось в год на хозяйском содержании 76 руб., работнице 44 руб. Поденная плата во время посева хлеба была: а) на хозяйском содержании — рабочему с лошадью 1 руб. 30 коп., пешему 58 коп. и работнице 37 коп.; на своем — рабочему с лошадью 1 руб. 60 коп., пешему 70 коп . и работнице 48 коп.; во время сенокоса: а) на хозяйском содержании — рабочему с лошадью 1 руб., пешему 52 коп. и работнице 42 коп.; б) на своем — рабочему с лошадью 1 руб. 20 коп., пешему 70 коп. и работнице 58 коп.; во время уборки хлебов: а) на хозяйском содержании — рабочему с лошадью 1 руб. 48 коп., пешему 75 коп. и работнице 58 коп. и б) на своем — рабочему с лошадью 2 руб., пешему 1 руб. и работнице 80 коп. Средние цены за пуд хлеба существовали следующие : Зимою Весною Летом Осенью руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. В <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском округе</placeName>: Муки ржаной 1 — 25 1 — 8 – — 89 – — 48 пшеничной 1 — 57 1 — 50 1 — 43 – — 85 Овса – — 54 – — 51½ – — 45 – — 36½ В <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском округе</placeName>: Муки ржаной 1 — 37½ 1 — 46 1 — 9 – — 71½ пшеничной 1 — 67½ 1 — 63 1 — 41½ 1 — 15½ Овса – — 71½ – — 76½ – — 57½ – — 49 В <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском округе</placeName>: Муки ржаной 1 — 5 1 — 3 – — 85½ – — 56 пшеничной 1 — 30 1 — 30 1 — 18 – — 86 Овса – — 70 – — 70 – — 56½ – — 38 В <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском округе</placeName>: Муки ржаной – — 68½ – — 69 – — 55 – — 41½ пшеничной 1 — 5 1 — 8 – — 94 – — 76½ Овса – — 41 – — 40 – — 42 – — 30 В <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском округе</placeName>: Муки ржаной – — 77½ – — 90 – — 86½ – — 41½ пшеничной 1 — 50 1 — 50 1 — 50 – — 85 Овса – — 60 – — 68 – — 85 – — 51½</p>
      <pb n="23" />
      <p>23 Осенью 1881 и весною <date when="1882" type="auto" subtype="regex-fallback">1882 г.</date> было посеяно хлеба: По округам Озимого Ярового Картофеля ЧЕТВЕРТЕЙ <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскому</placeName> 6378 136880 2508 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскому</placeName> 10141 36921 2548 <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинскому</placeName> 20161 69938 4172 <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинскому</placeName> 5724 154880 3500 <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канскому</placeName> 22533 67599 7984 На городских землях 85 5430 480 Итого 65022 471648 21192 536670 В отчетном году было посеяно всего 275 655 дес. хлеба; посевы превышали минувший год на 5 321 четверть. Количество собранного из посевов хлеба было: По округам Озимого Ярового Картофеля ЧЕТВЕРТЕЙ <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскому</placeName> 51304 552881 22855 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскому</placeName> 48953 129871 17597 <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинскому</placeName> 31079 668552 40739 <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинскому</placeName> 116933 428066 38204 <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канскому</placeName> 175576 325240 58398 На городских землях 760 36119 5310 Итого 424605 2140729 183103 2565334 Урожай хлеба был: в <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском округе</placeName> сам-4,2; <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName> — 3,7; <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName> — 6,0; <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName> — 4,3; <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName>— 5,5; на городских землях — 6,6; по губернии хлеба — 4,7 и картофеля сам-8,6. По сравнению урожая отчетного года с минувшим оказывается более + или менее –:</p>
      <pb n="24" />
      <p>24 По округам Озимого Ярового Картофеля ЧЕТВЕРТЕЙ <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскому</placeName> 25297 + 113850 + 12393 – <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскому</placeName> 24852 + 57199 + 8848 – <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинскому</placeName> 35085 + 54347 + 17362 + <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинскому</placeName> 5722 – 217999 + 16192 + <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канскому</placeName> 53829 + 144604 + 21632 + На землях городских 356 + 12289 + 4150 + Итого 133697 + 600288 + 38095 + 733985 + Из урожая отчетного года приходится хлеба на душу шесть четвертей. Снятым хлебом вполне удовлетворяются все нужды обывателей. Другие отрасли земледелия в губернии незначительны и производятся только для местного потребления. Б. Обеспечение народного продовольствия К <date when="1883-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1883 г.</date> находилось в экономических сельских магазинах запасного хлеба: налицо озимого 152 874 (5–7) и ярового 159 987 („–2¼); в недоимке озимого 62 548 (3–5) и ярового 42 488 (7–5), всего 417 899 (1–3½) четверт., а именно: По о к р уга м Число магазинов Налицо В недоимке ОзимогоЯровогоОзимогоЯрового <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскому</placeName> 74 14671 68034 4584 9737 7–5½ 5–2¾ 7–2¾ 1–,, <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскому</placeName> 78 30109 15547 22021 6441 1–,,½ 1–7½ 7–4½ ,,–4½ <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинскому</placeName> 22 28391 12369 8688 6607 1–4½ ,,–1 5–1 2–6½ <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинскому</placeName> 54 38628 30617 11579 11741 7–,, 4–5½ 4–5 1–5½ <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канскому</placeName> 78 41073 33418 15676 7962 4–4½ 4–1½ 2–7½ 1–3 Итого 306 152874 159987 62548 42488 5–7 ,,–2¼ 3-5 7–5¼ 312861 105037 6–1¼ 3–2¼</p>
      <pb n="25" />
      <p>25 В сравнении с предшествовавшим годом, хлеба в запасных магазинах было налицо более на 13 054 (6–1¼) и в недоимке менее на 15 056 (4–5¼) четвертей. В течение года поступило в возврат позаимствованного из запасных магазинов хлеба: озимого 30 076 ( 3–3 ½), ярового 92 523 (7–3½), и выдано в ссуду озимого 26 622 (2–3 ½) и ярового 79 992 (1–1) четвертей. Сельские экономические магазины находятся в удовлетворительном состоянии. Продовольствие жителей <placeName ref="#place_turukhansk_region" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханского края</placeName>, состоящего преимущественно из бродячих инородцев, обеспечивается имеющимся казенным хлебом в <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханском</placeName> крае и <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском округе</placeName>, всего в количестве 19 568 пуд. и наличным запасным капиталом, в размере 5 495 руб. В городских общественных запасных магазинах состояло хлеба 8 900 четвертей, в том числе в городах: <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName> 4 116, <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> 667, <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> 1 869 и <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> 2 248. Денежные средства заключаются: а) в губернском продовольственном капитале 65 655 руб. 55 коп. (не считая процентов с <date when="1868-06-08" type="auto" subtype="regex-fallback">8 июня 1868 г.</date>), находящемся в обращении в Государственном банке, б) мещанском — 7 174 руб. 12 коп. и в) в капитале общественной запашки, для удовлетворения хозяйственных нужд крестьян: в <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском округе</placeName> 132 218 руб. 30 коп., <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName> 32 672 руб. 4¼ коп. и <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName> 2 891 руб. 11 коп., всего 167 781 руб. 45¼ коп. В. Промыслы городского и сельского населения и Г. Промышленность заводская и фабричная (Приложением к этой статье служит ведомость № 2.) Обыватели <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярска</placeName> занимаются более мелочною торговлею и отчасти земледелием; преобладающими ремеслами в нем считаются: сапожное, кузнечное н плотничное; жители <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейска</placeName> снискивают себе пропитание преимущественно извозом, рыболовством и работами на золотых промыслах; большая часть городского населения <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинска</placeName> и <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канска</placeName> занимается хлебопашеством, извозом и скотоводством; промыслы у обывателей г. <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинска</placeName> заключаются преимущественно в сбыте хлеба, скота, в выделке бараньих шкур и изделий из них, а также в разведении арбузов и дынь.</p>
      <pb n="26" />
      <p>26 Скотоводство в особенности преобладает у инородцев <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского округа</placeName> (сагайцев), они имеют весьма значительные стада лошадей и овец, содержанию коих много способствуют обильные луга и степи, которые мало или вовсе не покрываются снегом, давая возможность скоту оставаться на зиму на подножном корме. В губернии считается скота: лошадей 356 097, рогатого 277 420, овец 450886, свиней 110 271, коз 9 463, оленей 28 306 и собак ездовых 333, всего 1 232 776 голов, в том числе в <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском округе</placeName> 539 445 голов, или 43,7 %. На 100 душ населения губернии приходится: лошадей 83,9; рогатого скота 65,3; овец 106,2 и свиней 25,9. Число скота в отчетном году увеличилось на 48 875 голов. Рыбные промыслы производятся более в <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском округе</placeName> и <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханском</placeName> крае, но в последнем улов рыбы был значительно менее предыдущего года. Звериными промыслами занимаются большею частию инородцы; но, к сожалению, выгоды от этого промысла год от году уменьшаются, частию по причине убыли пушного зверя от лесных пожаров, а также и от распространения золотых приисков в глубь тайги. Пчеловодство развито в незначительной степени и сравнительно с минувшим годом уменьшилось на 2 017 ульев, так что осталось всего 50 445 ульев, а именно: в <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском округе</placeName> — 18 455, <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName> — 16 651, <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName> — 7 300, <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском</placeName> — 4 667 и <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName> — 3 372. Кустарная промышленность преобладает в <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском округе</placeName>. В волостях Шушенской , Абаканской, Новоселовской и <placeName ref="#place_tesinskaya_volost" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Тесинской</placeName> выделываются ручным способом: разного сорта холсты до 103 000 арш ., дегтю и смолы до 6 750 ведер , деревянной посуды, саней и дровней, всего на сумму 33 207 руб. В <placeName ref="#place_балахтинской" type="auto" subtype="context-place-fallback">Балахтинской</placeName> волости <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского округа</placeName> производится: холста до 59 200 арш ., дегтю и смолы до 5 340 ведер и деревянной посуды, саней и проч., всего на сумму 25 423 руб. Выделка разного сорта холста в <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском округе</placeName> превышает 91 000 арш . Изделия кустарной промышленности во всех округах сбываются внутри губернии. Сухопутною перевозкою тяжестей занимались более в округах <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName> и <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName> и менее — в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском</placeName>, <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName> и <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName>. Средние цены с пуда за перевозку сухим путем тяжестей от <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярска</placeName> были:</p>
      <pb n="27" />
      <p>В июне В декабре  До <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинска</placeName> 35 коп. 25 коп.  <placeName ref="#place_tomsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Томска</placeName> 85 коп. 85 коп.  <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канска</placeName> 40 коп. 35 коп.  Нижнеудинска 1 руб. 75 коп. 1 руб. 25 коп.  <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Иркутска</placeName> 3 руб. 2 руб.  <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейска</placeName> 60 коп. 60 коп.  <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинска</placeName> 1 руб. 30 коп. 90 коп. На золотых приисках было рабочих 11 059 чел., менее предыдущего года на 1 190. Золота добыто 278 пуд. 5 фун . 54 зол. и 58 дол., менее <date when="1881" type="auto" subtype="regex-fallback">1881 г.</date> на 46 пуд. 7 фун . 12 зол. и 37 дол. Причину такового уменьшения можно отнести к выработке приисков с лучшим содержанием золота и дороговизне жизненных припасов и потребностей. В отчетном году производились работы на промыслах:  1-й системы северной тайги <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского округа</placeName> — 79;  2-й системы южной тайги <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского округа</placeName> — 134;  3-й —<placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName> — 29;  4-й — <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского</placeName> — 41;  5-й — Бирюсинской — <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского</placeName> и Нижнеудинского округов — 23;  6-й — <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского</placeName> — 4. Итого: 310. Промыто песков, пуд.:  1-й системы — 100766450  2-й системы — 119588130  3-й системы — 33004000  4-й системы — 33188100  5-й системы — 12887875  6-й системы — 2352500 Итого: 301787055 Добыто шлихового золота:  1-й системы — 95 пуд. 1 фун. 53 зол. 52 дол.  2-й системы — 115 пуд. 13 фун. 73 зол. 35 дол.</p>
      <pb n="28" />
      <p>28  3-й системы — 18 пуд. 18 фун. 63 зол. 22 дол.  4-й системы — 29 пуд. 35 фун. 29 зол. 31 дол.  5-й системы — 16 пуд. 34 фун. 74 зол. 14 дол.  6-й системы — 2 пуд. 21 фун. 49 зол. Итого: 278 пуд. 5 фун. 54 зол. 58 дол. Сложное содержание золота в 100 пуд. песка, долей:  1-й системы — 34½  2-й системы — 34¾  3-й системы — 20  4-й системы — 33  5-й системы — 49  6-й системы — 35½ Итого: 34½ На приисках находилось: рабоч. служ. жен. и дет.  1-й системы 3833 243 680  2-й системы 3957 254 753  3-й системы 966 61 160  4-й системы 1295 75 217  5-й системы 884 70 53  6-й системы 124 7 6 Итого: 11059 710 1869 В том числе прибывших из других губерний России и Сибири — 2 849. На каждого рабочего приходится промытого песка, пуд.:  1-й системы — 26289  2-й системы — 30221  3-й системы — 34165  4-й системы — 25627  5-й системы — 14579  6-й системы — 18971</p>
      <pb n="29" />
      <p>29 Военная стража на промыслах состояла из казаков конной сотни, а именно:  1-й системы — 25  2-й системы — 62  3-й системы — 19  4-й системы — 31  5-й системы — 13  6-й системы — 3 Итого: 153 Из числа нанятых людей: не явилось бежало поймано  1-й системы 158 127 6  2-й системы 87 266 10  3-й системы 9 22 14  4-й системы 15 30 21  5-й системы 13 36 –  6-й системы – 37 – Итого: 282 518 51 В продолжение летних работ было: больн. выздор. умерло  1-й системы 1624 1604 20  2-й системы 2612 2572 40  3-й системы 281 273 8  4-й системы 459 444 15  5-й системы 258 255 3  6-й системы 26 26 – Итого: 5260 5174 86 Случаев скоропостижной и неестественной смерти было:  1-й системы — 2  2-й системы — 11  3-й системы — 4  4-й системы — 5  5-й системы — 0  6-й системы — 1 Итого: 23</p>
      <pb n="30" />
      <p>30 Для осенних и зимних работ осталось служащих и рабочих на приисках:  1-й системы — 917  2-й системы — 1761  3-й системы — 290  4-й системы — 331  5-й системы — 73  6-й системы — 12 Итого: 3384 Больные рабочие пользовались в приисковых больницах, содержащихся на счет золотопромышленников. Лечением больных, кроме трех врачей, занимались также, под руководством их, вольнонаемные фельдшера. В <date when="1882" type="auto" subtype="regex-fallback">1882 г.</date> из 11 059 рабочих на золотых промыслах заболело 5 260 чел., или 47,5 %; сравнительно с минувшим годом, процент заболевания уменьшился на 4,7 %. Из 5 260 больных умерло 86 чел., или 1,6 %. Из нанятых рабочих: не явилось 282 чел., или 2,5 %, бежало — 518, или 4,6 %; из них поймано 51, или 9,8 %. Количество не явившихся и бежавших, в сравнении с предыдущим годом, уменьшилось на 204 чел . Главными причинами неявок и побегов рабочих, преимущественно ссыльных, бывают пропивание ими задатков и тяжесть работ на золотых промыслах. На 186 фабриках и заводах выработано изделий на 2 788 421 руб., из числа этой суммы 73,3 % приходится на долю винокуренных и водочных заводов; затем остальные роды заводской и фабричной промышленности, несмотря на богатство производительных сил края, находятся в весьма неудовлетворительном состоянии, преимущественно по недостатку капиталов, поглощаемых золотопромышленностью и винокурением. Винокуренных заводов в губернии было 13, из них действовало 11. В отчетный период винокурения, в сравнении с прошлым годом, добыто менее % безводного спирта 1 817 662,28 и ведер в полугаре на 45 439,15. Количество перекуренных каждым заводом припасов и выкуренного вина было следующее:</p>
      <pb n="31" />
      <p>31 НазваНие заводов Перекурено вина из муки ржаной, пшеничной, овсяной и солоду, пудов Получено Среднее число подов, употребленных в суточный затор Среднее число получения вина в полугаре из суточного затора Сколько суток в период действовал завод % безводного спирта Ведер в полугаре (40 %) <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского округа</placeName>: Сидоровский 98392 395716839 9892921 502 504,64 196 Мариинский 29988 113785039 2844626 357 338,64 84 Александровский Не действовал Михайловский 21836 84598787 2114970 212 205,33 103 Леонидовский 72414 285479071 7136977 243 239,48 197 <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского округа</placeName>:</p>
      <p>Ильинский 75330 301933459 7548336 540 541,09 140 Ривенский Не действовал <persName ref="#person_ивановский" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Ивановский</persName> 43048 1724830 43112075 256 956,66 168 <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского округа</placeName>:</p>
      <p>Каназский 33872 1399720 34993 292 301,66 116 Александровский 101016 4139750 10349375 552 565,54 183 Владимирский 29876 1280550 3201375 194 207,88 154 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского округа</placeName>: <placeName ref="#place_kamensky_plant" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Каменский</placeName> 29070 1192630 2981530 323 331,28 90 Василье-Исаевский 22338 921570 2303910 153 157,80 145 Итого 557180 2247418198 56185395 − − − Винокуренные заводы в <date when="1882" type="auto" subtype="regex-fallback">1882 г.</date> потребили хлеба менее на 45 180 пуд. Абаканский чугунолитейный и железоделательный завод в <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском округе</placeName> дворянина Григория Пермикина арендуется Е. П. Пермикиною. Завод собственных земель и лесов не имеет, а пользуется ими от казны на посессионном праве, в количестве 100 000 дес . Руда добывается на принадлежащих заводу 2 действующих рудниках; огнеупорная глина доставляется из дер . Кантатской <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского округа</placeName>. В течение года было заготовлено чугуна штыкового 33 719 и руды 128 159 пуд.;</p>
      <pb n="32" />
      <p>32 выработано изделий железных 46 242 пуд. 7 фунт. на 128 773 руб. 93 коп. и чугунных 2 636 пуд. 12 фунт. на 6 590 руб. 75 коп., всего 48 878 пуд. 19 фунт. на 135 364 руб. 68 коп.; менее прошлого года 14 774 пуд. 39 фунт. на 21 663 руб. 69 коп. Уменьшение производства изделий последовало от дороговизны припасов. На заводах находилось: служащих 23, мастеров и рабочих 364. Выработанные изделия сбываются в <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской</placeName> и <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Иркутской</placeName> губерниях. Е. Торговля Города <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName>, малонаселенные и неоживленные фабричною и заводскою деятельностью , не могут иметь значительных торговых оборотов. Торговых свидетельств было взято: по 1-й гильдии годовых 14, полугодовых 1; по 2-й — по местностям: 3-го класса — годовых 57 и полугодовых 6; 4-го класса — годовых 76 и полугодовых 3 и 5-го класса — годовых 380 и полугодовых 48; на мелочной торг с полною пошлиною по местностям: 3-го класса — годовых 144 и полугодовых 25; 4-го класса — годовых 127 и полугодовых 12 и 5-го класса — годовых 901 и полугодовых 207; с половинною пошлиною 3-го класса — годовых 150 и полугодовых 20; 4-го класса — годовых 52 и полугодовых 3 и 5-го класса — годовых 90 и полугодовых 29, на развозный торг — годовых 198 и полугодовых 58; на разносный — годовых 57 и полугодовых 22; на мещанские промыслы — годовых 179 и полугодовых 10; приказчичьих: 1-го класса — годовых 299 и полугодовых 62; 2-го класса — годовых 1367 и полугодовых 294 и паспортных — для купеческих семейств: по 1-й гильдии годовых 14 и 2-й — годовых 110, всего 5 016. Билетов было выдано: по 1-й гильдии, в местностях 3-го класса — годовых 15; 4-го класса — годовых 12 и 5-го класса — годовых 10 и полугодовых 1; по 2-й гильдии, в местностях 3-го класса — годовых 73 и полугодовых 6; 4-го класса — годовых 104 и полугодовых 9 и 5-го класса — годовых 463 и полугодовых 86; на мелочной торг, по местностям: 3-го класса — годовых 144 и полугодовых 14; 4-го класса — годовых 133 и полугодовых 6 и 5-го класса годовых 655 и полугодовых 132, и без платежа пошлин 87, итого 1950; всего взято свидетельств</p>
      <pb n="33" />
      <p>33 и билетов 6 966, менее прошлого года на 137. Из числа выданных торговых свидетельств и билетов приходятся на города: <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярск</placeName> 1 300, <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинск</placeName> 1 320, <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейск</placeName> 1 135, <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канск</placeName> 1 130 и <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинск</placeName> 161, всего 5 046. Разрешенные г- ном министром финансов к доставке морским путем иностранные товары не достигли устья <placeName ref="#place_enisey_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">р. Енисей</placeName> потому, что пароходы были задержаны льдами в Карском море. Внешняя торговля некоторых обывателей <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского округа</placeName> с пограничными Урянхайскими подданными Китайской империи весьма незначительна и состоит в обмене мануфактурных товаров, железных изделий и табака на скот и овчины. Ярмарок, обороты коих простираются более 300 тыс. руб., было только две — Никольская в с. Балахтинском, с 6 по 14 декабря, и <persName ref="#person_петровская" type="auto" subtype="seed-pattern-fallback">Петровская</persName> в с. Ужурском <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского округа</placeName>, с 25 июня по 1 июля. Обороты первой ярмарки простирались до 345 000 руб., более предшествовавшего года на 40 000 руб. и второй до 323 750 руб., менее прошлого года на 81 300 руб. Ж. Движение населения (Приложением к этой статье служит ведомость № 3.) К отчетному году жителей было 237 156 муж. и 183 854 жен., всего 421 010 об. пола; а к <date when="1883-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1883 г.</date> состояло 237 604 муж. и 186 743 жен., всего 424 347 об. пола; следовательно, население увеличилось на 3 337 душ об. пола, или на 1,4 %. Население губернии располагается по городам и округам следующим образом: а) в городах: муж. жен. об. пола  <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName> 10122 7039 17161  <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> 4503 3403 7906  <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> 2160 1641 3801  <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> 3732 2996 6728  <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> 4034 3502 7536  <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханске</placeName> 48 44 92 Итого: 24599 18625 43224</p>
      <pb n="34" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>б) в округах:</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>муж. жен. об. пола</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p> <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском</placeName> 41160 33887 75047</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p> <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName> 32143 21537 53680</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p> <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName> 37521 24955 62476</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p> <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName> 39098 32271 71369</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p> <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName> 58861 51599 110160</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p> <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханском</placeName> крае 4222 3869 8091</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Итого: 213005 168118 381123</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>в) по сословиям:</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>В городах: В округах:</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>муж. жен. муж. жен.</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Дворян потомственных</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>293</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>174</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>118</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>66</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> личных Духовенства православного:  монашествующего 42 66 5 —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>607</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>533</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>70</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>68</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> белого</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>152</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>203</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>548</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>730</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p> других исповеданий</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Почетных граждан</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>134</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>94</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>31</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>22</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Купцов</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>556</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>527</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>172</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>190</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Мещан</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12071</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>10651</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2207</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1246</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Крестьян</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3306</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2422</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>120797</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>116419</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Регулярных войск</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11753</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>359</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>347</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>100</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Иррегулярных</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>308</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>351</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2085</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1886</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Находящихся в запасе</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>563</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>271</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2536</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1288</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Отставных нижних чинов</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>417</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>320</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3407</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3510</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Инородцев Иностранных подданных 11 — 25 4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>27</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>21</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>23970</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>22129</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Разночинцев и проч. Ссыльных</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2872</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1695</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>53829</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>19220</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Ссыльных Разночинцев</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1482</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>933</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2853</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1238</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Итого:</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>24599</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>18625</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>213005</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>168118</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <p>г) по вероисповеданиям: В городах: В округах: муж. жен. муж. жен.  Православного 23136 17517 201892 161956  Раскольников 188 188 2107 1703</p>
      <pb n="35" />
      <p>В городах: В округах: муж. жен. муж. жен.  Единоверческого 12 8 86 46  Армяно-григорианского — — 4 —  Римско-католического 198 94 2742 890  Протестантского 73 42 1187 458  Еврейского 711 578 973 688  Магометанского 281 198 1427 458  Шаманствующих — — 2587 1919 Итого: 24599 18625 213005 168118 На 100 мужчин приходится женщин в городах 75,7 % и в округах 78,9 %. В течение отчетного года было: 1. Родившихся: муж. жен. об. пола а) в городах 919 875 1794 б) округах 9806 9474 19280 Итого: 10725 10349 21074 В том числе считалось: а) законнорожденных:  в городах: 793 муж., 766 жен.  округах: 8 766 муж., 8 432 жен.  гу бернии : 18 669 об. пола. б) незаконнорожденных:  в городах: 126 муж., 109 жен.  округах: 1 129 муж., 1 042 жен.  гу бернии : 2 406 об. пола. Итого:  в городах: 919 муж., 875 жен.  округах: 9 806 муж., 9 474 жен.  гу бернии : 21 074 об. пола. На 100 душ населения приходится родившихся — в городах 4,1 % и в округах 5,0 %; на 100 родившихся мальчиков причитается девочек — в городах 95,2 % и в округах 96,6 %; 1 незаконнорожденный приходится в городах на 7 и в округах на 8 родившихся.</p>
      <pb n="36" />
      <p>36 2. Умерших: муж. жен. об. пола. а) в городах 1293 825 2118 б) округах 8370 7249 15619 Итого: 9663 8074 17737 На 100 душ населения приходится умерших в городах 4,8 % и в округах 4,0 %; на 100 умерших мужчин причитается женщин в городах 63,8 % и округах 86,6 %. 3. Браков: а) в городах — 284 б) округах — 2671 Итого в губернии: 2955 На 100 душ населения приходится браков: в городах 0,6 % и округах 0,7 %. II. ПОДАТИ И ПОВИННОСТИ (Приложением к этой статье служит ведомость № 4.) А. Окладные сборы К <date when="1882" type="auto" subtype="regex-fallback">1882 г.</date> оставалось по губернии в недоимке окладных сборов 433 669 руб. 78 коп. и причиталось на отчетный год оклада 491 067 руб. 49½ коп.; вновь причислено недоимок 7 783 руб. 57¼ коп. и оклада 24 644 руб. 52¾ коп.; исключено недоимок 63 667 руб. 5 ¼ коп. и оклада 186 32 руб. 52 коп.; взыскано недоимок 38 885 руб. 43½ коп. и оклада 373 151 руб. 7¼ коп.; осталось к <date when="1883-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1883 г.</date> недоимок 338 900 руб. 86 ½ коп. и оклада 123 928 руб. 43 коп:, всего 462 829 руб. 29½ коп. Б. Губернские земские сборы К <date when="1882" type="auto" subtype="regex-fallback">1882 г.</date> оставалось в недоимке 124 186 руб. 97 коп. и причиталось на отчетный год оклада 135 870 руб. 55 коп.; вновь причислено недоимок 6 030 руб. 92¾ коп. и оклада 1 549 руб. 72 коп.; исключено недоимок 13 327 руб. 67 ½ коп. и оклада</p>
      <pb n="37" />
      <p>37 1 988 руб. 10 коп.; взыскано недоимок 15 159 руб. 6 коп. и оклада 109 914 руб. 22 коп.; осталось к <date when="1883-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1883 г.</date> недоимок 101 731 руб. 16¼ коп. и оклада 25 517 руб. 95 коп., всего 127249 руб. 11¼ коп. В. Частные земские сборы К <date when="1882" type="auto" subtype="regex-fallback">1882 г.</date> оставалось в недоимке 88 231 руб. 34 коп. и причиталось на отчетный год оклада 107 584 руб. 40 коп.; вновь причислено недоимок 5 691 руб. 31¼ коп. и оклада 1 000 руб. 56 коп.; исключено недоимок 10 833 руб. 81 ¾ коп. и оклада 1 299 руб. 43 ½ коп.; взыскано недоимок 6 846 руб. 60 ¾ коп. и оклада 90 851 руб. 29 ¾ коп.; осталось к <date when="1883-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1883 г.</date> недоимок 76 242 руб. 22¾ коп. и оклада 16 434 руб. 22¾ коп., всего 92 676 руб. 45½ коп. По счетам казенной палаты следовало поступить по губернии податей и сборов всего 1 427 311 руб. 15 ½ коп.; действительно взыскано 634 807 руб. 69¼ коп.; исключено 109 748 руб. 60 коп.; осталось к <date when="1883-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1883 г.</date> 682 754 руб. 86 ¼ коп.; более предыдущего года на 36 666 руб. 77¼ коп. Из означенной недоимки считается на крестьянах и инородцах 366 667 руб. 35¼ коп.; ссыльных 263 842 руб. 51 коп., мещанах и других 52 245 руб. Хотя по счетам казенной палаты и числится всей недоимки 682 754 руб. 86 ¼ коп.; но из оной подлежит сложению по документам, уже представленным по принадлежности и еще составляемым, 238 416 руб. 86 ½ коп.; за вычетом этой суммы действительно следует считать в недоимке 444 337 руб. 99¾ коп.; значительная часть коей состоит за поселенцами, а также за умершими, неспособными к работе и выбывшими из губернии крестьянами и частию мещанами из ссыльных, причисленными к обществам по распоряжению правительства, без согласия обществ, которые, согласно 747 ст. XIV тома устава о ссыльных по продолжению <date when="1876" type="auto" subtype="regex-fallback">1876 г.</date> и 392 ст. устава счетного, и не ответственны за недоимку подобных лиц; кроме того, будут подлежать сложению со счетов образовавшиеся на сельских обществах недоимки вследствие обнаруженного неправильно веденного прежде счетоводства. К приведению в известность сих недоимок принимаются надлежащие меры.</p>
      <pb n="38" />
      <p>38 Г. Отправление денежных повинностей Обывателями губернии отнесено денежных повинностей: 1) губернских: а) на содержание дорог, мостов, перевозов и на поверстные чиновникам по строительной части 8 054 руб. 48 коп.; б) подвод при полицейских управлениях для земских сообщений в селениях, на содержание воинских помещений в городах и проч. 54 995 руб. 20¾ коп.; в) столов по земским повинностям в губернских местах 2 221 руб. 50 коп.; г) тюремных помещений, по примеру прежних лет, с присоединением статьи на устройство дорожных аптек 27 916 руб. 58 коп. и д) на жалованье оспопрививателям по крестьянским и инородческим обществам 2 895 руб. 28 ¾ коп., итого 96 083 руб. 5½ коп.; 2) частных: а) на содержание волостных правлений, степных дум, инородческих управ, IV Отделения Главного управления <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName> и служителей при архиерейском доме 163 882 руб. 45 коп. и б) на содержание городских полиций и другие городские расходы 71 125 руб. 67 коп., итого 235 008 руб. 12 коп. и 3) внутренних: а) на содержание по сельским и инородческим обществам пожарной части, плату писарям и другие внутренние повинности 72 062 руб. 11¼ коп.; б) на содержание казенных и общественных зданий и экономических магазинов 11 570 руб. 28 коп. и в) учебных заведений 34 727 руб. 17 коп., итого 118 359 руб. 56 ¼ коп., всего 449 450 руб. 73¾ коп. Д. Городские доходы и расходы НазваНие городов В <date when="1882" type="auto" subtype="regex-fallback">1882 г.</date> в приходе В <date when="1882" type="auto" subtype="regex-fallback">1882 г.</date> в расходе Остаток + или передержка — против годового дохода руб. коп. руб. коп. руб. коп. В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName> 44068 72¼ 46336 19¾ –2267 47½ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> 33626 4¾ 33614 99 +11 5¾ <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> 20187 76 19082 78 +1104 98 <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> 16923 42¼ 16221 76¾ +701 65½ <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> 16617 41 14328 50¼ 2288 90¾ Итого 131423 36¼ 129584 23¾ +1839 12½</p>
      <pb n="39" />
      <p>39 В сравнении с минувшим годом, городские доходы уменьшились на 23 434 руб. 52 коп. и расходы на 29 144 руб. 87¾ коп. Дефицит оказывается только в одном городе <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName>. К <date when="1883-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1883 г.</date> состояло городской недоимки: в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName> 24 258 руб. 95 ¾ коп., в том числе неблагонадежной по взысканию 7 523 руб. 24 ½ коп.; <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> — 9 316 руб. 33½ коп.; <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> — 3 503 руб. 3 коп.; <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> — 10 000 руб. и <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> — 6 794 руб. 16 ¼ коп., ко взысканию коей принимаются по возможности надлежащие меры. В ведении городских дум состояли следующие капиталы: 1) <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName>: а) потомственной почетной гражданки Т. И. Щеголевой и сына ее <persName ref="#person_щеголева" type="auto" subtype="initials-fallback">И. С. Щеголева</persName> , на содержание ремесленного училища и стипендиатов в нем — 97 888 руб. 80 коп.; б) стипендии генерал- майора Замятина — 4 275 руб. 78¾ коп.; в) пожертвованный разными лицами в пользу бедных 7 602 руб. 90½ коп., г) продовольственный для бедных — 4 470 руб. 55 ¼ коп.; д) Т. И. и И. С. Щеголевых, на содержание <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> богадельни на 45 кроватей — 107 450 руб. 12½ коп.; е) Т. И. Щеголевой , на содержание сиропитательного дома, еще не открытого — 71 686 руб. 9 коп.; ж) ее же, на вспомоществование пострадавшим от пожара — 11 370 руб. 61½ коп., и з) Щеголевых , на устройство бесплатной столовой — 6 350 руб.; 2) <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинской</placeName>: а) запасный неприкосновенный 27 540 руб. и б) пенсионный, продовольственный и благотворительный — 5 416 руб. 65¼ коп.; 3) <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канской</placeName> — неприкосновенный, пожертвованный разными лицами — 6 748 руб. 80 коп. и 4) <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинской</placeName> — запасный капитал 18 250 руб. Новое городское положение <date when="1870-06-16" type="auto" subtype="regex-fallback">16 июня 1870 г.</date> введено во всех городах губернии, кроме заштатного города <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханска</placeName>. Обороты городских общественных банков в отчетном году были следующие: в <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> 44 5207 руб. 17 коп., <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> — 279 391 руб. 28 коп. и <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> 331 542 руб. 2½ коп.; чистой прибыли получено: в 1-м — 6 424 руб. 74½ коп., 2-м — 2 482 руб. 73 коп. и в 3-м — 7 617 руб. 57¼ коп. Е. Акцизные сборы Акцизного сбора в течение года поступило: а) с вина и спирта 1 555 305 руб. 77 коп., б) за бандероли и дополнительный</p>
      <pb n="40" />
      <p>40 акциз 20 858 руб. 75 коп., в) с портера , пива и всех сортов меда 2 817 руб. 36 коп., г) за проданное казенное имущество и штрафных 2 181 руб. 95 коп., д) за патенты 231 401 руб., е) по пудной платы с соли 13 440 руб. 97 коп., ж) случайных поступлений 5 руб. 51 коп., за неоказавшуюся соль в бывшей Пинчугской соляной стойке и з) за табачные свидетельства и марки 20 920 руб. 5 коп., всего 1 846 931 руб. 36 коп., более минувшего года на 67 697 руб. 36 коп. В губернии находилось: винокуренных заводов 11, водочных — 13, пивоваренных — 3, оптовых складов — 76, трактирных заведений и харчевен — 17, ренсковых погребов — 83, пивных лавок — 9, буфетов — 10 и питейных домов 1 550, всего 1 772; число питейных заведений, против <date when="1881" type="auto" subtype="regex-fallback">1881 г.</date>, уменьшилось на 150. Ж. Отправление натуральных повинностей Обывателями губернии отправлены натурою следующие повинности: Число людей, занятых повинностью Число подвод Время занятий 1. Исправление дорог, мостов, гатей, поставка верстовых столбов и приготовление для них леса 17507 16441 8 месяцев 2. Отправление международной обывательской гоньбы 33212 62406 1 год 3. Содержание перевозов через реки 512 − 7½ месяцев 4. Караулы при церквах и экономических магазинах, употребление при волостных и сельских управлениях десятников и проч. 3495 − 1 год 5. Приготовление леса для общественных строений: тюрем, церквей, богаделен, хлебных магазинов и ледников 4715 2217 1 год 6. Поимка беглых, препровождение их, а равно и пересыльных партий. 3450 3965 1 год 7. Прекращение лесных пожаров 253 112 3 дня 8. Работы при межевании земель 934 223 4 месяца 9. Поправка общественных зданий, магазинов и проч. 4126 1039 1 год 10. Перевоз караванов с золотом 283 907 Временно Итого 68487 87315 –</p>
      <pb n="41" />
      <p>41 Все повинности, перечисленные в 186 ст. IV т. Устава о земск . повин ., отправляются по возможности равномерно: жители селений, находящихся в стороне от тракта, помогают обывателям на тракте доставлением под проходящие партии нижних чинов подвод и в других случаях. Отнесено безвозмездно натуральных квартирных повинностей для войск по округам: <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскому</placeName> 2 222 руб. 75 коп., <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канскому</placeName> — 2 226 руб. 40 коп., <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинскому</placeName> — 1 158 руб. 33 коп., и городам: <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярску</placeName> — 1 374 руб. 46 коп., <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейску</placeName> — 413 руб. 92 коп., <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канску</placeName> — 700 руб. и <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинску</placeName> — 1 853 руб., всего по расчету обывателей на сумму 9 948 руб. 86 коп. З. Воинская повинность Воинская повинность отбывалась населением на основании ВЫСОЧАЙШЕ утвержденного Положения <date when="1874-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1874 г.</date> Призыву к исполнению воинской повинности подлежало: а) по призывным спискам — 2 921; б) по дополнительным спискам А — 18. Итого: 2 939 чел. в) по дополнительным спискам Б — 115. Исключено из означенных списков убывших после составления призывных списков — 115. Числилось по дополнительным спискам В — 2. В числе внесенных в призывные списки заключалось: а) имеющих право на льготу по семейному положению:  1-го разряда — 886;  2-го разряда — 540;  3-го разряда — 198. Итого: 1 624 чел. б) получили отсрочку: 1) по имущественному положению — 1; 2) на окончание образования — 6; в) освобождено совсем от воинской повинности — 1. Число лиц, коим возраст определен по наружному виду по 137 и 138 ст. устава — 99.</p>
      <pb n="42" />
      <p>42 Из того числа внесено в призывной список дополнительно по 139 ст. устава — 62. Всего вынутию жеребья подлежало — 2 852. При осмотре и приеме: а) освобожденных от службы в войсках: 1) по недостаточному росту — 7; 2) по болезням и телесным недостаткам — 134. Итого: 141 чел . б) назначена отсрочка: 1) по невозмужалости — 121; 2) для излечения болезни — 16; 3) вследствие нахождения под следствием и судом — 10; в) назначено к переосвидетельствованию — 1; г) отправлено в лечебные заведения на испытание — 41; д) не явилось к призыву — 33. Итого: 222 чел . По разверстке назначено к поступлению на службу — 752. В то число принято в войска: а) из лиц, внесенных в дополнительный список А, подлежащих назначению на службу без жеребья, на основании 158 ст. устава — 2; б) из лиц, внесенных в дополнительный список Б, коим поступление в войска было отсрочено, на основании 44 ст. устава — 37. Итого: 39 чел . в) из лиц, внесенных в призывные списки, — 698. Всего принято: 737 чел . г) зачтено квитанций — 5. В числе принятых заключаются: а) не имеющих права на льготу по семейному положению — 731; б) имеющих право на льготу:  3-го разряда — 2;  2-го разряда — 2;  1-го разряда — 2. Итого: 7*7 чел .</p>
      <pb n="43" />
      <p>43 в) имеющих право на сокращенные сроки службы: 1) по 3 п . 56 ст. устава — 5; 2) по 4 п . 56 ст. устава — 5; г) не имеющих права на сокращенные сроки службы по образованию: 1) умеющих читать и писать или только читать — 107; 2) безграмотных — 620. Итого: 737 чел . д) подлежащих по приеме зачислению в запас на основании 63 ст. устава — 3; е) способных к строевой службе — 709;  " к нестроевой " — 25. Итого: 737 чел . ж) мерою роста: 1-й в 2 арш . 2½ вершка — 10; 2-й 2 " 3½ " — 70; 3-й 2 " 4½ " — 155; 4-й 2 " 5½ " — 219; 5-й 2 " 6½ " — 179; 6-й 2 " 7½ " — 78; 7-й 2 " 8 ½ " — 23; 8-й 2 " 9½ " — 2; 9-й 2 " 10½ " — 1. Итого: 737 чел . з) по сословиям: 1) дворян потомственных и личных — 2; 2) лиц, состоящих на государственной службе, — 2; 3) прочих лиц, изъятых от внесения в 10 народную перепись, а также вышедших после ревизии из подобного сословия — 6; 4) купцов — 2; 5) мещан — 66; 6) крестьян всех наименований — 656; 7) прочих лиц, внесенных в ревизские сказки, а равно приписанных к обществам после ревизии — 3. Итого: 737 чел . и) по происхождению: 1) русских, малороссиян и белорусов — 727;</p>
      <pb n="44" />
      <p>44 2) поляков — 1; 3) латышей — 2; 4) евреев — 6; 5) татар — 1. Итого: 737 чел . й) по вероисповеданию: 1) православных и единоверцев — 714; 2) раскольников — 6; 3) лютеран — 2; 4) католиков — 2; 5) евреев — 6; 6) магометан — 1; 7) молокан — 6. Итого: 737 чел . к) женатых — 187. Из числа принятых новобранцев: а) отправлено с места призыва в лечебные заведения на основании 23 ст. наставления для руководства при освидетельствовании телосложения и здоровья лиц, призванных к исполнению воинской повинности, — 3; б) отправлено в места призыва по назначению в войска — 2; в) распущено по домам на основании 155 ст. устава — 732. Итого: 737 чел . На основании 154 ст. устава: а) зачислено в ратники ополчения — 1 916; б) освобождено от этого зачисления по неспособности носить оружие — 42. Итого: 1 958 чел . Израсходовано по призыву, приему на службу и на содержание губернского и окружных присутствий в течение года: а) от казны 2 111 руб. 66 коп. и б) из земских сборов 3 967 руб. 71 коп., всего 6 076 руб. 37 коп.</p>
      <pb n="45" />
      <p>45 III. ОБЩЕСТВЕННОЕ БЛАГОУСТРОЙСТВО И БЛАГОЧИНИЕ А. Казенные и общественные здания Ремонтные работы в течение <date when="1882" type="auto" subtype="regex-fallback">1882 г.</date> заключались в исправлении зданий: а) казенных: 1. <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского</placeName> тюремного замка — 908 руб. 1 коп. 2. Ибрюльской почтовой станции <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского округа</placeName> — 770 руб. 58 коп. 3. <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName> тюремного замка — 1 423 руб. 81 коп. 4. Больше-Кемчугской почтовой станции <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского округа</placeName> — 744 руб. 22 коп. 5. <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> тюремного замка — 6 915 руб. 93 коп. Вновь построены: 1. Ямская изба при Мало-Кемчугской почтовой станции <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского округа</placeName> — 785 руб. 2. Баня и прачечная при <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName> тюремном замке — 1 527 руб. 32 коп. 3. Теплые бараки, вместо сгоревшего здания полуэтапа , в селе Иланском <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского округа</placeName> — 2 991 руб. Итого: 16 065 руб. 87 коп. а) общественных: 1. На ремонт экономического магазина в дер . Суховской <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского округа</placeName> — 315 руб. 2. Такового же магазина в селе Татарском — 118 руб. 3. Экономических магазинов в <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском округе</placeName> — 725 руб. 4. Общественных зданий в <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском округе</placeName> — 432 руб. 5. На постройку нового деревянного здания волостного правления в <placeName ref="#place_вознесенской" type="auto" subtype="context-place-fallback">Вознесенской</placeName> волости <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского округа</placeName> 4 450 руб. 6. Новых 3 деревянных лавок в <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейске</placeName> — 677 руб. 7. Куплен деревянный дом для причта в селе Татарском <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского округа</placeName> — 600 руб. Итого: 7 317 руб.</p>
      <pb n="46" />
      <p>46 В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName> разрешено частных построек на погоревших местах 77 деревянных и 8 каменных. Б. Сухопутные сообщения: дороги, мосты, перевозы и почты Почтовые дороги исправлялись натуральною повинностью и находились в удовлетворительном состоянии. Мосты и перевозы чрез реки содержались исправно. Почтовых станций в губернии 56, с 312 парами лошадей, распределенных по следующим трактам: а) главному Сибирскому на расстоянии 519 верст; б) от <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярска</placeName>, чрез <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейск</placeName> , до <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханска</placeName> на 1 415¼ и в) от г. <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинска</placeName> до г. <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинска</placeName> на 325 верст. Между <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName> и <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханском</placeName> почты и пассажиры перевозятся летом на лодках, а в остальное время года на лошадях; на прочих трактах сообщение производится лошадьми; кроме того, почты следовали на обывательских лошадях, по проселочному пути, между Рыбальскою станциею <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского</placeName> тракта и Балахтинским селением <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского округа</placeName>, на расстоянии 56 верст. В почтовых дорогах и учреждениях никаких перемен не было. Почты следовали вообще удовлетворительно; промедления происходили только от вскрытия и замерзания рек. Цены на торгах на 46 почтовых станциях увеличились на 73 673 руб. 50 коп., главным образом от дороговизны в то время (в начале отчетного года) цен на фураж, по случаю неурожая предшествовавшего года. Почтового дохода в течение года поступило: по губернской и 5 окружным почтовым конторам, по 2 отделениям и 10 почтовым станциям 50 780 руб. 24 коп. В <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канской</placeName> почтовой конторе в апреле месяце произведено почтальоном похищение из пересылавшейся корреспонденции 23 руб. 45 коп., чрез разрез сумки, о чем производится следствие и похищенная сумма уже пополнена из жалованья обвиняемых. В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> почтовой конторе, в ноябре месяце, обнаружено похищение почтальоном простой корреспонденции с целью воспользоваться наклеенными на письмах марками, о чем также производится следствие.</p>
      <pb n="47" />
      <p>47 В. Водные сообщения Высочайше утвержденным <date when="1882-07-27" type="auto" subtype="regex-fallback">27 июля 1882 г.</date> мнением Государственного совета разрешено: приступить, с будущего <date when="1883" type="auto" subtype="regex-fallback">1883 г.</date>, к производству работ, необходимых для устройства непрерывного водяного сообщения между бассейнами рек Обь и <placeName ref="#place_enisey_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисей</placeName>, на первое время лишь для маломерных судов. Соединительный путь этот будет открыт от Оби по рекам <placeName ref="#place_ket_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Кеть</placeName> , Озерной, Ломоватой и Язевой, по Большему озеру, от оного по проектированному соединительному каналу и далее по рекам Малому и Большому Касу , до впадения последнего в <placeName ref="#place_enisey_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисей</placeName>. На покрытие расходов: а) по устройству Обь-<placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> водяного сообщения, как то: а) на прорытие соединительного канала между озером Большим и рекою Малый Кас , с устройством на водоразделе конечных сооружений, на выпрямление наиболее крутых извилин на реке Язевой и в верховьях Малого Каса , на очистку рек соединительного пути от карчей , на приобретение рабочих инструментов и машин, на постройку временных зданий и на прочие приспособления и устройства; б) по содержанию управления для заведывания устройством означенного водяного пути и в) по производству дополнительных изысканий и опытных работ, как шлюзования и регулирования рек, входящих в Обь-<placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскую</placeName> водяную систему, так и улучшения порожистой части реки Ангары, — ассигновано в отпуску из Государственного казначейства в течение 1883 и 1884 гг. по 300 000 руб. и, независимо сего, велено отпускать бесплатно из местных казенных дач лес, потребный на работы. Устройство соединительного водяного пути между Обью и Енисеем и улучшение порожистой части р. Ангары откроет непрерывное чрез всю Сибирь водяное сообщение от г. Тюмени до Кяхты в <placeName ref="#place_забайкальской" type="auto" subtype="context-place-fallback">Забайкальской</placeName> области. Главное движение судоходства совершается по речной системе Енисея, протекающего по всем округам губернии, кроме <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского</placeName>. В <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском округе</placeName> и <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханском</placeName> крае совершали по <placeName ref="#place_enisey_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">р. Енисей</placeName> рейсы 4 парохода: 1) „<placeName ref="#place_enisey_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисей</placeName>“— Ко <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> пароходства и торговли в 60 сил, с 2 баржами и 63 рабоч., 2) „Александр“ — купца Баландина в 25 сил, с 1 баржею</p>
      <pb n="48" />
      <p>48 и 34 рабоч ., 3) „Николай“ — купца Сотникова в 50 сил, с 3 барками и 35 рабоч ., и 4) „Опыт“ — купца Кытманова в 20 сил, с 1 баржею и 25 рабочими. О количестве и ценности груза на пароходах сведений не имеется. Сверх того, по <placeName ref="#place_enisey_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">р. Енисей</placeName> в том же округе и крае плавали 6 судов и 3 барки. От <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярска</placeName> до <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинска</placeName>, по <placeName ref="#place_enisey_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">р. Енисей</placeName>, в первый раз в <date when="1882" type="auto" subtype="regex-fallback">1882 г.</date> начал совершать рейсы принадлежащий купцу Н. Г. Гадалову пассажирский пароход „Москва“ в 60 сил, с 28 мая по 11 октября сделано им 15 рейсов, перевезено 1 450 пассажиров и 11 500 пуд. груза; от перевозки пассажиров выручено 5 000 руб. и груза 3 500 руб. В <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинский округ</placeName> по <placeName ref="#place_chulym_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">р. Чулым</placeName>, приходили из Западной Сибири 7 пароходов, а именно: 2 парохода Плотникова, первый в 60 и последний в 120 сил, 1 Корнилова в 100 сил, 1 <persName ref="#person_васильева" type="auto" subtype="seed-surname-fallback">Васильева</persName> в 100 сил и 3 Тюфиных в 180, 120 и 25 сил. Пароходами приплавлено на баржах груза, заключающегося в мануфактурных товарах, приисковом железе, колесах и соли, до 219 000 пуд.; малая часть этого груза осталась в г. <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName>, а остальной — отправлен сухим путем на лошадях далее на <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Иркутский</placeName> и <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинский</placeName> тракты. Из <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинска</placeName> пароходы взяли чай в количестве 29 000 ящиков. Все пароходы, по случаю полноводия , доходили до самого города, где имеются две пристани. С пароходами прибыли на буксире еще 8 судов с хлебом и разными товарами. — В <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском округе</placeName>, по <placeName ref="#place_enisey_river" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">р. Енисей</placeName>, сплавлялись 18 судов с хлебом, дровами и сеном. Из 13 пристаней <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского округа</placeName> сплавлено в <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейский</placeName> барок с хлебом 79 и плотов 47; общая ценность груза на них простиралась до 190 340 руб. В <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском округе</placeName> ценность сплавленного на барках хлеба и на плотах разных товаров доходила до 478 000 руб. Г. Народная нравственность (Приложением к этой статье служит ведомость № 5.) В течение отчетного года судебными местами рассмотрено 1 026 преступлений, по коим суждено 1 914 чел ., в том числе мужчин 1757 и женщин 157; против <date when="1881" type="auto" subtype="regex-fallback">1881 г.</date> число преступлений было более на 136 и сужденных на 805 чел .</p>
      <pb n="49" />
      <p>49 Больше всего совершено преступлений: воровства-кражи 336, или 32,7 %, и смертоубийств 189, или 18,4 %; затем следовали: преступления детей против родителей — 7,6 %, зажигательство — 5,7 %, грабеж 5,3 %, нарушение уставов монетных — 4 %, нанесение увечья, ран — 3,8 %, личные оскорбления — 2,8 %, нарушение постановлений по питейному сбору и акцизу — 1,9 %, составление подложных на жительство видов — 1,8 %, оскорбление и явное неуважение к присутственным местам и чиновникам при отправлении должности — 1,4 %, преступления и проступки по службе государственной и общественной — 1,4 %, преступления против чести и целомудрия женщин — 1,3 %, самоубийство — 0,9 %, преступления против союза брачного — 0,8 %, бродяжество, укрывательство беглых — 0,6 %, возбуждение к начатию или продолжению противозаконных исков, тяжб — 0,5 %, присвоение и растрата вверенного чужого движимого имущества — 0,5 %, святотатство — 0,4 %, преступления против общественной нравственности — 0,4 %, разбой — 0,4 %, воровство-мошенничество — 0,4 % и преступления и проступки по договорам — 0,4 %; остальные 15 родов преступлений, перечисленные в ведомости за № 5, составляют 3,0 % общего числа их. Число сужденных по каждому роду преступлений к общему числу состоявших под судом представляется в следующем процентном отношении: в воровстве-краже суждено 35,3 %, смертоубийстве — 19,8 %, грабеже — 7,8 %, нарушении уставов монетных — 4,9 %, преступлении детей против родителей — 4,4 %, нанесении увечья, ран и проч. — 4,0 %, зажигательстве — 3,6 %, преступлении по службе государственной и общественной — 1,9 %, личных оскорблениях — 1,8 %, укрывательстве лиц, состоящих на очереди по рекрутскому набору — 1,7 %, возбуждении к начатию или продолжению противозаконных исков, тяжб и проч. — 1,4 %, составлении подложных на жительство видов и проч. — 1,3 %, оскорблении и явном неуважении к присутственным местам и чиновникам при отправлении должности — 1,2 %, преступлении против чести и целомудрия женщин — 1,1 %, разбое — 1,0 %, нарушении постановлений по питейному сбору и акцизу — 0,9 %, преступлении против веры и постановлений церкви — 0,9 %,</p>
      <pb n="50" />
      <p>50 присвоении и растрате вверенного чужого движимого имущества — 0,7 %, святотатстве — 0,6 %, самовольном присвоении власти п проч. — 0,6 % и преступлении против союза брачного — 0,6 %; сужденных по остальным 16 родам преступлений, упоминаемых в ведомости за № 5, считается 1,6 %. Преступные женщины составляют 8,2 % общего числа сужденных. В числе сужденных было по сословиям: крестьян и причисленных в крестьяне ссыльных 55,5 %, ссыльнопоселенцев — 28,5 %, мещан — 8,9 %, военного звания — 3,7 %, почетных граждан и купцов — 0,8 %, инородцев — 0,7 %, дворян — 0,6 % и духовного звания — 0,5 %. Большая часть преступлений совершается ссыльнопоселенцами и причисленными в крестьяне ссыльными. Д. Раскол Раскольники составляют 1/101 часть всего населения; число их, в сравнении с предшествовавшим годом, уменьшилось на 210. Раскольники вообще ведут жизнь трезвую, усердно занимаются сельским хозяйством и никакого вредного влияния на православное население не производят. В ведении метрических записей о браках, рождении и смерти, не заметно со стороны их противодействия. Е. Арестанты, тюремные замки и этапы К отчетному году оставалось в тюрьмах арестантов: подсудимых 1 532 муж., 85 жен.; пересыльных 550 муж., 94 жен.; срочных 146 муж., 23 жен. и при полициях 78 муж., 7 жен.; всего 2306 муж. и 209 жен. пола; в <date when="1882" type="auto" subtype="regex-fallback">1882 г.</date> поступило 21 457 муж., 4 338 жен. и выбыло 22 476 муж., 4 400 жен.; осталось к <date when="1883-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1883 г.</date> подсудимых 839 муж., 45 жен.; пересыльных 202 муж., 65 жен.; срочных 147 муж., 19 жен. и при полициях 99 муж., 18 жен.; итого 1 287 муж. и 147 жен. пола. Всех содержащихся в тюрьмах в течение года было: в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName> 12 178 муж., 2 396 жен.; <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> — 768 муж., 39 жен.; <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> — 1 308 муж., 80 жен.; <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> — 9 005 муж., 1 999 жен. и в <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> — 504 муж., 33 жен.; всего 23 763 муж. и 4 547 жен. пола. В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName> арестанты размещались в каменном тюремном замке и деревянной пересыльной казарме. Здание</p>
      <pb n="51" />
      <p>51 тюремного замка в отношении прочности удовлетворительно, но не соответствует числу содержащихся в нем арестантов. Для помещения подсудимых и срочных женщин, фельдшеров, бани и прачечной тюремным комитетом куплено в <date when="1882" type="auto" subtype="regex-fallback">1882 г.</date> два дома и один флигель с отдельным при нем амбаром; здания эти перенесены на места и обнесены забором. О постройке новой пересыльной казармы, по ветхости старой, возбуждена переписка. Срочные и подсудимые арестанты содержались отдельно от пересыльных, за исключением государственных преступников, кои помещались в самом замке. Все содержащиеся, смотря по роду преступлений, распределялись по отдельным камерам. Хозяйственною частию и продовольствием арестантов заведывал смотритель замка под непосредственным наблюдением Тюремного комитета и директора оного. Мясо, мука и комиссариатские припасы были поставляемы с подрядов, а остальные закупались хозяйственным образом, чрез смотрителя острога. Все арестанты получали доброкачественную пищу, а потому и жалоб на неудовлетворительность оной не было. Для нравственного исправления арестантов, еженедельно по субботам и воскресеньям, в двунадесятые праздники и табельные дни, священником тюремной церкви отправлялось богослужение, в дни же св. четыредесятницы — ежедневно. У исповеди и св. причастия было 253 арестанта. В устроенной при тюремном замке школе священником острожной церкви разъяснялись содержащимся тексты св. писания и читались жития святых; грамотные арестанты были снабжаемы книгами духовно-нравственного содержания из тюремной библиотеки. Некоторые из арестантов, хотя и занимались портняжным, сапожным, столярным и плотничным мастерствами , но заказов было так мало, что в пользу Тюремного комитета поступил из заработков только 51 руб. 23 коп. Все хозяйственные работы по острогу исполняли арестанты. Для помещения детей преступников отдельно от родителей открыт в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName>
        <date when="1882-03-25" type="auto" subtype="regex-fallback">25 марта 1882 г.</date> приют арестантских детей; в течение года находилось в нем 15 мальчиков и 7 девоч . Устав этого заведения будет представлен на утверждение в <date when="1883" type="auto" subtype="regex-fallback">1883 г.</date> Тюремные помещения в городах <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> и <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> в отношении прочности зданий и поместительности довольно</p>
      <pb n="52" />
      <p>52 удовлетворительны; в <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> же и <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> тюрьмы по числу содержащихся оказываются тесными, но неудобства эти по возможности устранялись чрез некоторые приспособления и поправки на счет казны и сумм тюремных отделений. Относительно нравственного исправления арестантов, заведывания хозяйственною частию и проч. соблюдались по возможности те же меры, как и в губернской тюрьме. Некоторые из содержащихся в окружных тюрьмах занимались также портняжным сапожным, плотничным и бондарным ремеслами, получая на то заказы чрез смотрителей. В городах: <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName>, <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> и <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> находятся при тюрьмах больницы, в 1-й на 80, 2-й — 25 и 3-й — на 40 кроватей, но число больных в них, в особенности зимою, значительно превышает эту норму. В <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> больные арестанты лечатся в городской больнице, а в <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> — в отдельных камерах при остроге. В течение года находилось в больницах арестантов: Больных Из них умерло муж. жен. муж. жен. В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName> 1538 423 42 16 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> 73 8 — — <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> 1440 90 28 — <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> 1233 368 40 11 <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> 104 15 6 — Итого 4388 904 116 27 Смертность по трем тюремным больницам составляет 2,6 %. Движение сумм в течение года было следующее: В комитете К <date when="1882-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1882 г.</date> оставалось — 368 руб. 80 коп. В <date when="1882" type="auto" subtype="regex-fallback">1882 г.</date> поступило: а) казенных — 47 659 руб. 30 коп.; б) благотворительных и экономических — 33 783 руб. 97 коп. В <date when="1882" type="auto" subtype="regex-fallback">1882 г.</date> израсходовано: а) казенных — 47 659 руб. 30 коп.;</p>
      <pb n="53" />
      <p>53 б) благотворительных и экономических — 33 568 руб. 30 коп. Осталось к 1 января 1983 г. — 584 руб. 47 коп. В 4 отделениях К <date when="1882-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1882 г.</date> оставалось — 11 582 руб. 49½ коп В <date when="1882" type="auto" subtype="regex-fallback">1882 г.</date> поступило: а) казенных — 54 274 руб. 96 коп.; б) благотворительных и экономических — 10 029 руб. 36¼ коп. В <date when="1882" type="auto" subtype="regex-fallback">1882 г.</date> израсходовано: а) казенных — 54 029 руб. 88 коп.; б) благотворительных и экономических — 9 657 руб. 1¼ коп. Осталось к 1 января 1983 г. — 12 469 руб. 92½ коп. Расход из собственных сумм комитета и отделений простирался до 43 025 руб. 31 ¼ коп., в том числе употреблено: 1) на жалованье смотрителям, надзирателям, священнослужителям и на содержание канцелярии комитета, прислуги и проч. — 6 543 руб. 32 коп.; 2) на улучшение тюрем, постройки в них, исправление повреждений и снабжение необходимыми вещами, посудою и проч. — 9 544 руб. 36 коп.; 3) на содержание больниц, жалованье врачам и фельдшерам, плату за медикаменты, покупку коммисариатских припасов и инструментов, снабжение бельем и проч. — 19 117 руб. 97 коп.; 4) на улучшение арестантской пищи, покупку семян для огородов и проч. — 7 629 руб. 47¼ коп.; 5) на уплату процентов по залогу банковых билетов — 190 руб. 19 коп. На капиталы комитета, обращающиеся в кредитных установлениях в количестве 6 795 руб., не истребовано процентов. Этапов в губернии было 8 и полуэтапов 10. Во всех этапных помещениях производились ремонтные исправления. Движение экономического поселенческого капитала было следующее. К <date when="1882-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1882 г.</date> оставалось 425 031 руб. 62 ¼ коп., в течение этого года поступило: 1) с поселенцев 15 коп. сбора 1 774 руб. 83 коп.; 2) с золотопромышленников за бывших у них на промыслах поселенцев по 1 руб. 50 коп. и на устройство</p>
      <pb n="54" />
      <p>54 оседлости по 1 руб. с каждого — 14 171 руб. 14 коп.; 3) за билеты и виды, выдаваемые ссыльным, 232 руб. 15 коп.; 4) за проданное имущество, оставшееся после смерти поселенцев 559 руб. 97¼ коп.; 5) оставшихся не выданными им в пособие за смертию 1 488 руб. 55 коп.; 6) взысканных с поселенцев за выданные им в ссуду деньги, с процентами 485 руб. 80 коп.; 7) процентов по свидетельствам и книжке банка 16 274 руб. 96 коп. и 8) от г-на генерал-губернатора <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName> 4 990 руб. 25 коп., итого 39 977 руб. 65¼ коп. В течение года израсходовано: 1) на содержание и лечение ссыльнопоселенцев <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> 34 562 руб. 13 ¼ коп.; 2) на пособие подлежащим из них призрению в богадельнях 20 254 руб. 50½ коп.; 3) безвозвратно в пособие ссыльным, по случаю убытков, понесенных ими от пожаров 155 руб.; 4) отослано в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярское</placeName> городское полицейское управление и <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Иркутское</placeName> губернское правление неправильно зачисленных в экономический капитал <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> 80 руб.; 5) отослано в распоряжение г-на генерал-губернатора <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Восточной Сибири</placeName> 92 349 руб. 55 коп., и на пересылку этих денег 92 руб. 45 коп.; 6) удержано <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейским</placeName> отделением государственного банка процентов при размене 4 свидетельств банка на наличные деньги 558 руб. и 7) перечислено в доход казны за билетные бланки для поселенцев 1 643 руб. 70 коп., итого 149 695 руб. 33¾ коп.; осталось к <date when="1883-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1883 г.</date> наличными деньгами 2 703 руб. 93¾ коп., свидетельствами и билетами 312 610 руб., всего 315 313 руб. 93¼ коп. Для улучшения быта ссыльных было предположено, на счет поселенческого капитала, введение более полезной организации помощи поселенцам, неспособным к работам по дряхлости, увечью и болезни, взамен выдаваемого им ныне из капитала денежного пособия по 19 руб. 13 коп. в год, крайне недостаточного на содержание. Представление об этом находится в рассмотрении <orgName ref="#org_ministry_internal" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Министерства внутренних дел</orgName> с <date when="1876" type="auto" subtype="regex-fallback">1876 г.</date> В отчетном году поступило в губернию ссыльных: на житье 119 муж. и 2 жен., на водворение 309 муж. и 14 жен., и на поселение 2 370 муж. и 98 жен., всего 2 912 душ об. пола. Они были распределены по губернии следующим образом: а) в городах: <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName> 8, <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> 33, <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> 11, Ачинс-</p>
      <pb n="55" />
      <p>55 ке 18; б) в округах: <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском</placeName> 437, <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName> 703, <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName> 532, <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName> 1043 и <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName> 127. Ж. Пожары (Приложением к этой статье служит ведомость № 6.) В течение года было в губернии пожаров 124, менее прошлого года на 21; причиненный ими убыток простирался до 120 428 руб., менее предшествовавшего года на 5 170 894 руб. В вольном пожарном обществе <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярска</placeName> считалось капитала 2 248 руб. 72 коп., обществом содержалось 4 служителя, 2 машины, 7 лошадей и 4 бочки. З. Различные происшествия и народные бедствия Выдающихся происшествий и народных бедствий не было, кроме означенных выше пожаров и истребления хлеба от разных атмосферических явлений. IV. НАРОДНОЕ ЗДРАВИЕ И ОБЩЕСТВЕННОЕ ПРИЗРЕНИЕ А. Врачи Всех врачей в губернии состояло 26, в том числе вольно практикующих 4 и ветеринарных 2; вакантных должностей было 3, а именно: <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханского</placeName> окружного врача и <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского</placeName> и <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского</placeName> окружных сельских врачей. Штатных фельдшеров было 32, лекарских учеников 16 и повивальных бабок 16. Вольные аптеки находились в городах: <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName>, <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> , <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> и в <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName>, общий годовой оборот которых был в 34 421 руб. 40 коп. Оспопрививание производилось также неуспешно, как и в предшествовавшие годы; оспа привита только 11 188 младенцам, тогда как всех родившихся было 21 074. Оспопрививателей считалось до 70 чел . Скудность получаемого ими содержания, невежество народа и затруднительность контроля служат главными причинами, препятствующими усилению оспопрививания до надлежащих размеров. В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName> разводилась свежая телячья оспа, которая и рассылалась по губернии.</p>
      <pb n="56" />
      <p>56 Б. Больницы и дома умалишенных Больницы учреждены в городах: <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName> на 125, <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> — 45, <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> — 35, <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> — 40 и <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> на 35 штатных кроватей. Все эти больницы, кроме <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName>, ветхи и тесны, а потому и предположено составить планы и сметы на устройство новых больниц, пристроек и служб во всех окружных городах на сумму 126 000 руб.; затем остальные деньги из пожертвованной в пользу <orgName ref="#org_prikaz_public_welfare" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Приказа общественного призрения</orgName> суммы употребить на устройство в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName> больницы, дома для душевнобольных и служб. Главный контингент больных дают бесприютные ссыльнопоселенцы, <orgName ref="#org_для_которых_больница" type="auto" subtype="org-fallback">для которых больница</orgName> зимою представляет единственное убежище. Состоящий при <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> больнице дом для душевнобольных, по чрезвычайной тесноте, совершенно не соответствует своему назначению. В течение года находилось в нем душевнобольных 32 муж. и 5 жен. пола. Число *** ных в городских больницах людей разного сословия было следующее: Больных Из них умерло Израсходовано на содерж. больн. об. пола об. пола руб. коп. В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> 2631 328 65 395 74¼ — <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинской</placeName> 516 64 4 571 31¾ — <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской</placeName> 558 87 11 043 22 — <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канской</placeName> 829 118 12 540 9½ — <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинской</placeName> 415 38 5 741 15 Итого 4 949 635 99 291 52½ Процент смертности в больницах был следующий: по <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярской</placeName> — 12,4; <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинской</placeName> — 12,4; <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской</placeName> — 15,5; <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канской</placeName> — 14,2 и <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинской</placeName> — 9,1. Преобладающими болезнями были: катаральная горячка, возвратный тиф, понос, острый катар дыхательных органов, ревматизм и венерическая болезнь. В больницах и частной практике пользовано от венерической болезни 1 239, более минувшего года на 363 чел. Для подачи сельскому населению первоначального пособия в каждом из 5 округов <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> имеется по три лечебные избы, при коих находятся сельские фельдшера,</p>
      <pb n="57" />
      <p>57 снабженные медикаментами и инструментами. Лечебные избы состоят под наблюдением сельских врачей. В повивальной школе с родильным отделением и приютом для детей обучалось 19, из них окончило курс и выпущено с званием повивальных бабок 5. Рожениц было 70; родилось младенцев живых 67 и мертвых 3; из оставленных в заведении 43 младенцев умерло 35. В. Эпидемии и эпизоотии. Из эпидемических болезней по степени развития и числу жертв первое место занимали: натуральная оспа, распространявшаяся в <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName> и северной части <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского округа</placeName> и <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханском</placeName> крае, и тиф, заносимый в тюрьмы ссыльными. Существо вавший в предшествовавшие годы дифтерит значительно ослабел и появлялся более спорадически . Больных в течение года было: натуральною оспою 694, из коих умерло 130, или 18,7 %, тифом — 1 080, из них умерло 76, или 7 %, и дифтеритом — 251, из коих умерло 82, или 32,6 %. Из эпизоотий в отчетном году были: а) воспаление легких рогатого скота, распространявшееся в <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName> и отчасти в <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName> и <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском</placeName> округах; заболело 801, пало 452 головы, или 56,4 %, и б) сибирская язва на лошадей в <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName>, <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском</placeName> и <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName> округах; заболело 214, пала 151 голова, или 70,5 %. Г. Насильственные и случайные смерти (Приложением к этой статье служит ведомость № 7.) Насильственных и случайных смертей было 485 муж. и 44 жен. пола, более предшествовавшего года на 31; число жертв смертоубийств — 149, самоубийств — 22, скоропостижно умерших — 184 (в том числе от пьянства 61) и от случайных смертей 62; мертвых тел найдено 112. Д. Богадельни и другие благотворительные учреждения На счет <orgName ref="#org_prikaz_public_welfare" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Приказа общественного призрения</orgName> содержалась только одна богадельня в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName> для лиц разного звания на 20 штатных и 2 запасных кровати; в ней находилось 12 муж. и 9 жен. пола; содержание коих стоило 2 129 руб.</p>
      <pb n="58" />
      <p>58 79 коп.; в богадельне инвалидов призреваемых не было. В городской красноярской Щеголевской богадельне, устроенной на 60 кроватей, призревалось 45 бедных и престарелых разного звания лиц. Богадельня эта содержится на счет процентов с капитала 99 500 руб., пожертвованного Щеголевыми; на содержание оной израсходовано в течение года 5 424 руб. 75 коп. Богадельня помещается в каменном двухэтажном доме, вполне удовлетворяющем своему назначению. В <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> — одна богадельня содержится на счет города; в ней находилось 12 муж. и 20 жен. пола, а другая — при молитвенном еврейском доме; в ней было призреваемо 2 муж. и 4 жен. пола. Сельских богаделен было 9, а именно в <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском округе</placeName> 4, <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName> — 2, <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName> 1 и <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName> — 2. В *** <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> приказа общественного призрения состояло сумм: Оставалось В приходе В расходе В остатке а) принадлежащего собственно приказу 183 679 руб. 27 коп. 95 575 руб. 52¼ коп. 111 741 руб. 3 коп. 167 513 руб. 76¼ коп. б) пожертвованного на устройство больниц и пр. 228 126 руб. 49 коп. 115 руб. 52½ коп. 8 000 руб. „ коп. 220 242 руб. 3 коп. в) апелляционных и пересылочных 4 330 руб. 87¼ коп. 1 255 руб. 21½ коп. 1 183 руб. 30 коп. 4 402 руб. 78¾ коп. г) карточного сбора „—„ 2 146 руб. 75 коп. 2 146 руб. 75 коп. „—„ Итого 416 136 руб. 63¾ коп. 99 093 руб. 1¼ коп. 123 071 руб. 8 коп. 392 158 руб. 57 коп. Из числа остававшейся к <date when="1883-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1883 г.</date> суммы 392 158 руб. 57 коп. находятся: в Государственном банке 216 149 руб. 28 коп., на главном обществе российских железных дорог 13 000 руб. и на подведомственных приказу заведениях 40 282 руб. 83 коп.; остальные деньги, 5 416 руб. 46 коп., состоят налицо. Общий оборот сумм, против минувшего года, а равно и собственный капитал приказа уменьшился на 1 % с лишком, от поступления в меньшем количестве недоимки, числящейся на окружных</p>
      <pb n="59" />
      <p>59 городских больницах, заимообразно отпущенной на содержание их из капитала 1-го разряда. К числу благотворительных учреждений относятся: 1) <placeName ref="#place_александровский" type="auto" subtype="context-place-fallback">Александровский</placeName> дом призрения бедных детей, открытый в память события <date when="1866-04-04" type="auto" subtype="regex-fallback">4 апреля 1866 г.</date> В течение года было призреваемых в нем детей бедных мещан 15, на содержание коих израсходовано 2 263 руб. 50 коп. Дети обучались ремеслам столярному, токарному и сапожному в мастерских при самом заведении и наукам — в уездном и приходском училищах и 2) <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярское</placeName> Синельниковское общество благотворителей и попечителей сирот, открытое <date when="1877-11-09" type="auto" subtype="regex-fallback">9 ноября 1877 г.</date> В течение отчетного года выдано вспомоществования сиротам и бедным 908 руб.; к <date when="1883-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1883 г.</date> оставалось в обществе капитала 6 492 руб. V. НАРОДНОЕ ОБРАЗОВАНИЕ А. Учебные заведения (Приложением к этой статье служит ведомость за № 8). Учебных заведений в губернии было 60 и учащихся в них 2 099 муж. и 627 жен., всего 2 726 обоего пола. В сравнении с минувшим годом число учебных заведений увеличилось на 3 и учащихся на 39 чел . В губернии 1 учащийся приходится на 155 жителей. Б. Музеи В <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName> музее состояло предметов: естественно-исторического отдела — 5 151, производств и промыслов — 2 200, антропологического — 1 295 и сельскохозяйственного — 250, всего — 8 896, более предшествовавшего года на 476; сверх того считалось в кабинете учебных пособий 4 250 и в библиотеке книг, карт и рисунков 4 544 названия в 6 363 томах.</p>
      <pb n="60" />
      <pb n="61" />
      <p>ВЕДОМОСТИ К ОБЗОРУ ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1882 ГОД</p>
      <pb n="62" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>№ 1</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ВЕДОМОСТЬ</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>О ПОСЕВЕ И УРОЖАЕ ХЛЕБА</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1882 ГОД</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>На землях жителей</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName>
            </p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ПОСЕЯНО ЧЕТВЕР ТЕЙ СНЯТО ЧЕТВЕРТЕЙ</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Озимой</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ржи</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Яровой</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ржи</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Яровой</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>пшени-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>цы</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Овса ЯчменяГречихи Осталь-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ных</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>яровых</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>хлебов</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Карто-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>феля</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Озимой</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ржи</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Яровой</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ржи</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Яровой</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>пшени-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>цы</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Овса Ячме-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ня</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Гречи-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>хи</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Осталь-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ных</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>яровых</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>хлебов</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Карто-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>феля</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского округа</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6378</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>41425</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>23984</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>62663</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4069</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2160</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1779</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2508</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>51504</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>152526</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>111525</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>256601</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>19127</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7836</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5266</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>22855</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> 10141 5908 7020 21030 2346 *117</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>500</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2548</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>48553</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>18801</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>21233</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>78069</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8655</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>584</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2529</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>17597</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5724</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>55170</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>45426</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>45654</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6338</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1079</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3213</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3500</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>31079</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>229543</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>192076</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>196446</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>24712</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6477</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>19298</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>40739</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName> 20161 22485 14615 25475 5905 *158</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1300</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4172</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>116533</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>126132</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>95528</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>160993</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>57109</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>493</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7811</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>38204</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского</placeName> 22533 11614 11854 37703 4712 *466</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1250</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7984</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>175576</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>60804</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>58037</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>172811</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>25791</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1171</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6626</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>55325</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>На землях городских</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>85</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1378</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2222</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1620</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>91</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>72</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>44</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>480</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>760</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7426</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>13161</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12050</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>555</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>708</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>219</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5310</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Итого 65022 137980 105121 164145 23461 *</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8086</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>21192</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>424605</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>595232</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>493560</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>876970</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>115919</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>17269</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>41749</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>183103</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="63" />
      <p>63 На землях жителей <placeName ref="#place_enisei_province" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской губернии</placeName> ПОСЕЯНО ЧЕТВЕР ТЕЙ СНЯТО ЧЕТВЕРТЕЙ Озимой ржи Яровой ржи Яровой пшеницы Овса ЯчменяГречихи Остальных яровых хлебов Картофеля Озимой ржи Яровой ржи Яровой пшеницы Овса Ячменя Гречихи Остальных яровых хлебов Картофеля <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярского округа</placeName> 6378 41425 23984 62663 4069 2160 1779 2508 51504 152526 111525 256601 19127 7836 5266 22855 <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейского</placeName> 10141 5908 7020 21030 2346 *117 500 2548 48553 18801 21233 78069 8655 584 2529 17597 <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинского</placeName> 5724 55170 45426 45654 6338 1079 3213 3500 31079 229543 192076 196446 24712 6477 19298 40739 <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинского</placeName> 20161 22485 14615 25475 5905 *158 1300 4172 116533 126132 95528 160993 57109 493 7811 38204 <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канского</placeName> 22533 11614 11854 37703 4712 *466 1250 7984 175576 60804 58037 172811 25791 1171 6626 55325 На землях городских 85 1378 2222 1620 91 72 44 480 760 7426 13161 12050 555 708 219 5310 Итого 65022 137980 105121 164145 23461 * 8086 21192 424605 595232 493560 876970 115919 17269 41749 183103</p>
      <pb n="64" />
      <p>64 Роды фабрик и заводов Город <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярск</placeName> Округ <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярский</placeName> Город <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейск</placeName> Округ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейский</placeName> Город <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канск</placeName> Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих I. Обделывающие животные продукты:</p>
      <p>Салотопенные и свечные — — — — — — — — — — — — 3 * * Мыловаренные 2 13110 9 — — — — — — — — — 1 * * Кожевенные 9 12300 30 2 380 7 6 8640 10 3 900 8 1 * * Воскобелильные 1 16800 2 — — — 1 26742 3 — — — — * * II. Обделывающие растительные продукты: Крупчатные — — — — — — — — — — — — * * * Маслобойные — — — — — — — — — — — — * * * Канатные — — — — — — 3 980 6 — — — * * * Винокуренные — — — — — — — — — 2 169135 74 * * * Водочные 4 115320 16 — — — 2 2500 5 — — — 1 * * Пивоваренные 2 2850 8 — — — 1 2800 3 — — — — * * Лесопильные 1 10623 24 — — — — — — — — — — * * III. Обделывающие ископаемые продукты Железоделательные и чугунолитейные 1 7200 20 — — — — — — — — — — * * Медноплавильные — — — — — — — — — — — — — * * Стеклоделательные — — — 1 5206 35 — — — — — — — * * Фаянсовые — — — 1 706 5 — — — — — — — * * Колокольные 1 1300 2 — — — — — — — — — — * * Кирпичные 6 16675 42 — — — 12 6330 36 — — — 1 * * Гончарные — — — 1 860 4 — — — 25 1935 30 — * * Солеваренные — — — — — — — — — — — — — * * IV. Смешанных продуктов: Экипажные 6 8420 35 — — — — — — — — — — * * Итого 33 241598 197 5 7242 51 25 70492 63 30 171070 112 10 * * № 2 ВЕДОМОСТЬ О ФАБРИКАХ И ЗАВОДАХ В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1882 ГОД</p>
      <pb n="65" />
      <p>65 Округ <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канский</placeName> Город <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинск</placeName> Округ <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинский</placeName> Город <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинск</placeName> Округ <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинский</placeName> Всего в губернии Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих Число фабрик и заводов Сумма производства Число рабочих</p>
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row>
          <cell>
            <p>— — — 1 800 4 — — — 5 5000 11 — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>26033</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>39</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — — 2 300 3 — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>15540</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>2 750 2 2 3300 4 13 20512 25 7 10000 18 — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>45</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>94382</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>114</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — — — — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>43542</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>137309</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>65</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>157309</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>65</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — 2 925 4 4 1500 11 — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2425</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>15</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — 1 300 2 — — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1280</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>5 362000 84 — — — 5 669012 198 — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>545601</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>95</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>13</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1745748</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>451</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>57300</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>10</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>64100</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>16</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11000</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>13</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>13</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>298820</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>65</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — — 1 — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12650</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — — — — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>10623</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>24</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>135364</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>564</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>142564</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>393</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>58259</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>89</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>63465</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>124</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — — — — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>796</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — — — — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1500</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — 6 1325 7 5 1050 14 5 10000 35 — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>38</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>37380</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>142</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — 2 53 5 3 300 6 — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>51</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2248</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>45</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>1 122056 44 — — — — — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>36587</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>39</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>158434</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>83</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — — — — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8420</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>35</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>484806</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>150</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4425</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>15</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>51</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>749152</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>256</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>26</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>91200</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>100</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>10</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>923911</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>665</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>185</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2788421</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1624</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="66" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>№ 3</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ВЕДОМОСТЬ</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>О ДВИЖЕНИИ НАСЕЛЕНИЯ</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1882 ГОД</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ГОРОДА И ОКРУГА</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ЧИСЛО</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Законнорожденных</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>муж. жен. обоего</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>пола</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>270</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>271</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>541</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>“ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>130</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>139</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>269</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>“ <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>80</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>83</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>163</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>“ <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>195</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>156</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>351</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>“ <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>98</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>103</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>201</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>“ <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>20</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>14</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>34</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>И т о г о в городах</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>793</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>766</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1559</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>В <placeName ref="#place_krasnoyarsk_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярском округе</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1489</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1491</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2980</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>“ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейском</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1124</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1043</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2167</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>“ <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канском</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1587</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1448</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3035</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>“ <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинском</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2562</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2601</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5163</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>“ <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинском</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1899</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1836</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3735</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>“ <placeName ref="#place_turukhansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Туруханском</placeName> крае</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>16</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>13</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>29</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>И т о г о в округах</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8677</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8452</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>17109</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>В с е г о в губернии</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9470</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9198</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>18668</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="67" />
      <p>67 РОДИВШИХСЯ ЧИСЛО УМЕРШИХ Прибыль + или убыль – Число браков НезаконнорожденныхВСЕГО муж. жен. обоего пола муж. жен. обоего пола муж. жен. обоего пола 62 53 115 332 521 636 540 533 873 217– 112 34 27 61 164 164 350 240 191 451 101– 57 6 3 9 86 86 172 218 63 281 109– 22 16 19 35 211 175 386 171 147 318 68+ 51 6 6 19 104 109 213 116 86 202 11+ 33 2 1 3 22 15 37 8 5 14 24+ 9 126 109 235 919 875 1794 1293 825 2118 324– 281 127 101 231 1616 1595 3211 1561 1434 2995 216+ 492 3 122 228 1230 1165 2395 1192 996 2188 207+ 323 151 162 316 1741 1610 3351 1586 1372 2958 393+ 429 580 392 1072 3142 3093 6255 2353 1983 4316 1915+ 857 159 160 319 2059 1996 4054 1688 1446 3141 910+ 568 3 2 5 19 15 54 10 8 18 16+ 2 1129 1042 2171 9806 9474 19280 8370 7219 15619 3661+ 2671 1256 1151 2406 10725 10349 21074 9668 8074 17757 3337+ 2955</p>
      <pb n="68" />
      <p>№ 4 ВЕДОМОСТЬ О ПОСТУПЛЕНИИ СБОРОВ И НЕДОИМОК В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1882 ГОД Наименование сборов Следовало поступитьВновь причислено НедоимокОкладаНедоимокОклада руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. I. ПОДАТИ И ОКЛАДНЫЕ ПЛАТЕЖИ 0</p>
      <p>1. Оброчной подати и дополнительно с ней сбора:</p>
      <p>С государственных крестьян 134135 61 257447 66 1113 72½ 1199 42½ Поступило на <date when="1883" type="auto" subtype="regex-fallback">1883 г.</date> — — — — — — — — С ссыльнопоселенцев: Полного оклада 95880 39 21758 44 1093 86¾ 1485 23 Поступило на <date when="1883" type="auto" subtype="regex-fallback">1883 г.</date> — — — — — — — — Половинного оклада 65362 24 18789 36¼ 1508 20¼ 2305 53¼ Поступило на <date when="1883" type="auto" subtype="regex-fallback">1883 г.</date> — — — — — — — — С купцов и мещан, живущих в селениях 193 93 43 84 — — — — — оседлых инородцев 812 18 4405 89 — — — 3 — переселенцев 3418 66 — — — — — — И т о г о оброчной подати299803 3 302445 19¼ 3715 79½ 4990 23¾ Поступило на <date when="1883" type="auto" subtype="regex-fallback">1883 г.</date> — — — — — — — — 0 2. Подушной подати совокупно с подушным сбором и мирским капиталом:</p>
      <p>С государственных крестьян 46160 84 129038 69 174 90 593 71½ Поступило на <date when="1883" type="auto" subtype="regex-fallback">1883 г.</date> — — — — — — — — С ссыльнопоселенцев: Полного оклада 25878 29 10702 50 979 1½ 747 5 Поступило на <date when="1883" type="auto" subtype="regex-fallback">1883 г.</date> — — — — — — — — Половинного оклада 11274 85 6149 25 971 13¼ 733 3½ Поступило на <date when="1883" type="auto" subtype="regex-fallback">1883 г.</date> — — — — — — — — С купцов и мещан, живущих в селениях 76 67 21 57 — — — — — оседлых инородцев 137 38 2246 90 26 7 — — Поступило на <date when="1883" type="auto" subtype="regex-fallback">1883 г.</date> — — — — — — — — И т о г о подушной подати83528 3 148153 91 2151 12 2073 89 Поступило на <date when="1883" type="auto" subtype="regex-fallback">1883 г.</date> — — — — — — — —</p>
      <pb n="69" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Исключено Вступило Осталось к <date when="1883-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1883 г.</date>
            </p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>НедоимокОклада НедоимокОклада НедоимокОклада Всего</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп.</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>10237 64 3165 51 12222 5½ 211876 11½ — — — — — — 1003 76 — — — — — — 24553 82¼ 1772 82 3245 53¼ 5985 34½ 69174 89¼ 15185 52½ 84660 42¼ — — — — — — 283 23 — — — — — — 12835 10½ 2505 2 4164 11½ 6272 35¼ 49870 92¼ 12317 52¼ 62188 44½ — — — — — — 705 64 — — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>112789</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>64</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>43605</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>43</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>156395</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— 33 — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>48</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>18</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>188</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>14</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>25</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>75</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>213</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>89</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>170 57½ 7 43 228 25 5932 66¼ 413 35½ 465 82½</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>879</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>18</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — 3418 66 — 47797 77¼ 7450 78 19865 43¼ 228081 60 235833 61½ 71900 5¼ 307755 66¾ — — — — — — 1994 — — — — — — — 3203 97¼ 1951 4 7344 93¼ 103246 91 35781 67 24434 45½ 60216 12½ — — — — — — 366 9 — — — — — — 4140 60½ 892 19 1447 97¼ 2914 76¼ 21268 72½ 7642 59¾ 28911 32¼ — — — — — — 144 83 — — — — — — 2675 73¾ 807 8 1120 75 2120 90¼ 8449 51¾ 5954 30 12403 81¾ — — — — — — 277 54 — — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3418</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>66</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>4 12 —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>29</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>71</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>23</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>69</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>84</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>81</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>89</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>3 — — — — — — 15 4 — — — — — — 10033 681/3 3694 42 10056 70¾ 110225 70¾ 65588 76¼ 36312 68¼ 101901 54½ — — — — — — 803 50 — — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>23</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>43</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>82</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>141</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>19</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1933</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>90</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>19</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>269</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>18</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>288</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>19</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="70" />
      <p>70 Наименование сборов Следовало поступитьВновь причислено НедоимокОкладаНедоимокОклада руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. 03. Окладного сбора: С мещан 6165 21 5077 27 137 64 161 92 — кочевых инородцев 121 18 2427 44 — — — — И т о г о окладного сбора6286 59 7504 71 137 64 161 92 4. * 8615 — — — 739 23 6861 — 5. Сбор на * * 8180 95 — — 532 10½ 3008 21 6. Пени за * * * — — — — — — 1031 13 7. Ясачного сбора: С кочевых инородцев 9132 94 16921 43 — — — — Поступило на <date when="1883" type="auto" subtype="regex-fallback">1883 г.</date> — — — — — — — — 0 8. Межевого сбора:</p>
      <p>С государственных крестьян 2672 83 2803 8 65 72¼ 13 87 — купцов и мещан 2 81 — 48 — — — — — оседлых инородцев 3 9 48 81 9 21 — — — кочевых инородцев — 19 205 52 — — — — И т о г о межевого сбора2678 92 3055 89 74 93¾ 13 87 Поступило на <date when="1883" type="auto" subtype="regex-fallback">1883 г.</date> 0 — — — — — — — — 9. Пожарного сбора: С государственных крестьян 3429 33 3757 44 10 30 17 28 — купцов и мещан 3 24 — 64 — — — — — оседлых инородцев 11 66 64 32 — — — — — переселенцев 49 52 — — 101 85 — — И т о г о пожарного сбора3494 15 3822 40 112 15 17 28 Поступило на <date when="1883" type="auto" subtype="regex-fallback">1883 г.</date> — — — — — — — — 10. В капитале народного продовольствия 832 87 — — — — — — 11. Экономического капитала: С ссыльно-поселенцев 10817 50 3178 96 321 60 382 81 Поступило на <date when="1883" type="auto" subtype="regex-fallback">1883 г.</date> — — — — — — — — 12. Добавочного сбора с *** 1 и 2 *** — — 6000 — — — 4104 25 13. Губернской и земской повинности: С мещан 21918 64 12982 46 75 2 401 77 — государственных крестьян 61896 9¼ 105476 62 3266 93¼ 482 17* — купцов и мещан, живущих в селениях 293 99¾ 17 15 96 67¼ — — — поселенцев 37779 46 9467 11 3486 92 648 87½</p>
      <pb n="71" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Исключено Вступило Осталось к <date when="1883-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1883 г.</date>
            </p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>НедоимокОклада НедоимокОклада НедоимокОклада Всего</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп.</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>528 66¼ 37 85 907 38¼ 2092 75 5066 80½ 3108 59 8175 39½</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>42 42 — 31 — — 371 8¼ 38 16 907 38¼ 4475 84 5145 56½ 3152 63 8298 19½</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2385</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>78</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>76</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>44</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>122</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>80</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>1307 954 21 249 64 2833 90 548 91 5224 94½ 4209 66 9434 60½ — — — — — — 479 — — — 552 12 552 12 96 45¼ 328 55 954 62 15473 53 8081 86¼ 1119 35 9201 21¾ — — — — — — 182 30 — — — — — — 71 52 74 67 138 95¼ 2334 56¼ 2528 7¾ 407 71¾ 2935 79½ — — — — — 16 — 18 2 65 — 30 2 95</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>15</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>341</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>72</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3192</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>73</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2837</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>60</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1853</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>35</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3681</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>68</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8535</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — 2 — — 199 9 — 19 4 41 4 60 71 52 74 72 142 79½ 2576 20¾ 2539 53¾ 418 83¾ 2958 37¼ —0 — — — — — 43 30 — — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>68</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>42</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>37</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>62</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>41</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>15</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <p>145 17¼ 77 57 192 15 3085 7 3102 30½ 592 28 3694 58½ — — — — — 8 — 29 3 16 — 41 3 57 — 11 — 2 2 96 56 70 8 59 7 60 16 19 — — — — — — — — 151 77 — — 151 77 145 28¼ 77 39 195 19 3141 — 3265 82¼ 600 29 3866 11¼ — — — — — — 49 39 — — — — — — 141 27¼ — — — — — — — — — — 691 59¾ 2748 62 377 14 736 68 4203 43¼ 7653 80 1981 22¾ 9635 2¾ — — — — — — 136 39 — — — — — — — — 6000 — — — 4101 25 — — — — — — 527 55 104 11 2627 5 7622 53 18839 6 5957 52 24796 65 7292 83¼ 1062 8¼ 10031 5 92368 13¼ 47833 14¼ 12528 57¼ 60367 71¾ — 1 — 82 2 42 6 10 388 24 10 73 398 97 5292 93 806 86¼ 1922 60 2600 38½ 33044 85 6708 73¼ 39765 59¼</p>
      <pb n="72" />
      <p>72 Наименование сборов Следовало поступитьВновь причислено НедоимокОкладаНедоимокОклада руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. — оседлых инородцев 791 78 1874 42 111 58 15 ** — кочевых инородцев 1507 — 6052 79 — — 1 60 И т о г о губернской повинности124186 97 155870 55 6030 92¾ 1549 72 Поступило на <date when="1883" type="auto" subtype="regex-fallback">1883 г.</date> — — — — — — — — 14. Частной * повинности: С государственных крестьян 64408 30 91567 28 3477 33 423 73 — купцов и мещан 39 97 15 68 1 44 — — — оседлых инородцев 912 72 1575 84 59 32¼ 18 62 — кочевых инородцев 1758 57 6645 42 — — — — — поселенцев 21110 78 7781 18 2453 22 568 21 И т о г о частной повинности88231 34 107684 40 6691 31¼ 1000 51 Поступило на <date when="1883" type="auto" subtype="regex-fallback">1883 г.</date> — — — — — — — — А в с е г о по <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейской</placeName> губернии640088 9 734529 44½ 19505 81¼ 27194 * Поступило на <date when="1883" type="auto" subtype="regex-fallback">1883 г.</date> — — — — — — — —</p>
      <pb n="73" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Исключено Вступило Осталось к <date when="1883-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1883 г.</date>
            </p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>НедоимокОклада НедоимокОклада НедоимокОклада Всего</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп. руб. коп.</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— 214 18 1 60 342 54 5929 19 950 28 123 25517 95 11¼ 13227 67¼ 1988 10 15159 6 109914 22 — — — — — — — — — — — — 283 66 — — — — — — 5472 86 655 43¼ 5436 28½ 80947 3¼ 56686 48½ 10390 54¼ 67077 2¾ — — — — 2 27 4 88 39 14 10 80 49 94 — — — — 145 1 1407 20 827 5¼ 187 26 1014 39¾ 145 11 — 49 72 6 6365 59 1538 40 277 34 1815 74 5215 84¾ 645 51 1202 98¼ 2136 59¼ 17151 17 5568 28¼ 32719 45½ 10853 81¾ 1299 43¾ 6846 60¾ 90851 29¾ 76242 22¾ 16454 22¾ 92676 45½ — — — — — — 289 18 — — — — — — 87828 94¼ 21920 5½ 60891 10¼ 573918 59 516871 25½ 165880 60¾ 682751 86¼ — — — — — — 3780 72 — — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>17</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>18</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>233</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>40</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1687</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>68</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>669</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>59</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>188</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>72</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>858</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>81</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="74" />
      <p>74 наименОвание местнОсти НЕДО ИМОК По подушной подати и окладному сбору По оброчной подати и дополнительному сбору * На народное про * По * сборам По налогу на передвижение имущества и квартирную повинность По покупным платежам По разрешенным недоимкам всегО р.уб коп. р.уб коп. р.уб коп. р.уб коп. р.уб коп. р.уб коп. р.уб коп. р.уб коп. р.уб коп. По городам: <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярску</placeName> 3310 41¾ — — — — — — 6530 52½ 11320 27 — — — — 21161 21¼ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейску</placeName> 544 14 — — — — — — 1861 6 2389 54 — — — — 4794 74 <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канску</placeName> 400 97 — — — — — — 257 2 — — — — — — 657 99 <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинску</placeName> 2603 69¾ — — — — — — 2511 15½ 1428 82½ — — — — 13543 67¾ <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинску</placeName> 1516 17 — — — — — — 6636 89 3383 12 — — — — 11336 18 Итого 8175 39½ — — — — — — 24756 65 18521 75½ — — — — 51493 80 По округам: <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскому</placeName> 27457 11 81956 11¾ 7364 37¾ — — 53381 96¾ — — — — — — 170162 57¾ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскому</placeName> 11932 16 32554 69¼ 6477 56 — — 16647 84¾ — — — — — — 67612 26 <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канскому</placeName> 13331 16¼ 47305 2½ 2748 602/4 — — 26768 94¼ — — — — — — 90153 73½ <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинскому</placeName> 50713 87¼ 100304 62 6807 13¾ — — 73104 49 — — — — — — 210930 43¾ <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинскому</placeName> 18589 84 45665 16¼ 2904 98½ — — 25222 67 — — — — — — 92402 5¾ Итого 102024 14¼ 307755 61¾ 26352 98½ — — 1951280 91½ — — — — — — 631261 6¾ ВСЕГО 110199 54 307755 61¾ 26352 98½ — — 219925 56½ 18521 75½ — — — — 682754 86¾ К № 4 ВЕДОМОСТЬ О РАСПРЕДЕЛЕНИИ НЕДОИМОК ПО ГОРОДАМ И ОКРУГАМ ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ</p>
      <pb n="75" />
      <p>75 наименОвание местнОсти НЕДО ИМОК По подушной подати и окладному сбору По оброчной подати и дополнительному сбору * На народное про * По * сборам По налогу на передвижение имущества и квартирную повинность По покупным платежам По разрешенным недоимкам всегО р.уб коп. р.уб коп. р.уб коп. р.уб коп. р.уб коп. р.уб коп. р.уб коп. р.уб коп. р.уб коп. По городам: <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярску</placeName> 3310 41¾ — — — — — — 6530 52½ 11320 27 — — — — 21161 21¼ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейску</placeName> 544 14 — — — — — — 1861 6 2389 54 — — — — 4794 74 <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канску</placeName> 400 97 — — — — — — 257 2 — — — — — — 657 99 <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинску</placeName> 2603 69¾ — — — — — — 2511 15½ 1428 82½ — — — — 13543 67¾ <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинску</placeName> 1516 17 — — — — — — 6636 89 3383 12 — — — — 11336 18 Итого 8175 39½ — — — — — — 24756 65 18521 75½ — — — — 51493 80 По округам: <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярскому</placeName> 27457 11 81956 11¾ 7364 37¾ — — 53381 96¾ — — — — — — 170162 57¾ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейскому</placeName> 11932 16 32554 69¼ 6477 56 — — 16647 84¾ — — — — — — 67612 26 <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канскому</placeName> 13331 16¼ 47305 2½ 2748 602/4 — — 26768 94¼ — — — — — — 90153 73½ <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинскому</placeName> 50713 87¼ 100304 62 6807 13¾ — — 73104 49 — — — — — — 210930 43¾ <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинскому</placeName> 18589 84 45665 16¼ 2904 98½ — — 25222 67 — — — — — — 92402 5¾ Итого 102024 14¼ 307755 61¾ 26352 98½ — — 1951280 91½ — — — — — — 631261 6¾ ВСЕГО 110199 54 307755 61¾ 26352 98½ — — 219925 56½ 18521 75½ — — — — 682754 86¾</p>
      <pb n="76" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>№ 5</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ВЕДОМОСТЬ</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>О ЧИСЛЕ И РОДЕ ПРЕСТУПЛЕНИЙ В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1882 ГОД</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>(с ПриложеНием о количестве арестаНтов)</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>род ы</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>П р е с т уП л еН и й</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число преступлений</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число осужденных</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>В Т О М</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Дворян потом-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ственных</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Дворян лич-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ных</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Почетных</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>граждан</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>и купцов</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Духовного зва-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ния</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Мещан</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Крестьян и</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>причисленных</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>в крестьяне</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ссыльных</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж.</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Преступления против веры и поста-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>новлений церкви</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>3 12 6 — — — — — — — — 2 — Святотатство 5 13 — — — — — — — 1 — — — 10 — Сопротивление распоряжениям правитель- ства, неповиновение установленным властям и проч. 2 8 — — — — — — — — — 1 — 7 — Оскорбление и личное неуважение к присут- ственным местам и чиновникам при отправ- лении должности</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>15 20 3 — 1 — — 1 — — — — — Самовольное присвоение власти и составле- ние подложных указов и проч.</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>4 11 2 — — — — — — — — 2 — Похищение бумаг или вещей из присут- ственных мест, сорвание печатей и проч. 1 1 — — — — — — — — — — — 1 — Взлом тюрем, уход и побег находящихся под стражею или надзором 4 7 — — — — — — — — — — — 2 — Преступления и проступки по службе госу- дарственной и общественной 15 38 — — — 9 — — — 4 — 1 — 24 — Укрывательство военных дезертиров и лиц, состоящих на очереди по рекрутско- му набору 3 33 — — — — — — — — — 1 — 32 —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Нарушение уставов монетных 42 79 16 — — — — — — — — Нарушение уставов горных 2 4 — — — — — — — — — — — 4 — Нарушение уставов о соли 1 2 — — — — — — — — — — — 2 — Нарушение постановлений по питейному сбору и акцизу</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>33</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>20 16 4 — — — — 4 1 — — 6 — Возбуждение к начатию или продолжению противодейственных основ и тяжб, лживых доносов и проч. 6 28 — — — — — 1 — — — 1 — 24 — Бродяжество, укрывательство беглых и проч. 7 5 1 — — — — — — — — — — 1 — Составление подложных на жительство ви- дов и проч. 19 26 — — — — — — — — — 3 — 15 —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="77" />
      <p>77 ЧИСЛЕ ВОЗРАСТ ПРЕСТУПНИКОВ Военного сословия Инородцев Поселенцев Ссыльнокаторжных Ниже 17 лет 17–20 21–30 31–40 41–50 51–60 Свыше 60 лет м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. — — — — 1 — — — — — — — 3 — 7 — 2 2 — 4 — — — — — — 2 — — — — — — — 3 — 5 — 4 — 1 — — — — — — — — — — — — — — — 2 — 3 — 2 — — — 1 — — — — — 13 1 — — — — — — — 1 15 1 3 1 — — 2 — 2 1 — — — — — — — — 1 — 1 1 5 — 2 1 1 — 1 — — — — — — — — — — — — — 1 — — — — — — — — — — — — — 2 — 3 — — — — — 5 — — — 2 — — — — — — — — — — — — — — — — — 8 — 19 — 7 — 2 — 2 — — — — — — — — — — — — — 12 — 12 — 9 — — — — — 2 — 1 — 36 5 2 2 — — — 1 20 3 29 4 20 5 8 — 2 — — — — — — — — — — — — — — — 4 — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — 2 — — — — — — — — 1 — — — — — — — — — — 2 1 6 3 5 — 1 — 1 — — — — — 2 — — — — — — — 10 — 5 — 10 — 2 — 1 — — — — — 4 1 — — — — — — — — 3 1 2 — — 1 — 1 — — — 7 — — — — — — — 8 — 11 — 5 — 1 — — —</p>
      <pb n="78" />
      <p>78 род ы П р е с т уП л еН и й Число преступлений Число осужденных В Т О М Дворян потомственных Дворян личных Почетных граждан и купцов Духовного звания Мещан Крестьян и причисленных в крестьяне ссыльных м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. Преступления против общественной нравственности 5 6 — — — — — — — — — — — 2 — Нарушение против устава строительного 2 4 — — — — — — — — — 4 — — — Нарушение уставов почтовых и телеграфных 4 6 — — — — — — — — — — 6 — Присвоение прав состояния или особых оного преимуществ, или же звания, или почетных должностей, титулов и иных отличий 1 1 — — — — — — — — — 1 — — — Смертоубийство 189 328 52 — — 2 — 1 — 2 — 21 1 201 36 Самоубийство 10 — — — — — — — — — — — — — — Нанесение увечья, ран и других повреждений 40 72 5 — — — — — — — — 3 1 47 3 Преступления против чести и целомудрия женщин 14 22 — — — — — — — — — — — 16 — Личные оскорбления 29 32 3 — — — — — — — — 5 1 27 1 Преступления против союза брачного 9 10 3 — — — — 1 1 — — 3 1 5 1 Преступления детей против родителей 78 82 3 — — — — — 1 — — 18 — 18 2 Насильственное завладение чужим недвижимым имуществом 2 2 — — — — — — — — — — — 2 — Зажигательство 59 63 6 — — — — — — — — 5 1 31 3 Истребление и повреждение чужого имущества взрывом пороха проч. 1 3 — — — — — — — — — — — 3 — Разбой 5 20 — — — — — — — — — — — 8 — Грабеж 55 143 8 — — — — — — 2 — 16 — 81 6 Воровство-кража 356 634 43 — — — — 3 1 1 1 52 4 212 19 Воровство-мошеничество 5 5 — — — — — — — — — 2 — 2 — Присвоение и утайка чужой собственности 1 1 — — — — — — — — — 1 — — — Присвоение и растрата вверенного чужого движимого имущества 6 13 2 — — 1 — 1 — — — 2 — — 2 Преступления и проступки по договорам и другим обязательствам 5 8 — — — — — — — — — 4 — — — Происшествие 21 — — — — — — — — — — — — — — Итого 10261757 157 — 1 12 — 12 4 10 1 159 12 975 91 Примечаниe. К <date when="1882-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 Января 1882 г.</date> оставалось арестантов всех категорий 2 306 муж. и 209 жен., в <date when="1882" type="auto" subtype="regex-fallback">1882 г.</date> прибыло 21 157 муж. и 1 338 жен., выбыло 22 476 муж. и 4 400 жен., осталось к <date when="1883-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 Января 1883 г.</date> 1 287 муж. и 147 жен. пола.</p>
      <pb n="79" />
      <p>79 ЧИСЛЕ ВОЗРАСТ ПРЕСТУПНИКОВ Военного сословия Инородцев Поселенцев Ссыльнокаторжных Ниже 17 лет 17–20 21–30 31–40 41–50 51–60 Свыше 60 лет м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. 3 — — — 2 — — — — — — — — — 5 — 1 — — — — — — — — — — — — — — — — — 2 — 1 — 1 — — — — — — — — — — — — — — — 2 — 2 — 2 — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — 1 — — — — — 10 2 9 1 79 10 — — 1 — 16 10 115 15 118 17 51 8 16 1 11 1 — — — — — — — — — — — — — — — — — — 6 — — — 3 — 2 — 17 1 — — — — 3 — 21 — 30 3 10 2 2 — 2 — 4 — — — 2 — — — — — 6 — 9 — 1 — 5 — 4 — 1 — — — — — — 1 — — — — 2 — 5 1 16 1 4 1 — — 1 — — — — — 1 — — — — — — 1 3 1 4 — 1 1 — — — — 5 — — — — — — — — — 16 — 53 3 12 — 1 — — — — — — — — — — — — — — — — — — — 2 — — — 7 1 — — 4 1 — — 23 1 — — 3 — 1 — 10 1 18 2 19 2 — — 5 — — — — — — — — — — — — — 1 — 2 — — — 3 — 50 1 — — — — 14 — — — — — — — 7 — 7 — 3 — 9 1 1 — 6 1 — — 38 1 — — — — 15 1 54 1 40 3 20 2 61 2 — — 23 2 1 — 262 16 — — — — 19 3 161 10 225 15 138 12 — — — — — — — — 1 — — — — — — — — — 3 — 1 — — — — — — — — — — — — — — — — — 1 — — — — — 2 — — — — — — — — — — — — — — — 3 2 4 — 4 — — — — — — — 4 — — — — — — — — — — — 4 — 4 — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — 63 8 13 1 510 37 5 2 4 — 81 16 524 40 620 50 336 37 156 12 67 2</p>
      <pb n="80" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>№ 6</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ВЕДОМОСТЬ</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>О ПОЖАРАХ В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1882 ГОД</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>(с ПриложеНием об устройстве ПожарНой части)</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>города и округа</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>В зимние месяцыВ весенние месяцы</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число пожаров</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число погоревших</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>дворов</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Сумма убытков</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число пожаров</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число погоревших</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>дворов</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Сумма убытков</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName>
            </p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3342</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5300</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>округе оного <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейске</placeName> — — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2204</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>25</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>25000</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>округе оного г. <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> — — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>900</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2438</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>округе оного</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5405</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>9</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4578</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>г. <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> округе оного — — — 2 2 170 г. <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> 1 1 50 — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7300</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1000</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>округе оного</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>11</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6056</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>14</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>15</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>15291</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Итого</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>33</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>36</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>25257</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>40</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>52</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>53777</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="81" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>В летние месяцыВ осенние месяцыВсего в году Причина пожаров</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число пожаров</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число погоревших</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>дворов</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Сумма убытков</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число пожаров</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число погоревших</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>дворов</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Сумма убытков</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число пожаров</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число погоревших</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>дворов</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Сумма убытков</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>От молнии</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>От дурного устрой-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ства печей и труб</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>От неосторожности</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>От поджога</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>От других причин</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>5 5 5700 2 2 65 13 15 14107 — 2 3 — 9</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>9 10 928 5 5 439 23 43 28571 — — — — — 1 1 60 1 1 60 — — — — 1 2 2 1960 1 1 250 10 10 5548 — — — — 10 2 * 8200 — — — 3 8 8200 — — — — 3 1 1 11370 4 1 2625 23 15 23978 1 12 — 3 7 — — — 1 1 950 4 4 9250 — — 4 — — — — — 1 1 115 2 2 285 1 2 — — — — — — — — — 1 1 60 — — — — 1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>5597</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>10</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>12</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3155</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>43</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>46</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>50079</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>14</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>20</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>26 *</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>33755</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>25</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>24</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7639</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>124</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>146</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>120128</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>50</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>20</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>7</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>63</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="82" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ВЕДОМОСТЬ</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>О СОСТОЯНИИ ПОЖАРНОЙ ЧАСТИ</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>в городах</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Брандмейстеров</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Рабочих</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Лошадей</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Машин</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Гидропультов</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Дрог</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Бочек</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Ухватов</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Багров</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Паровиков</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Колодцев</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Щитов</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Лестниц</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Ломов</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Топоров</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Кайл</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Железных лопат</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Фонарей</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Машинных рукавов</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Лестниц (кошки)</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Ведер</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Чанов</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Что стоит</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>содержа-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ние в год</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Летних</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Зимних</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Для возки инструм. руб.коп.</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Красноярске</placeName> 1 29 29 4 2 11 11 2 7 4 15 1 2 17 6 9 15 4 12 24 9 3 — — 8143 69¾</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Енисейске</placeName> 1 14 14 5 — 17 17 — 3 — 8 — — 12 5 — 10 — — — — — 9 —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6153</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>72</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> 1 10 18 3 — 8 5 — 3 — 16 — — 3 2 — 6 — — — — —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>8</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>1</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>3101</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>70</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> 1 7 9 3 — 8 9 — 3 — 10 — — 6 — — 8 — — — — — 6 —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2311</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>86</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>
              <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> 1 11 14 5 — 11 10 — 5 — — — — 10 2 — 9 — — — — — 10 — Итого 5 71 84 20 2 55 52 2 20 4 49 1 2 48 19 9 48 4 12 24 9 3 33 1 21933 17¾</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2222</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>20</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="83" />
      <p>83 № 7 ВЕДОМОСТЬ О НАСИЛЬСТВЕННЫХ И СЛУЧАЙНЫХ СМЕРТЯХ В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1882 ГОД</p>
      <pb n="84" />
      <p>84 города и округа Число случаев смертоубийства Жертвы смертоубийства Самоубийство Скоропостижно умершие Детоубийство новорожденных Смертоубийство Итого Детоубийство Смертоубийство Итого От болезни От пьянства От неизвестных причин Итого м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. В <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Красноярске</placeName> — 15 15 — — 14 1 14 1 4 — 17 2 5 3 2 — 24 5 округе оного — 35 35 — — 34 1 34 1 3 — 19 — 11 1 14 1 44 2 <placeName ref="#place_eniseysk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">г. Енисейске</placeName> — 9 9 — — 8 1 8 1 — — — — 2 — — — 2 — округе оного 1 10 11 — 1 9 1 9 2 3 — 4 — 6 — 2 — 12 — г. <placeName ref="#place_kansk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Канске</placeName> — 3 5 — — 3 — 3 — — — 1 — 6 — — — 7 — округе оного — 24 24 — — 24 — 24 — 4 — 6 — 4 — 7 1 17 1 г. <placeName ref="#place_minusinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Минусинске</placeName> — 1 1 — — 1 — 1 — — — 1 — 1 — — — 2 — округе оного 1 21 22 1 — 17 4 18 4 6 — 8 1 6 2 15 — 29 5 г. <placeName ref="#place_achinsk" type="auto" subtype="heuristic-dictionary">Ачинске</placeName> — 2 2 — — 2 — 2 — — — — — — — — — — — округе оного 1 26 27 — 1 25 1 25 2 2 — 7 — 13 1 14 1 34 2 Итого 3 146 149 1 2 137 9 138 11 22 — 63 3 54 7 54 3 171 15</p>
      <pb n="85" />
      <p>85 Найденные мертвые тела Жертвы случайной смерти Всего умерло от насильственной смерти и случайностей Убито градом Задавлено и упало с высоты Сгорело и убито на пожарах Умерло от угара Замерзло Утонуло Укушено до смерти зверями Умерло от других случайностей Итого м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. м. ж. 5 5 — — — — — — — — 1 — — — — — 2 — 3 — 50 11 15 6 — — 2 — 1 — 1 — 1 1 3 — — — 4 2 12 3 108 12 4 — — — — — — — — — — — — — — — 1 — 1 — 15 1 11 2 — — — — — — — — 4 — — — — — 2 — 6 — 41 4 — — — — — — — — 2 — 1 — 1 — — — — — 4 — 14 — 19 2 1 — 2 — — — 1 — 3 — 4 — — — 6 — 17 — 81 3 — — — — — — — — — — — — — — — — — — — — 3 — 10 — — — 1 — — — 3 — 4 — 2 — — — 3 — 13 — 76 7 2 — — — — — — — — — — — — — — — — — — — 4 — 29 2 — — 2 — — — — — — — 1 — — — — — 3 — 93 6 95 17 1 — 7 — 1 — 7 — 14 1 11 — — — 18 2 59 3 485 44</p>
      <pb n="86" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>№ 8</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ВЕДОМОСТЬ</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>О ЧИСЛЕ УЧЕБНЫХ ЗАВЕДЕНИЙ И УЧАЩИХСЯ</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>В ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ 1882 ГОД</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>НАЗВАНИЕ УЧЕБНЫХ ЗАВЕДЕНИЙ</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>В губернском городе</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>учебных</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>заведе-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ний</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число учащихся</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>муж. жен.</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>
              <orgName ref="#org_мужская_классическая_гимназия" type="auto" subtype="org-fallback">Мужская классическая гимназия</orgName> 1 205 —</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>" шестиклассная прогимназия — — —</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>
              <orgName ref="#org_женская_гимназия" type="auto" subtype="org-fallback">Женская гимназия</orgName> 1 — 164</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>" прогимназия — — —</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Учительская семинария 1 61 —</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Состоящее при ней училище 1 67 —</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Уездные училища с приготовительными при них классами 1 81 —</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Городские 3-классные училища — — —</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Приходские 1-е " 2-е 1 34 — Детский приют 1 — 65 Духовное училище 1 85 — Сельские начальные училища — — — Щеголевское ремесленное училище 1 34 —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>4</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>99</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>10</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>Итого</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>13</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>666</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>239</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="87" />
      <table type="ocr-text" subtype="row-pattern">
        <row role="label">
          <cell>
            <p>В окружных городах В округах Всего в губернии</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>учебных</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>заведе-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ний</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число учащихсяЧисло</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>учебных</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>заведе-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ний</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число учащихсяЧисло</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>учебных</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>заведе-</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>ний</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>Число учащихся</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>муж. жен. муж. жен. муж. жен. обоего</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>пола</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>— — — — — — 1 205 — 205</p>
          </cell>
        </row>
        <row role="label">
          <cell>
            <p>1 119 — — — — 1 119 — 119</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>1 — 125 — — — 2 —</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>289</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>289</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>1 — 53 — — — 1 — — — — — — — 1 61 — 61 — — — — — — 1 67 — 67 2 161 — — — — 3 242 — 242 1 155 — — — — 1 155 — 155</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>53</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>53</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>2 61 74 — — — 2 181 — — — — 3 215 — 215</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>6</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>160</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>84</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>244</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — 1 — — — — — — — 1 85 — 85</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>65</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>65</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>— — — — — — — — — 1 34 — 34</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>39</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>756</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>136</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>39</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>756</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>136</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>892</p>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <p>10</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>677</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>252</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>39</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>756</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>136</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>62</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2099</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>627</p>
          </cell>
          <cell>
            <p>2726</p>
          </cell>
        </row>
      </table>
      <pb n="88" />
      <p>88 СОДЕРЖАНИЕ ВСЕПОДДАННЕЙШИЙ ОТЧЕТ НАЧАЛЬНИКА ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1882 ГОД.. ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... 9 ОБЗОР ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1882 ГОД.. ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ..13 ВЕДОМОСТИ К ОБЗОРУ ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНИИ ЗА 1882 ГОД ... ... ... ..61</p>
    </body>
  </text>
  <standOff>
    <listPerson>
      <person xml:id="person_петров">
        <persName>Петров</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_ивановский">
        <persName>Ивановский</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_петровская">
        <persName>Петровская</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_щеголева">
        <persName>Щеголева</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_васильева">
        <persName>Васильева</persName>
      </person>
    </listPerson>
    <listPlace>
      <place xml:id="place_krasnoyarsk">
        <placeName>Красноярск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_eniseysk">
        <placeName>Енисейск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_kansk">
        <placeName>Канск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_achinsk">
        <placeName>Ачинск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_minusinsk">
        <placeName>Минусинск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_turukhansk">
        <placeName>Туруханск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_enisei_province">
        <placeName>Енисейская губерния</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_tomsk_province">
        <placeName>Томская губерния</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_irkutsk_province">
        <placeName>Иркутская губерния</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_eastern_siberia">
        <placeName>Восточная Сибирь</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_turukhansk_region">
        <placeName>Туруханский край</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_enisei_okrug">
        <placeName>Енисейский округ</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_krasnoyarsk_okrug">
        <placeName>Красноярский округ</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_kansk_okrug">
        <placeName>Канский округ</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_achinsk_okrug">
        <placeName>Ачинский округ</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_minusinsk_okrug">
        <placeName>Минусинский округ</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_enisey_river">
        <placeName>Енисей</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_tuba_river">
        <placeName>Туба</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_chulym_river">
        <placeName>Чулым</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_ket_river">
        <placeName>Кеть</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_kamensky_plant">
        <placeName>Каменский завод</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_tesinskaya_volost">
        <placeName>Тесинская волость</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_забайкальской">
        <placeName>Забайкальской</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_тобольской">
        <placeName>Тобольской</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_якутской">
        <placeName>Якутской</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_березовским">
        <placeName>Березовским</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_нижнеудинского">
        <placeName>Нижнеудинского</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_киренского">
        <placeName>Киренского</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_абаканская">
        <placeName>Абаканская</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_балахтинской">
        <placeName>Балахтинской</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_вознесенской">
        <placeName>Вознесенской</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_александровский">
        <placeName>Александровский</placeName>
      </place>
    </listPlace>
    <listOrg>
      <org xml:id="org_prikaz_public_welfare">
        <orgName>Приказ общественного призрения</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_ministry_internal">
        <orgName>Министерство внутренних дел</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_главное_тюремное_управление">
        <orgName>Главное Тюремное Управление</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_красноярское_городское_полицейское_управление">
        <orgName>Красноярское городское полицейское управление</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_для_которых_больница">
        <orgName>для которых больница</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_мужская_классическая_гимназия">
        <orgName>Мужская классическая гимназия</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_женская_гимназия">
        <orgName>Женская гимназия</orgName>
      </org>
    </listOrg>
  </standOff>
</TEI>